<FILE-date="2022/05/27/19">

<article-nb="2022/05/27/19-1">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le projet Sango prévoirait de faire du pays « le premier crypto hub légal », un paradis financier sans impôt sur le revenu et les sociétés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Centrafrique             Centrafrique : Bangui, improbable capitale du bitcoin      Le projet Sango prévoirait de faire du pays « le premier crypto hub légal », un paradis financier sans impôt sur le revenu et les sociétés.          Par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             ADAM GAULT/CAIAIMAGES/PHOTONONSTOP               Après San Salvador, Bangui, capitale du bitcoin ! Qu’importe les doutes sur la faisabilité technique, les critiques sur les supposés objectifs cachés ou le cours qui dévisse depuis six mois, le président centrafricain n’a pas renoncé à faire de son pays un précurseur inattendu des cryptomonnaies.          Un mois après avoir fait du bitcoin une monnaie numérique officielle de la République centrafricaine (RCA), le président Faustin-Archange Touadéra, professeur de mathématiques dont les calculs ne cessent de dérouter, a annoncé le 23 mai le lancement pour « bientôt » du projet « Sango – The First Crypto Initiative [la première initiative crypto] – destiné à poser un jalon visionnaire sur la carte du monde (…), une révolution qui va repositionner l’économie, améliorer les perspectives et changer le destin des citoyens ».                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  En Centrafrique, bitcoin et guerre d’influence                 Dans les termes du communiqué de la présidence, comme sur la plaquette proposée sur le site Sango.org, l’ambition semble démesurée alors que le pays peine à sortir de la guerre civile, qu’un peu plus de 15 % de la population à accès à l’électricité et que les caisses de l’Etat s’assèchent à mesure que les soutiens budgétaires extérieurs (Banque mondiale, Fonds monétaire international, France, Union européenne) se désengagent par crainte de voir leurs subsides terminer dans les poches des mercenaires russes du Groupe Wagner, premier partenaire sécuritaire du pouvoir.          Sango, qui est aussi le nom de la langue nationale de la RCA, prévoirait donc de faire de ce pays « le premier crypto hub légal », un paradis financier sans impôt sur le revenu et les sociétés, où les échanges en bitcoins ne seront plus taxés et où l’acquisition de la nationalité et de terres centrafricaines sera facilitée pour les investisseurs numériques. Pour donner encore un peu plus de lustre à l’initiative, la construction d’une « Crypto Island » sur les rives de l’Oubangui, avec infrastructures ultramodernes, lacs et plages artificiels, est annoncée… mais sans date de livraison.          « Une énorme foutaise ! »          Après un bref voyage mi-mai à Dubaï, dont l’objectif était selon la lettre spécialisée Africa Intelligence d’officialiser l’ouverture d’une société de « minage » destinée à produire de la cryptomonnaie, le pouvoir centrafricain a ces derniers jours invité un petit groupe de « bitcoiners » venus de France, du Canada et du Salvador. Accompagnés de l’ancien député socialiste du Gard et président de la section affaires internationales du Conseil économique, social et environnemental Jean-Marie Cambacérès, ceux-ci ont été reçus jeudi 26 mai par le chef de l’Etat centrafricain.        Il vous reste 39.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/27/centrafrique-bangui-improbable-capitale-du-bitcoin_6127935_3212.html"},"headline":"Centrafrique\u00a0: Bangui, improbable capitale du bitcoin","dateCreated":"2022-05-27T18:00:17+02:00","datePublished":"2022-05-27T18:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Centrafrique"],"keywords":["International","Cryptomonnaies","Le Monde Afrique","Centrafrique"],"description":"Le projet Sango pr\u00e9voirait de faire du pays \u00ab\u00a0le premier crypto hub l\u00e9gal\u00a0\u00bb, un paradis financier sans imp\u00f4t sur le revenu et les soci\u00e9t\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/76/0/5079/2539/1342/671/60/0/40e5ad6_1653466438019-pns-781056638.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Centrafrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/centrafrique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-2">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Les infrastructures portuaires et pétrolières de la « capitale temporaire » sont l’objet de la convoitise d’hommes d’affaires associés aux factions en guerre et qui dépècent ce qu’il subsiste de l’Etat yéménite.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    Sam Tarling/Sana’a Center for Strategic Studies          Au Yémen, combat de « squales » dans la baie d’Aden   Par Louis Imbert (Aden, Le Caire, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 17h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteLes infrastructures portuaires et pétrolières de la « capitale temporaire » sont l’objet de la convoitise d’hommes d’affaires associés aux factions en guerre et qui dépècent ce qu’il subsiste de l’Etat yéménite.         Une dizaine de solliciteurs patientent chez l’homme d’affaires yéménite Ahmed Saleh Al-Essi, au Caire. Ils bavardent avec ses gardes du corps, dans cet appartement autour duquel gravitent leurs compatriotes réfugiés dans la capitale égyptienne – près de un million ont fui le Yémen depuis le début de la guerre, en 2014. M. Al-Essi les reçoit dans un cabinet décoré de paysages de campagne du XVIIIe siècle français en papier peint, encadrés de moulures dorées. A l’un, il finance un traitement hospitalier. A l’autre, il paye une bourse d’études universitaires, sans se préoccuper des origines sociales ou des opinions politiques de ses visiteurs. Cela le distrait.                              Des solliciteurs patientent chez l’homme d’affaires yéménite Ahmed Saleh Al-Essi (au centre), au Caire (Egypte), le 15 mai 2022.  HEBA KHAMIS POUR « LE MONDE »               A 54 ans, cheikh Al-Essi – dit « le requin » – est un homme soucieux. Il y a un an à peine, il se croyait encore le roi du pétrole yéménite. Il luttait pour le contrôle du port d’Aden, où ses navires convoyaient l’or noir. Il se voyait plus grand que l’Etat qu’il contribuait à dépecer, tout en prenant soin de ne pas tuer la bête. Il se rêvait président du Yémen, à la place de son allié, l’ancien président Abd Rabbo Mansour Hadi (2012-2022), qui, plus que tout autre, a contribué à sa fortune. M. Al-Essi a fait office de banque privée pour son gouvernement. Il affirme lui avoir évité la faillite en 2015 et en 2016. Il a comblé les trous du budget jusqu’en 2019.          Nouveaux maîtres          Las ! Aden, exaspérée par son emprise, a fini par le chasser. Il ne peut plus se rendre dans le plus grand port du pays, qui l’a vu naître en 1967 et qui assume le rôle de « capitale temporaire » du Yémen depuis 2014, lorsque les rebelles houthistes, ces milices chiites alliées de l’Iran, ont pris le contrôle de Sanaa. M. Al-Essi, petit homme à la fine moustache grise, aux gestes lents, froid, plein d’esprit, capable d’une politesse exquise, parle de lui-même à la troisième personne : « Vous disiez qu’Al-Essi contrôlait les airs, la terre et la mer… Mais où en sont-ils maintenant ? » Depuis que de nouveaux maîtres se sont imposés à Aden, bannissant ses navires, il faut reconnaître que la ville ne se porte pas mieux. M. Al-Essi ironise et menace, il met au défi ses vainqueurs de trouver matière à le poursuivre en justice pour corruption.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ahmed Saleh Al-Essi, portrait d’un profiteur de guerre au Yémen                 Dans ce combat de grands « squales » à l’affût des richesses d’Aden, il a été vaincu. Des milices indépendantistes, qui rêvent de ressusciter l’ancienne République démocratique populaire du Yémen du Sud, l’unique Etat marxiste de l’histoire du monde arabe (1967-1990), se sont arrogé le contrôle du port. Elles l’ont offert à des hommes d’affaires du Sud, qui leur sont fidèles. L’Arabie saoudite, qui protégeait depuis dix ans le président Hadi, ses fils et la clique d’affairistes qui les entourait, au premier rang desquels figurait M. Al-Essi, a fini par se lasser d’eux. Le 7 avril, le président Hadi a été contraint de démissionner.        Il vous reste 85.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/au-yemen-combat-de-squales-dans-la-baie-d-aden_6127926_3210.html"},"headline":"Au Y\u00e9men, combat de\u00a0\u00ab\u00a0squales\u00a0\u00bb dans la baie d\u2019Aden","dateCreated":"2022-05-27T17:00:38+02:00","datePublished":"2022-05-27T17:00:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Proche-Orient","Y\u00e9men","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Les infrastructures portuaires et p\u00e9troli\u00e8res de la \u00ab\u00a0capitale temporaire\u00a0\u00bb sont l\u2019objet de la convoitise d\u2019hommes d\u2019affaires associ\u00e9s aux factions en guerre et qui d\u00e9p\u00e8cent ce qu\u2019il subsiste de l\u2019Etat y\u00e9m\u00e9nite.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"Aden, Le Caire, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/282/0/5760/2880/1342/671/60/0/10c17af_1650027096585-2022-02-tarling-aden-t1-4889-cr2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-3">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le politologue Frédéric Thomas explique que l’alliance entre l’oligarchie d’Haïti et les anciennes puissances coloniales, France et Etats-Unis, dont les intérêts convergeaient, est à l’origine du « malheur haïtien ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Géopolitique             « La situation d’Haïti se détériore dans un pourrissement sans fin »      Dans un entretien au « Monde », le politologue Frédéric Thomas explique que l’alliance entre l’oligarchie d’Haïti et les anciennes puissances coloniales, France et Etats-Unis, dont les intérêts convergeaient, est à l’origine du « malheur haïtien ».          Propos recueillis par Nicolas Bourcier(Propos recueillis à Bruxelles par)         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Frédéric Thomas est docteur en sciences politiques et chargé d’études au Centre tricontinental (Cetri), centre de recherche sur les rapports Nord-Sud, en Belgique. Il est l’auteur de divers ouvrages, dont L’Echec humanitaire, le cas haïtien (Couleur livres, 2012).                         « Money si a trap » (« L’argent est un piège »),  peinture acrylique sur toile (2016), de Jonas Profil.  JONAS PROFIL / COURTESY OF AYITI GALLERY               Un président assassiné en 2021, des institutions en faillite, une pauvreté extrême, la violence inouïe des gangs… Haïti est comparé par le géographe Jean-Marie Théodat à un « trou noir » dans la Caraïbe. Comment qualifieriez-vous la situation ?          Elle se détériore dans une forme de pourrissement sans fin. Le 7 février, par exemple. Selon la Constitution, tous les cinq ans, à cette date [qui correspond à la chute de la dictature des Duvalier, en 1986] est organisée la cérémonie officielle de passation du pouvoir présidentiel – une sorte de garde-fou institutionnel, inscrit dans le calendrier. Le président Jovenel Moïse, tué dans la nuit du 6 au 7 juillet 2021 dans des circonstances dramatiques [il a été abattu dans sa chambre], aurait dû, en théorie, quitter le pouvoir six mois plus tôt. Il prétendait rester en place jusqu’au 7 février 2022, mais son successeur par intérim, [l’ex-premier ministre] Ariel Henry, est toujours en place. Le garde-fou a sauté : il n’y a plus d’échéances, rien qui puisse freiner ou arrêter cette vertigineuse déliquescence de l’Etat…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Haïti, l’enquête impossible sur l’assassinat du président Jovenel Moïse                 A quand remonte cette chute ?          Il y a plusieurs moments-clés. L’accession au pouvoir de Michel Martelly, en 2011, après des élections controversées, marque le début d’une forme de banditisme légal. A partir de 2018, alors qu’un soulèvement populaire contre la pauvreté et la corruption secoue le pays, la classe politique et l’oligarchie avec, à la tête de l’Etat, Jovenel Moïse – le poulain de Martelly –, ne cèdent sur rien. Ils ont répondu par la répression en s’appuyant sur des bandes armées. S’ensuivent d’effroyables massacres dans Port-au-Prince, notamment celui, resté impuni, du quartier de La Saline [le 13 novembre 2018, 71 personnes étaient assassinées par des gangs réputés proches du pouvoir].          Les tueries se succèdent, suscitant de fortes vagues d’émotion, mais rien de plus. Toutes les enquêtes, y compris celle sur l’assassinat de Jovenel Moïse, sont au point mort. Aucune intervention, ni arrestation d’envergure, ni même de réaction internationale à la hauteur… Les voyants rouges ne s’allument pas. C’est le règne de l’impunité la plus totale. Entre 2016 et 2018, on enregistrait une moyenne de 50 kidnappings par an. Il y en a plus de 1 000 aujourd’hui. Le nombre d’homicides, déjà élevé, a été multiplié par cinq, et l’insécurité explose.        Il vous reste 76.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/la-situation-d-haiti-se-deteriore-dans-un-pourrissement-sans-fin_6127924_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La situation d\u2019Ha\u00efti se d\u00e9t\u00e9riore dans un\u00a0pourrissement sans fin\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-27T17:00:15+02:00","datePublished":"2022-05-27T17:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Am\u00e9riques","Ha\u00efti","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le politologue Fr\u00e9d\u00e9ric Thomas explique que l\u2019alliance entre l\u2019oligarchie d\u2019Ha\u00efti et les anciennes puissances coloniales, France et Etats-Unis, dont les int\u00e9r\u00eats convergeaient, est \u00e0 l\u2019origine du \u00ab\u00a0malheur ha\u00eftien\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier","description":"Propos recueillis \u00e0 Bruxelles par"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/2541/0/3515/1757/1342/671/60/0/3d8120a_1653553020713-jp19-jonas-profil-money-is-a-trap.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-4">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Une résolution de Washington a recueilli treize voix sur quinze au Conseil de sécurité de l’ONU, après le tir de trois nouveaux missiles par Pyonyang.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Corée du Nord             Corée du Nord : Moscou et Pékin s’opposent à de nouvelles sanctions      Une résolution de Washington a recueilli treize voix sur quinze au Conseil de sécurité de l’ONU, après le tir de trois nouveaux missiles par Pyonyang.          Par Carrie Nooten(New York, Nations unies, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h44, mis à jour à 18h36    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des personnes regardent un programme d’information, montrant des images d’archives, sur le lancement de missiles par la Corée du Nord, dans une gare à Séoul, en Corée du Sud, mercredi 25 mai 2022.  LEE JIN-MAN / AP               Pékin et Moscou ont publiquement refusé de sanctionner la Corée du Nord, jeudi 26 mai, comme le proposait un projet de résolution proposé par Washington, officialisant enfin la fracture sous-jacente au Conseil de sécurité sur le dossier nord-coréen. « Le monde est confronté au danger clair et actuel de la Corée du Nord », a déclaré Linda Thomas-Greenfield, l’ambassadrice américaine à l’ONU pour justifier sa proposition de sanctions supplémentaires : « La retenue et le silence du Conseil n’ont pas éliminé ni même réduit la menace. Au contraire, cela a encouragé [Pyongyang]. »                           Lire aussi :  La Corée du Nord tire trois missiles au lendemain de la visite de Joe Biden en Asie                 Cette nouvelle salve de sanctions proposait de cibler un groupe de hackers lié au régime nord-coréen, et de bannir les exportations de pétrole et de tabac vers Pyongyang – Kim Jong-un serait un grand fumeur.          En prenant la présidence du Conseil le 1er mai, les Etats-Unis avaient laissé entendre qu’ils travaillaient à un projet de résolution pour bloquer la prolifération de l’arsenal nucléaire nord-coréen. Pyongyang a tiré, mercredi 25 mai, trois missiles, dont un balistique intercontinental présumé, selon l’état-major de l’armée sud-coréenne. Des tirs réalisés alors que le président américain Joe Biden venait de conclure un voyage en Corée du Sud et au Japon, et que des rumeurs d’un essai nucléaire imminent persistent – potentiellement le septième, et le premier en cinq ans. Il n’en a pas fallu plus pour que Washington mette le projet de résolution au vote à l’ONU.                           Lire aussi :  La Corée du Nord a tiré un missile mer-sol balistique                 « Des sanctions supplémentaires contre la Corée du Nord n’aideront pas et ne feront que conduire à une escalade dans la confrontation », a réagi l’ambassadeur chinois, Zhang Jun. La situation dans la péninsule est devenue ce qu’elle est principalement à cause de la volte-face des politiques américaines et à l’incapacité de maintenir les résultats des dialogues précédents. »           

<article-nb="2022/05/27/19-5">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Plus de 4000 civils ont éte tués et plus de 4 700 blessés depuis le début de l’offensive russe, selon l’ONU qui a déployé plusieurs dizaines d’observateurs dans le pays. Selon les autorités ukrainienne, environ 70 corps ont été découverts dans les décombres d’un ancien bâtiment industriel dans la ville de Marioupol, occupée par les Russes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                    L’essentiel à savoir à l’aube de ce 93ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Clémence Apetogbor      Image de couverture :   AP          Les contributions sont ouvertes entre 9 heures et 21 heures dans ce suivi en direct.         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé jeudi 26 mai la Russie de commettre un « génocide » dans le Donbass, dans l’est du pays. La Russie pratique la « déportation » et « les tueries de masse de civils » dans le Donbass, a affirmé M. Zelensky dans son adresse télévisée quotidienne. « Tout ceci (…) est une politique évidente de génocide menée par la Russie », a-t-il accusé.Sievierodonetsk ou l’ombre de Marioupol. Nichée dans la partie ouest de la région de Louhansk, la ville industrielle de Sievierodonetsk est presque assiégée par l’armée russe. La ville est « tout simplement en train d’être détruite », a écrit Serhi Haïdaï, gouverneur de l’oblast, sur Telegram. Il a accusé l’armée russe de bombarder la ville à l’aide de lance-roquettes multiples, des armes imprécises et dévastatrices. Selon lui, les bombes visent également l’usine Azot, où des civils sont réfugiés, dans une situation qui rappelle le siège de Marioupol. Le gouverneur estime que la région de Louhansk est déjà contrôlée « à plus de 90 % » par les Russes.A Davos, l’Ukraine réclame plus d’armes lourdes. Kiev a grandement besoin d’unités mobiles capables d’envoyer plusieurs roquettes simultanément, pour avoir des armes égales face à la puissance de feu de la Russie, a insisté, mercredi, à Davos, son ministre des affaires étrangères. « La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la deuxième guerre mondiale », a précisé Dmytro Kuleba. Il a expliqué que « certains villages et villes n’existent plus » dans cette région de l’Ukraine, qui essuie ces derniers jours des bombardements intensifs.Moscou facilite l’octroi de passeports russes aux habitants du sud de l’Ukraine. La Russie va permettre aux habitants des régions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, de demander un passeport russe grâce à « une procédure simplifiée », selon un décret présidentiel publié mercredi. « Ce système simplifié va permettre à tout le monde de bien comprendre que la Russie n’est pas là pour longtemps, mais pour toujours », a réagi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la région de Kherson nommé par Moscou.Le décret présidentiel en question s’applique également aux habitants des territoires séparatistes de Louhansk et Donetsk, dont les armées respectives participent avec Moscou aux combats contre l’Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d’habitants de ces territoires séparatistes ont déjà reçu des passeports russes.Les Etats-Unis ont dénoncé une tentative d’« assujettir » la population désormais sous son contrôle. Ce plan est « une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien, pour imposer leur volonté par la force », a annoncé le porte-parole du département d’Etat, Ned Price, lors d’un point de presse, ajoutant que les Etats-Unis « rejetteraient avec force » un tel projet.Les Etats-Unis ont décidé de mettre fin, à partir de mercredi, à une exemption permettant à Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette décision pourrait précipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements à honorer d’ici à la fin de l’année, dans le défaut de paiement.Le coût des dégâts causés aux infrastructures ukrainiennes serait de l’ordre de « 90 milliards à 100 milliards de dollars », selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien. Au forum de Davos, le président suisse, Ignazio Cassis, a annoncé que son pays organiserait, les 4 et 5 juillet, une « conférence de reconstruction de l’Ukraine », qui devrait aborder notamment la question des contributions annoncées et à venir de la Banque mondiale, de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) et de l’Union européenne (UE).Des blessés de guerre ukrainiens soignés en France. Kiev a remercié la France d’accueillir « des blessés de guerre ukrainiens au sein de ses hôpitaux, notamment au sein des hôpitaux des armées », selon un communiqué publié, mercredi soir, par le ministère des armées français. Deux premiers militaires ukrainiens ont été accueillis à l’hôpital militaire de Percy, en région parisienne, a précisé à l’Agence France-Presse le cabinet du ministre français.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         Reportage. Au nord de Kiev, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie         Portrait. Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine         Entretien. « On pourrait qualifier la diplomatie du Saint-Siège de « pastorale humanitaire »         Reportage. Guerre en Ukraine : à Nove Zalissia, la « double peine » des anciens déplacés de Tchernobyl         Vidéo. Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?         Décryptages. La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?         Médias. L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »         Vidéo. Le métro de Kharkiv reprend du service après avoir servi d’abri aux civils                          L’essentiel à savoir à l’aube de ce 93ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-27T15:54:22+00:00","coverageEndTime":"2022-05-28T03:54:22+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","description":"Plus de 4000 civils ont \u00e9te tu\u00e9s et plus de 4 700 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, selon l\u2019ONU qui a d\u00e9ploy\u00e9 plusieurs dizaines d\u2019observateurs dans le pays. Selon les autorit\u00e9s ukrainienne, environ 70 corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les d\u00e9combres d\u2019un ancien b\u00e2timent industriel dans la ville de Marioupol, occup\u00e9e par les Russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : plus de 4 000 civils tués depuis le début du conflit ; à Marioupol, des dizaines de corps extraits des décombres d’un immeuble","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plus de 4000 civils ont \u00e9te tu\u00e9s et plus de 4 700 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, selon l\u2019ONU qui a d\u00e9ploy\u00e9 plusieurs dizaines d\u2019observateurs dans le pays. Selon les autorit\u00e9s ukrainienne, environ 70 corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les d\u00e9combres d\u2019un ancien b\u00e2timent industriel dans la ville de Marioupol, occup\u00e9e par les Russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/5184/3456/1342/894/3/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-05-27T15:54:22+00:00"
,"endDate":"2022-05-28T03:54:22+00:00"
  quels sont les impacts depuis que les canons M777 et caeser sont en action car pas un mot sur le resultat     pauline         Bonjour Pauline,          En ce moment, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne encaisse les coups de l\u2019artillerie russe. Hier, le g\u00e9n\u00e9ral\u00a0Oleksi Hromov, chef adjoint de la direction des op\u00e9rations de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes, a confirm\u00e9 que la situation \u00e9tait compliqu\u00e9e pour les forces ukrainiennes\u00a0dans l\u2019est du pays. Il a soulign\u00e9 que dans la r\u00e9gion de Sievierodonetsk, les Russes ne cessent de bombarder avec leurs avions et de pilonner avec leur artillerie les troupes ukrainiennes\u00a0: \u00ab\u00a0Nous faisons tout notre possible. La fourniture d\u2019armes modernes par les pays partenaires acc\u00e9l\u00e9rera notre victoire\u00a0\u00bb, a-t-il tout de m\u00eame d\u00e9clar\u00e9.          De fait, en plus des obusiers de 155 millim\u00e8tres fournis par les Occidentaux, l\u2019Urkaine r\u00e9clame d\u00e9sormais des lance-roquettes multiples (MLRS). De plus amples informations sur ce dernier point vous seront donn\u00e9es dans un post en cours de r\u00e9daction.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T16:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T16:04:50+00:00","articleBody":"           Des bombardements sur la ville de Sievierodonetsk, le 26 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           Apr\u00e8s plusieurs semaines de frappes sur Sievierodonetsk, l\u2019encerclement de la ville semble pr\u00e8s d\u2019\u00eatre achev\u00e9. Un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence RIA Novosti, affirme vendredi que \u00ab\u00a0Sievierodonetsk est actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, et que les troupes ukrainiennes ont perdu toute possibilit\u00e9 d\u2019en sortir. Le chef de l\u2019administration ukrainienne de la ville, Oleksandr Striouk, a cependant d\u00e9menti un encerclement total, tout en reconnaissant une situation \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pr\u00e8s des deux-tiers du p\u00e9rim\u00e8tre de la ville sont occup\u00e9s par l\u2019ennemi, mais elle n\u2019est pas encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, cit\u00e9 par le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Au moins cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en vingt-quatre\u00a0heures dans la r\u00e9gion\u00a0: quatre \u00e0 Sievierodonetsk et un autre \u00e0 Komychouvakha, \u00e0 50 kilom\u00e8tres de l\u00e0.          Le chef de l\u2019administration civile et militaire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk, a dress\u00e9 un bilan\u00a0: 60\u00a0% du parc de logements a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les bombardements russes et \u00ab\u00a085-90\u00a0%\u00a0\u00bb des b\u00e2timents de la ville ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0endommag\u00e9s et n\u00e9cessiteront une restauration majeure\u00a0\u00bb. Selon lui, entre 12\u00a0000\u00a0et 13\u00a0000 habitants sont toujours sur place, alors que la ville en comptait 100\u00a0000 avant la guerre.          La derni\u00e8re vraie route permettant de quitter l\u2019agglom\u00e9ration depuis Lyssytchansk est devenue, ces derniers jours, un v\u00e9ritable champ de bataille, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Les habitants de Sievierodonetsk ne peuvent donc quasiment plus quitter la ville.          Pour rejoindre le reste de l\u2019Ukraine ou chercher du ravitaillement, il ne reste plus qu\u2019une route de campagne sur laquelle m\u00eame des chars ou des camions militaires peinent \u00e0 circuler. \u00ab\u00a0Les gens sont pr\u00eats \u00e0 prendre tous les risques pour de l\u2019eau et de la nourriture\u00a0\u00bb, a dit Oleksandr Kozyr, responsable du principal centre de distribution d\u2019aide de Lyssytchansk, \u00e0 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0Ils sont si d\u00e9prim\u00e9s qu\u2019ils n\u2019ont plus peur. Tout ce qu\u2019ils veulent, c\u2019est trouver \u00e0 manger.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/9e5a6b2_5297028-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre 12\u00a0000\u00a0et 13\u00a0000 habitants toujours \u00e0 Sievierodonetsk, dont il devient presque impossible de par...","dateModified":"2022-05-27T16:27:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T15:56:08+00:00","articleBody":"                     Une rue de Marioupol, le 25 mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T16:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T15:11:12+00:00","articleBody":"                     Rond-point \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la ville de Borodianka, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un immeuble d\u00e9truit par les bombardements \u00e0 Borodianka le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Vestiges d\u2019un restaurant dans le centre-ville de Borodianka, d\u00e9truit par les bombardements, le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un immeuble d\u00e9truit dans la rue L\u00e9nine, \u00e0 Borodianka le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/60084eb_1653658847363-2022-05-25-heg-ukraine-1175.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T15:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T14:58:55+00:00","articleBody":"     Environ 70 corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les d\u00e9combres d\u2019un ancien b\u00e2timent industriel dans la ville de Marioupol, occup\u00e9e par les Russes, a d\u00e9clar\u00e9 Piotr Andriouchtchenko, un assistant du maire de la ville sur Telegram. Les corps ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s par des secouristes russes et transport\u00e9s dans une fosse commune, a ajout\u00e9 Piotr Andriouchtchenko. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de civils qui ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s dans un b\u00e2timent qui s\u2019est effondr\u00e9 apr\u00e8s des bombardements. \u00ab\u00a0Aucune identification n\u2019a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e compte tenu de l\u2019\u00e9tat des corps\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.               Le conseil municipal ne se trouve plus \u00e0 Marioupol mais publie des informations depuis un endroit situ\u00e9 en territoire contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019Ukraine. Mardi, M.\u00a0Andriouchtchenko a annonc\u00e9 que pr\u00e8s de 200 corps avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel de la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux corps r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble de Marioupol","dateModified":"2022-05-27T15:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T14:46:25+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce \u00e9tait tr\u00e8s attendue. La Norv\u00e8ge a red\u00e9marr\u00e9 son unique usine de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL), dont la production devrait reprendre rapidement, a fait savoir le g\u00e9ant norv\u00e9gien Equinor vendredi. L\u2019usine \u00e9tait \u00e0 l\u2019arr\u00eat depuis un incendie en\u00a02020. Plusieurs fois retard\u00e9, le red\u00e9marrage du site de Hammerfest doit permettre d\u2019augmenter les livraisons de gaz vers l\u2019Europe, qui cherche \u00e0 mettre fin \u00e0 sa d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique envers la Russie.          \u00ab\u00a0Cela va prendre un peu de temps de finaliser ce processus. L\u2019\u00e9tape suivante est d\u2019injecter le gaz liqu\u00e9fi\u00e9 dans les r\u00e9servoirs\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Gisle Ledel Johannessen, un porte-parole d\u2019Equinor.          La Norv\u00e8ge, deuxi\u00e8me fournisseur gazier en Europe apr\u00e8s la Russie, avait annonc\u00e9 au mois de mars un plan pour maintenir sa production de gaz \u00e0 son niveau maximal au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral une p\u00e9riode de creux en partie mise \u00e0 profit pour la maintenance des plates-formes en mer. Le pays avait toutefois soulign\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au maximum de ses capacit\u00e9s d\u2019exportation, principalement via gazoducs.          L\u2019usine d\u2019Hammerfest, en liqu\u00e9fiant le gaz, permet de s\u2019affranchir des gazoducs avec des livraisons par bateau. Sa capacit\u00e9 de production est de 4,65\u00a0millions de tonnes de GNL par an, selon Equinor, qui en partage la propri\u00e9t\u00e9 avec son compatriote Petoro, le groupe fran\u00e7ais TotalEnergies, le britannique Neptune Energy et l\u2019allemand Wintershall Dea.                    Lire aussi :  Le plan de bataille de la Commission pour que l\u2019Europe se passe des hydrocarbures russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge red\u00e9marre son usine de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 ","dateModified":"2022-05-27T15:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T13:51:46+00:00","articleBody":"           Vue de l\u2019h\u00f4tel Zacisze, le 29 avril 2022. Cet \u00e9tablissement situ\u00e9 \u00e0 Bratkowice, en Pologne, offre un h\u00e9bergement gratuit aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. JAKUB STEZYCKI \/ REUTERS           Pr\u00e8s de 3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont quitt\u00e9 les pays frontaliers de l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils avaient afflu\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de leur pays par la Russie, pour se d\u00e9placer vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens non voisins, annonce le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) de l\u2019ONU.          Au total, 6\u00a0659\u00a0220 Ukrainiens ont fui leur pays depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du HCR. Parmi eux, plus de 3,5\u00a0millions se sont dirig\u00e9s vers l\u2019ouest, en Pologne. \u00ab\u00a0Selon les derni\u00e8res donn\u00e9es dont nous disposons (\u2026), 2,9\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s se sont d\u00e9plac\u00e9s par-del\u00e0 les pays voisins de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Shabia Mantoo, porte-parole du HCR, lors d\u2019un point de presse \u00e0 Gen\u00e8ve. Le plus grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans les pays non voisins se trouvaient en Allemagne, en R\u00e9publique tch\u00e8que et en Italie, selon l\u2019agence de l\u2019ONU.          La Pologne reste le principal pays d\u2019arriv\u00e9e. Au d\u00e9but de mars, chaque jour, environ 100\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s arrivaient \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise. Leur nombre a diminu\u00e9, pour atteindre environ 20\u00a0000 au cours du mois de mai. \u00ab\u00a0Les r\u00e9fugi\u00e9s nouvellement arriv\u00e9s viennent souvent de zones fortement touch\u00e9es par les combats\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Olga Sarrado, \u00e9galement porte-parole du HCR. \u00ab\u00a0Ils arrivent souvent dans un \u00e9tat de d\u00e9tresse et d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, ayant laiss\u00e9 derri\u00e8re eux des membres de leur famille\u00a0\u00bb, a-t-elle dit lors de la conf\u00e9rence de presse, par liaison vid\u00e9o depuis un centre d\u2019enregistrement des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Varsovie.          Plus de 1,1\u00a0million de personnes se sont enregistr\u00e9es aupr\u00e8s des autorit\u00e9s polonaises et ont re\u00e7u un num\u00e9ro d\u2019identification de l\u2019Etat, qui leur donne acc\u00e8s aux services publics, selon le HCR. Les femmes et les enfants repr\u00e9sentent 94\u00a0% des personnes enregistr\u00e9es.          \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9galement observ\u00e9 plus de mouvements \u201cpendulaires\u201d, consistant en des allers-retours de certaines personnes entre la Pologne et l\u2019Ukraine pour diverses raisons, notamment pour rendre visite \u00e0 leur famille, v\u00e9rifier l\u2019\u00e9tat de leurs biens ou reprendre leur travail\u00a0\u00bb, a not\u00e9 Mme Sarrado. \u00ab\u00a0Toutefois, la Pologne s\u2019attend \u00e0 continuer \u00e0 recevoir et \u00e0 accueillir un nombre consid\u00e9rable de r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e9tant donn\u00e9 le grand nombre de personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, les destructions massives et la poursuite des hostilit\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Avant le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Ukraine comptait une population de 37\u00a0millions de personnes dans les r\u00e9gions sous le contr\u00f4le de son gouvernement. Ce chiffre exclut la Crim\u00e9e, annex\u00e9e, en\u00a02014, par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, et les r\u00e9gions de l\u2019Est contr\u00f4l\u00e9es par des s\u00e9paratistes prorusses.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/7dc25d4_hfs-pol08-ukraine-crisis-refugees-0429-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s dans des pays europ\u00e9ens non frontaliers de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-27T14:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T13:45:45+00:00","articleBody":"                     Des immeubles d\u00e9truits par les bombardements \u00e0 Borodianka, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 25\u00a0mai\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/77cdefa_1653638488140-2022-05-25-heg-ukraine-1191.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T13:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T13:26:43+00:00","articleBody":"     Plus de 4\u00a0000\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine depuis l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier et ce bilan humain est selon toute probabilit\u00e9 beaucoup plus lourd, annonce le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH). Au total, 4\u00a0031\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 4\u00a0735 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, selon le HCDH, qui a d\u00e9ploy\u00e9 plusieurs dizaines d\u2019observateurs dans le pays. Parmi ces 8\u00a0766\u00a0victimes civiles, 670 (129\u00a0morts et 541\u00a0bless\u00e9s) se trouvent en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses. La plupart des d\u00e9c\u00e8s sont imputables \u00e0 des tirs d\u2019artillerie ou des bombardements a\u00e9riens, ajoute le Haut-Commissariat, qui n\u2019identifie pas les responsables pr\u00e9sum\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4\u00a0000\u00a0civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-05-27T13:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T12:44:04+00:00","articleBody":"     La situation dans le Donbass devient de plus en plus intenable pour la population, qui vit sous une pluie incessante de bombardements. A Popasna, les habitants comptent leurs morts et leurs bless\u00e9s, quand ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 fuir la ville.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Popasna, la population est \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9e d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-27T14:09:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T12:28:27+00:00","articleBody":"     Des \u00e9lus communistes de la r\u00e9gion de Primori\u00e9, dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe, ont demand\u00e9, vendredi, lors d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Assembl\u00e9e locale, l\u2019arr\u00eat de l\u2019offensive en Ukraine, avant de se voir priv\u00e9s de droit de vote.          C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une telle initiative est lanc\u00e9e par des \u00e9lus du Parti communiste, formation qui soutient l\u2019assaut lanc\u00e9 sur l\u2019ordre du pr\u00e9sident Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Lors de cette r\u00e9union, le d\u00e9put\u00e9 Leonid Vassioukevitch, appartenant au Parti communiste de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (KPRF), s\u2019est lev\u00e9 et a lu une adresse au pr\u00e9sident Vladimir Poutine, en d\u00e9pit de plusieurs tentatives d\u2019autres \u00e9lus et du gouverneur de la r\u00e9gion, \u00e9galement pr\u00e9sent \u00e0 la r\u00e9union, de le faire taire.          \u00ab\u00a0Nous comprenons que si notre pays ne cesse pas l\u2019op\u00e9ration militaire, il y aura de plus en plus d\u2019orphelins. Au cours d\u2019une op\u00e9ration militaire, des gens finissent invalides, ce sont de jeunes gens qui pourraient apporter beaucoup \u00e0 notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Nous exigeons un retrait imm\u00e9diat des troupes russes\u00a0\u00bb, a conclu Leonid Vassioukevitch, recueillant quelques applaudissements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00e9lus communistes appellent \u00e0 arr\u00eater l\u2019offensive en Ukraine","dateModified":"2022-05-27T13:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T11:32:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nVoil\u00e0, je me demandais si, comme en mer rouge, les bateaux de c\u00e9r\u00e9ales ne pouvaient pas \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s par des navires.\nPuisqu'il n'y a pas de guerre officielle, on peut penser que ce n'est que des pirates.    JJG         Bonjour, JJG,          Plus que par d\u2019\u00e9ventuels pirates, ce sont par des mines que les bateaux sont menac\u00e9s dans la mer Noire, selon Kiev. L\u2019Ukraine a ainsi affirm\u00e9 que Moscou avait diss\u00e9min\u00e9 entre 400 et 500 mines, h\u00e9rit\u00e9es de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique, dans la mer Noire. Elles sont parfois d\u00e9clench\u00e9es par les orages et d\u00e9rivent, avancent encore les autorit\u00e9s ukrainiennes, rendant impossible le passage des bateaux pour l\u2019exportation.          Ces accusations, relay\u00e9es notamment par la BBC, n\u2019ont pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          Les ports ukrainiens sur la mer Noire sont inutilisables depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, suspendant par cons\u00e9quent ses exportations. Environ 20 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont bloqu\u00e9s en Ukraine, selon Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T14:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T11:06:14+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a imput\u00e9, vendredi, le gel des pourparlers de paix \u00e0 l\u2019Ukraine, expliquant que les revendications de Kiev manquaient de clart\u00e9. Lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec des journalistes, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0les dirigeants ukrainiens [faisaient] constamment des d\u00e9clarations contradictoires. Cela ne nous permet pas de comprendre pleinement ce que veut la partie ukrainienne\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, a de son c\u00f4t\u00e9 affirm\u00e9 avoir essay\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d\u2019organiser une rencontre avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, pour mettre fin \u00e0 la guerre, mais que cette derni\u00e8re ne semblait pas encore pr\u00eate \u00e0 entamer des pourparlers de paix s\u00e9rieux.          \u00ab\u00a0Il y a des choses \u00e0 discuter avec le dirigeant russe. Je ne vous dis pas que\u2026 notre peuple est impatient [que je d\u00e9cide] de lui parler, mais nous devons faire face aux r\u00e9alit\u00e9s de ce que nous vivons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un discours vendredi \u00e0 un groupe de r\u00e9flexion indon\u00e9sien. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que nous voulons de cette r\u00e9union\u00a0?\u2026 Nous voulons reprendre nos vies\u2026 Nous voulons retrouver la vie d\u2019un Etat souverain sur son propre territoire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les derni\u00e8res n\u00e9gociations de paix en face \u00e0 face remontent au 29\u00a0mars. Les contacts se sont poursuivis \u00e0 distance pendant un certain temps, mais les deux parties affirment d\u00e9sormais qu\u2019ils ont cess\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin d\u00e9clare que les d\u00e9clarations de Kiev lors des n\u00e9gociations de paix sont \u00ab\u00a0constamment cont...","dateModified":"2022-05-27T12:37:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:40:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une dizaine\u00a0\u00bb\u00a0de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une trentaine bless\u00e9es dans l\u2019attaque perp\u00e9tr\u00e9e pas l\u2019arm\u00e9e russe vendredi contre un terrain militaire \u00e0 Dnipro, grande ville industrielle du centre-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le responsable de la d\u00e9fense territoriale de la ville. \u00ab\u00a0Des missiles Iskander ont frapp\u00e9 un champ de man\u0153uvre de la garde nationale. On d\u00e9plore une dizaine de morts et entre\u00a030 et\u00a035 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Hennadi Korban \u00e0 la cha\u00eene locale Dnipro TV.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une dizaine de morts\u00a0\u00bb \u00e0 la suite d\u2019un tir de missiles russe sur un terrain militaire \u00e0 Dnipro, se...","dateModified":"2022-05-27T12:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:37:42+00:00","articleBody":"     Au lendemain des accusations de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb dans le Donbass, port\u00e9es par le pr\u00e9sident ukrainien, un premier rapport ind\u00e9pendant alerte d\u2019un \u00ab\u00a0risque s\u00e9rieux et imminent\u00a0\u00bb de g\u00e9nocide en Ukraine. L\u2019\u00e9tude, dont la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN a eu une copie avant publication, a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par un think tank am\u00e9ricain, l\u2019institut New Lines, et le Centre pour les droits humains Raoul Wallenberg, sis au Canada.          Le rapport, sign\u00e9 par plus de trente universitaires et experts de premier plan, accuse la Russie de violer plusieurs articles de la Convention des Nations unies pour la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression du crime de g\u00e9nocide, appuyant ces accusations sur plusieurs exemples de meurtres de civils de masse, de d\u00e9placements forc\u00e9s et de d\u00e9shumanisation du peuple ukrainien. Selon Azeem Ibrahim, de l\u2019institut New Lines, \u00e0 CNN\u00a0:           [Les experts ont men\u00e9] un examen tr\u00e8s minutieux et d\u00e9taill\u00e9 de tr\u00e8s nombreuses preuves. Ce que nous voyons jusqu\u2019ici, c\u2019est que cette guerre est g\u00e9nocidaire par nature, notamment par les mots employ\u00e9s et la mani\u00e8re dont ils sont utilis\u00e9s. C\u2019est tr\u00e8s, tr\u00e8s clair.                     Le groupe compare m\u00eame la situation en Ukraine au massacre de Srebrenica, en\u00a01995, appelant le monde \u00e0 emp\u00eacher un g\u00e9nocide. \u00ab\u00a0Les d\u00e9tails du massacre de plus de 7\u00a0000\u00a0Bosniaques \u00e0 Srebrenica sont apparus aux yeux de la communaut\u00e9 internationale quand il \u00e9tait trop tard pour emp\u00eacher un g\u00e9nocide. En\u00a02022, nous avons les capacit\u00e9s de pister des atrocit\u00e9s similaires et d\u2019y r\u00e9pondre en cons\u00e9quence\u00a0\u00bb, note le rapport.          En plus de nier \u00e0 l\u2019Ukraine le droit d\u2019exister comme un Etat ind\u00e9pendant et d\u2019employer un vocabulaire d\u00e9shumanisant pour parler des Ukrainiens, la Russie se rend coupable, selon le rapport, d\u2019\u00ab\u00a0atrocit\u00e9s \u00e0 l\u2019encontre des civils ukrainiens, en tant que groupe\u00a0\u00bb.           Les massacres document\u00e9s et les ex\u00e9cutions de civils \u00e0 Boutcha, ainsi que dans les r\u00e9gions de Soumy et de Tchernihiv, les attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es de la Russie sur des abris, des routes d\u2019\u00e9vacuation et des \u00e9tablissements de soins, aussi bien que les frappes et bombardements de zones r\u00e9sidentielles, les viols, si\u00e8ges, vols de c\u00e9r\u00e9ales et d\u00e9portations forc\u00e9es vers la Russie participent d\u2019un \u201csch\u00e9ma de destruction g\u00e9nocidaire\u201d.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier rapport ind\u00e9pendant alerte d\u2019un \u00ab\u00a0risque s\u00e9rieux et imminent\u00a0\u00bb de g\u00e9nocide en Ukraine pa...","dateModified":"2022-05-27T12:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:34:30+00:00","articleBody":"     En bordure des eaux \u00e9tales de la Baltique, des rues calmes et arbor\u00e9es s\u2019\u00e9tirent en parall\u00e8le de la longue et douce plage de sable fin de Jurmala, destination baln\u00e9aire lettone pris\u00e9e par des g\u00e9n\u00e9rations de nantis. Des notables de la p\u00e9riode tsariste \u00e0 la bourgeoisie de la Russie poutinienne, en passant par les membres de la nomenklatura sovi\u00e9tique, l\u2019\u00e9lite de l\u2019empire pouvait y jouir \u00e0 la belle saison de son petit bout d\u2019Europe en bord de mer, tout pr\u00e8s de la pittoresque Riga. Ses villas n\u2019ont rien perdu de leur \u00e9l\u00e9gance. Mais elles ne servent plus seulement de vill\u00e9giature. Certains de leurs occupants en ont fait leur refuge. Ici, des intellectuels russes exil\u00e9s depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014, ou plus r\u00e9cemment la guerre en Ukraine, s\u2019interrogent sur leur r\u00f4le et sur la possibilit\u00e9 de b\u00e2tir une Russie autre que celle de Vladimir Poutine.          Le reportage d\u2019Allan Kaval, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, est \u00e0 lire ici.                    Lire aussi :  A Riga, le d\u00e9sarroi de l\u2019intelligentsia russe en exil         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Riga, le d\u00e9sarroi de l\u2019intelligentsia russe en exil","dateModified":"2022-05-27T10:57:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:20:51+00:00","articleBody":"               Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0une guerre totale\u00a0\u00bb occidentale contre la Russie et estim\u00e9 que celle-ci allait durer \u00ab\u00a0longtemps\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les Etats-Unis et leurs satellites doublent, triplent, quadruplent leurs efforts pour endiguer la Russie, en utilisant un instrumentaire tr\u00e8s large\u00a0: en commen\u00e7ant par les sanctions \u00e9conomiques unilat\u00e9rales jusqu\u2019\u00e0 une propagande profond\u00e9ment mensong\u00e8re dans l\u2019espace m\u00e9diatique mondial\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le ministre lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables de r\u00e9gions russes, d\u00e9non\u00e7ant une \u00ab\u00a0russophobie sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb.          Il s\u2019en est aussi pris \u00e0 \u00ab\u00a0la culture dite de \u201cl\u2019annulation\u201d\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0cancel culture\u00a0\u00bb en anglais), assurant que les Occidentaux interdisaient les classiques\u00a0: Tcha\u00efkovski et Dosto\u00efevski, Tolsto\u00ef, Pouchkine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0guerre totale\u00a0\u00bb de l\u2019Occident contre la Russie va durer longtemps, selon Moscou","dateModified":"2022-05-27T14:42:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T09:45:50+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9, jeudi, l\u2019expulsion de cinq diplomates croates en repr\u00e9sailles de celle de 24 Russes, d\u00e9cid\u00e9e en avril par Zagreb.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a dit avoir\u00a0\u00ab\u00a0protest\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0aupr\u00e8s de l\u2019ambassadeur croate contre le fait que son pays ait accus\u00e9 la Russie\u00a0de \u00ab\u00a0crimes de guerre en Ukraine\u00a0\u00bb. Il accuse aussi Zagreb\u00a0de \u00ab\u00a0soutenir militairement le r\u00e9gime n\u00e9onazi de Kiev\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va expulser cinq diplomates croates","dateModified":"2022-05-27T09:47:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T08:55:23+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle pourrait exporter 50\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales dans la saison \u00e0 venir, en forte hausse par rapport \u00e0 l\u2019exercice en cours, alors que le risque d\u2019une crise alimentaire plane du fait de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Les exportations russes de c\u00e9r\u00e9ales sont actuellement frein\u00e9es par les sanctions qui frappent la cha\u00eene logistique et le secteur financier, tandis que celles de la puissance agricole qu\u2019est l\u2019Ukraine sont paralys\u00e9es par l\u2019assaut de l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0En cette saison [2021-2022] nous avons d\u00e9j\u00e0 export\u00e9 35\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, dont 28,5 de bl\u00e9, et d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e agricole [le 30 juin] nous visons 37 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9es\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019agriculture russe, Dmitri Patrouchev, lors d\u2019un forum des exportateurs du secteur. \u00ab\u00a0Et la saison \u00e0 venir [d\u00e9butant le 1er\u00a0juillet] nous estimons notre potentiel d\u2019exportation \u00e0 50\u00a0millions de tonnes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. La Russie pr\u00e9voit, par ailleurs, que la r\u00e9colte 2022 sera de 130\u00a0millions de tonnes, contre 121,4 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.          La Russie et l\u2019Ukraine sont des puissances agricoles de premier plan, leur bl\u00e9, ma\u00efs et tournesols, notamment, alimentant le march\u00e9 mondial. La guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie et les sanctions occidentales ont mis \u00e0 mal l\u2019\u00e9quilibre alimentaire mondial, laissant craindre une grave crise qui affectera tout particuli\u00e8rement les pays les plus pauvres.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb, sous r\u00e9serve d\u2019une lev\u00e9e des sanctions contre Moscou, ce qui lui vaut des accusations de chantage. Un haut responsable du Kremlin a admis la semaine derni\u00e8re que la Russie s\u2019\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9e d\u00e8s la fin de\u00a02021 \u00e0 cette crise, avant m\u00eame le d\u00e9clenchement du conflit ukrainien en\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, que Moscou niait \u00e0 l\u2019\u00e9poque pr\u00e9parer.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme pouvoir exporter 50 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales la saison prochaine, en forte hauss...","dateModified":"2022-05-27T08:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T08:29:30+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk ont affirm\u00e9, vendredi sur Telegram, avoir \u00ab\u00a0pris le contr\u00f4le complet\u00a0\u00bb de la localit\u00e9 de Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, un important n\u0153ud ferroviaire qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et Kramatorsk.          Cette information n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e dans l\u2019imm\u00e9diat par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          La prise de Lyman permettrait de lever un obstacle vers Sloviansk, puis Kramatorsk, tout en marquant un progr\u00e8s dans la tentative d\u2019encercler Sievierodonetsk et Lyssytchansk, deux autres importantes villes ukrainiennes situ\u00e9es plus \u00e0 l\u2019est. Mardi, les s\u00e9paratistes avaient assur\u00e9 que la moiti\u00e9 de Lyman \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sous leur contr\u00f4le.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk affirment contr\u00f4ler la localit\u00e9 de Lyman","dateModified":"2022-05-27T08:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T08:16:06+00:00","articleBody":"    Les chances d'attaque Russes vers Kiev sont-elles \u00e9lev\u00e9es ?    pointy         Bonjour,          Il est difficile d\u2019\u00e9valuer pr\u00e9cis\u00e9ment les risques qui p\u00e8sent sur la capitale ukrainienne. La Russie avait annonc\u00e9, \u00e0 la fin de mars, se retirer du nord du pays pour se concentrer sur \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb et de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Dans les semaines qui ont suivi, les soldats russes ont effectivement quitt\u00e9 Kiev et les villes avoisinantes, ouvrant une p\u00e9riode d\u2019accalmie qui a vu de nombreux habitants regagner leurs habitations. Toutefois, le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a averti \u00e0 de nombreuses reprises que la capitale ne pouvait pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e0 l\u2019abri de la puissance de feu russe, appelant les Ukrainiens \u00e0 ne pas encore revenir dans la ville.          A la fin d\u2019avril, la capitale a ainsi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une frappe russe alors que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des nations unies (ONU), Antonio Guterres, \u00e9tait en visite sur place. Et \u00e0 la mi-mai, M.\u00a0Klitschko avait \u00e0 nouveau affirm\u00e9, sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0aucun doute\u00a0\u00bb sur le fait que la capitale de l\u2019Ukraine soit toujours la \u00ab\u00a0cible principale\u00a0\u00bb de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T08:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T07:07:51+00:00","articleBody":"     Au moins cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en vingt-quatre\u00a0heures dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi matin le gouverneur de la r\u00e9gion, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Quatre civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 cinquante immeubles y ont, par ailleurs, \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Un homme a aussi \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un obus \u00e0 Komychouvakha, \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Sievierodonetsk.           Les habitants de Sievierodonetsk ont oubli\u00e9 ce que c\u2019est qu\u2019un cessez-le-feu d\u2019au moins une demi-heure.\u00a0Les Russes pilonnent sans cesse les quartiers r\u00e9sidentiels.           Pavlo Kyrylenko, gouverneur de Donetsk, une autre r\u00e9gion du Donbass dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait \u00e9tat jeudi soir de cinq civils tu\u00e9s dans la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq civils tu\u00e9s en vingt-quatre\u00a0heures dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019Est","dateModified":"2022-05-27T07:10:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T07:02:07+00:00","articleBody":"                     Un homme marche non loin des restes d\u2019un missile dans la ville de Lyssytchansk (Donbass), le 26 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/383c535_1653634661895-9f53dd0-5297024-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T07:05:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T06:24:10+00:00","articleBody":"     Les pertes humaines se comptent d\u00e9j\u00e0 par milliers dans chaque camp. Selon Kiev, plus de 29\u00a0000\u00a0soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Un chiffre exag\u00e9r\u00e9, estiment les sp\u00e9cialistes. Dans un long d\u00e9veloppement\u00a0publi\u00e9 le 16\u00a0mai sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes sur la Russie du Center for Naval Analyses, \u00e0 Arlington (Virginie), et l\u2019un des meilleurs analystes du conflit, \u00e9voquait une fourchette allant de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 15\u00a0000\u00a0militaires russes tu\u00e9s, avec une moyenne plausible de \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, les autorit\u00e9s refusent de donner la moindre indication. Dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien a reconnu que 50 \u00e0 100\u00a0soldats ukrainiens \u00e9taient tu\u00e9s chaque jour dans le Donbass, mais sans donner plus de pr\u00e9cisions. \u00ab\u00a0On peut raisonnablement penser que l\u2019Ukraine compte autant de pertes que la Russie\u00a0\u00bb, souligne une source militaire occidentale, pour qui la r\u00e9alit\u00e9 se situerait entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000\u00a0militaires tu\u00e9s de chaque c\u00f4t\u00e9.          Mais au-del\u00e0 des morts, dont le nombre est d\u00e9j\u00e0 colossal compar\u00e9 \u00e0 d\u2019autres conflits (la Russie avait perdu 15\u00a0000\u00a0hommes en Afghanistan, mais la guerre y avait dur\u00e9 pr\u00e8s de dix ans), c\u2019est surtout la quantit\u00e9 de soldats mis hors de combat qui interroge les analystes. Selon des documents r\u00e9v\u00e9l\u00e9s \u00e0 la mi-mai par les services de renseignement ukrainiens, les divisions blind\u00e9es russes auraient ainsi d\u00e9plor\u00e9, lors des trois premi\u00e8res semaines de conflit, de deux fois et demie \u00e0 quatre fois plus de soldats bless\u00e9s, disparus ou captur\u00e9s que de militaires tu\u00e9s. A titre de comparaison, le ratio \u00e9tait de 2,5 pendant la bataille de Koursk, qui avait oppos\u00e9, en\u00a01943, les arm\u00e9es sovi\u00e9tique et allemande dans l\u2019un des plus importants affrontements de chars de l\u2019histoire.          L\u2019article complet de C\u00e9dric Pietralunga \u00e0 lire sur le site du Monde\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dizaines de milliers de morts dans les rangs des arm\u00e9es russe et ukrainienne","dateModified":"2022-05-27T06:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T05:58:16+00:00","articleBody":"     Voici les derni\u00e8res informations de terrain dont nous disposons vendredi matin, \u00e0 8 heures\u00a0:         Les forces russes tentent toujours d\u2019encercler les villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk, dans le Donbass, parvenant, selon un rapport du renseignement britannique, \u00e0 prendre le contr\u00f4le de plusieurs villages au nord-ouest de Popasna. Ces attaques ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es dans un point quotidien de l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes, jeudi. Toutefois, le renseignement britannique affirme que les Ukrainiens tiennent encore plusieurs secteurs, emp\u00eachant la Russie de contr\u00f4ler tout le Donbass.          Selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, relay\u00e9 par l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), les troupes russes se renforcent aussi dans la r\u00e9gion de Zaporijia, sp\u00e9cifiquement autour de Melitopol. Ces renforts \u00ab\u00a0navals, a\u00e9riens et terrestres\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s depuis la Crim\u00e9e, avance \u00e9galement le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent.          Ces derniers jours, la Russie aurait ainsi fait venir dans la r\u00e9gion des tanks T-62, vieux d\u2019une cinquantaine d\u2019ann\u00e9es. Ces blind\u00e9s sont certainement, selon le renseignement britannique, particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables aux armes antichars du fait de leur v\u00e9tust\u00e9. Leur pr\u00e9sence sur le terrain \u00ab\u00a0souligne une p\u00e9nurie d\u2019\u00e9quipements modernes et pr\u00eats au combat\u00a0\u00bb, analysent les services britanniques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-05-27T06:10:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:45:38+00:00","articleBody":"           Des combattants de l\u2019arm\u00e9e prorusse en patrouille \u00e0 Popasna, dans la r\u00e9gion de Louhansk, le 26\u00a0mai\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/d37eb73_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T12:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:39:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0On pourrait qualifier la diplomatie du Saint-Si\u00e8ge de \u201cpastorale humanitaire\u201d\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T04:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:37:08+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 jeudi la Russie de pratiquer un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb dans le Donbass, dans l\u2019est du pays. La Russie pratique la \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les tueries de masse de civils\u00a0\u00bb dans le Donbass, a affirm\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans son adresse t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e quotidienne. \u00ab\u00a0Tout ceci (\u2026) est une politique \u00e9vidente de g\u00e9nocide men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          Sievierodonetsk ou l\u2019ombre de Marioupol. Nich\u00e9e dans la partie ouest de la r\u00e9gion de Louhansk, la ville industrielle de Sievierodonetsk est presque assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. La ville est \u00ab\u00a0tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast, sur Telegram. Il a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de bombarder la ville \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples, des armes impr\u00e9cises et d\u00e9vastatrices. Selon lui, les bombes visent \u00e9galement l\u2019usine Azot, o\u00f9 des civils sont r\u00e9fugi\u00e9s, dans une situation qui rappelle le si\u00e8ge de Marioupol. Le gouverneur estime que la r\u00e9gion de Louhansk est d\u00e9j\u00e0 contr\u00f4l\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 plus de\u00a090\u00a0%\u00a0\u00bb par les Russes.          A Davos, l\u2019Ukraine r\u00e9clame plus d\u2019armes lourdes. Kiev a grandement besoin d\u2019unit\u00e9s mobiles capables d\u2019envoyer plusieurs roquettes simultan\u00e9ment, pour avoir des armes \u00e9gales face \u00e0 la puissance de feu de la Russie, a insist\u00e9, mercredi, \u00e0 Davos son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la deuxi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Dmytro Kuleba. Il a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0certains villages et villes n\u2019existent plus\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion de l\u2019Ukraine, qui essuie ces derniers jours des bombardements intensifs.          Moscou facilite l\u2019octroi de passeports russes aux habitants du sud de l\u2019Ukraine. La Russie va permettre aux habitants des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, de demander un passeport russe par \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb, selon un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 mercredi. \u00ab\u00a0Ce syst\u00e8me simplifi\u00e9 va permettre \u00e0 tout le monde de bien comprendre que la Russie n\u2019est pas l\u00e0 pour longtemps, mais pour toujours\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la r\u00e9gion de Kherson nomm\u00e9 par Moscou.          Le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel en question s\u2019applique \u00e9galement aux habitants des territoires s\u00e9paratistes de Louhansk et de Donetsk, dont les arm\u00e9es respectives participent avec Moscou aux combats contre l\u2019Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d\u2019habitants de ces territoires s\u00e9paratistes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des passeports russes.          Les Etats-Unis ont d\u00e9nonc\u00e9 une tentative d\u2019\u00ab\u00a0assujettir\u00a0\u00bb la population d\u00e9sormais sous son contr\u00f4le. Ce plan est \u00ab\u00a0une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien, pour imposer sa volont\u00e9 par la force\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, lors d\u2019un point presse, ajoutant que les Etats-Unis \u00ab\u00a0rejetteraient avec force\u00a0\u00bb un tel projet.          Les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin, \u00e0 partir de mercredi, \u00e0 une exemption permettant \u00e0 Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette d\u00e9cision pourrait pr\u00e9cipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements \u00e0 honorer d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, dans le d\u00e9faut de paiement.          Le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s aux infrastructures ukrainiennes serait de l\u2019ordre de \u00ab\u00a090\u00a0milliards \u00e0\u00a0100\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb, selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien. Au forum de Davos, le pr\u00e9sident suisse, Ignazio Cassis, a annonc\u00e9 que son pays organiserait, les 4 et 5\u00a0juillet, une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence de reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui devrait aborder notamment la question des contributions annonc\u00e9es et \u00e0 venir de la Banque mondiale, de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) et de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          Des bless\u00e9s de guerre ukrainiens soign\u00e9s en France. Kiev a remerci\u00e9 la France d\u2019accueillir \u00ab\u00a0des bless\u00e9s de guerre ukrainiens au sein de ses h\u00f4pitaux, notamment au sein des h\u00f4pitaux des arm\u00e9es\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9, mercredi soir, par le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais. Deux premiers militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e0 l\u2019h\u00f4pital militaire Percy, en r\u00e9gion parisienne, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le cabinet du ministre fran\u00e7ais.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 93\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-27T12:03:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:36:15+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le direct d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur le direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-27T15:10:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/5184/3456/1342/894/3/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/27/19-6">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La situation dans le Donbass devient de plus en plus intenable pour la population, qui vit sous une pluie incessante de bombardements. A Popasna, ceux qui n’ont pas réussi à fuir la ville, en proie à l’offensive russe, comptent leurs morts et leurs blessés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                   International       Guerre en Ukraine             A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »      vidéo   La situation dans le Donbass devient de plus en plus intenable pour la population, qui vit sous une pluie incessante de bombardements. A Popasna, ceux qui n’ont pas réussi à fuir la ville, en proie à l’offensive russe, comptent leurs morts et leurs blessés.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 14h44      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Les bombardements incessants, la faim et la peur rythment les journées des habitants de Popasna, dans le Donbass, qui n’ont pas encore fui la ville, dans le viseur de l’offensive russe depuis plusieurs semaines.            Natalia Kovalenka se souvient de Mycha, un jeune homme de Popasna, qui évacuait les civils à bord d’un bus scolaire et apportait de l’aide humanitaire à ceux qui restaient. « Mais on ne le voit plus, se désole-t-elle en tirant nerveusement sur une cigarette Il est blessé, dit-on… »            Dans le Donbass, la situation s’apparente à « une politique de génocide menée par la Russie », dénonce Volodymyr Zelensky. Popasna fait partie des nombreuses villes sur lesquelles Moscou a décidé de concentrer son action militaire, depuis le 18 avril.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur le front du Donbass, un déluge de feu et une armée russe qui avance coûte que coûte                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le cerveau, ce chef d’orchestre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/27/a-popasna-la-population-est-epuisee-d-avoir-peur_6127913_3210.html"},"headline":"A Popasna, la population est \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9e d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-27T14:44:28+02:00","datePublished":"2022-05-27T14:44:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La situation dans le Donbass devient de plus en plus intenable pour la population, qui vit sous une pluie incessante de bombardements. A Popasna, ceux qui n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 fuir la ville, en proie \u00e0 l\u2019offensive russe, comptent leurs morts et leurs bless\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/592/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c38dfe_1653635332390-604796.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Popasna, la population est \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9e d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-05-27T14:44:28+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8b5iib?pubtool=oembed","duration":"02:01"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/592/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c38dfe_1653635332390-604796.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-7">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ À l’occasion du 90ᵉ anniversaire de l’occupation par Tokyo de cette province du nord de la Chine, le mensuel analyse, dans un riche dossier, ce que furent la politique expansionniste nippone et l’inefficacité des sanctions décidées par la Société des nations.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Débats       Japon             Dans la revue « Zoom Japon », l’agression de l’Ukraine au prisme de l’invasion japonaise de la Mandchourie      À l’occasion du 90ᵉ anniversaire de l’occupation par Tokyo de cette province du nord de la Chine, le mensuel analyse, dans un riche dossier, ce que furent la politique expansionniste nippone et l’inefficacité des sanctions décidées par la Société des nations.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 13h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La revue des revues. L’histoire convie parfois à des rapprochements inattendus. Ainsi, le 90e anniversaire de la création, en mars 1932, de l’Etat fantoche du Mandchoukouo, n’est pas sans résonance avec l’agression russe en Ukraine.            Le mensuel gratuit Zoom Japon qui offre, depuis douze ans, une approche originale et de qualité des différentes facettes du Japon contemporain, se livre, dans son numéro du mois de mai, à cet exercice, en y consacrant articles et interviews.            En septembre 1931, prétextant un attentat sur la voie ferrée de la Société des chemins de fer de Mandchourie du Sud japonaise – manigancé, en réalité, par l’armée impériale –, le Japon se lança à la conquête de la Mandchourie, dans le nord de la Chine, et proclama, quelques mois plus tard, la création de l’Etat de Mandchoukouo avec, à sa tête, le dernier empereur de Chine, Puyi.                             Lire aussi la critique :  Article réservé à nos abonnés  « Le Grand Continent » dépeint un monde en restructuration                   Le nouvel Etat allait devenir le point névralgique de la stratégie du Japon face à la Chine et à la Russie et sa « ligne de vie » par ses richesses en terres arables et en minerais, ainsi que par le fructueux commerce de l’opium – objet d’un manga, Manchuria Opium Squad, de Monma Tsukasa et Shikako (Vega-Dupuis), dont Zoom Japon publie une interview.              Le Conseil de la Société des nations (SDN) adopta une résolution exigeant le retrait des troupes japonaises. Le Japon, qui en était membre, vota contre. Quatre-vingt-dix ans plus tard, la résolution du Conseil de sécurité de l’ONU condamnant l’agression russe fut bloquée par le veto de Moscou.            Pas de coup de force            Dans les deux cas, les instances suprêmes de l’ordre international ont adopté des sanctions économiques. La SDN espérait contraindre le Japon à se retirer de Mandchourie en le privant de matières premières et de pétrole. Ça ne fonctionna pas. Le pays se retira de la SDN et se lança dans son expansionnisme à travers l’Asie – une « guerre de quinze ans » qui allait devenir l’engrenage conduisant au conflit frontal avec les Etats-Unis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la revue « Esprit », le temps de la guerre et de l’incertitude                   Selon l’historien Kishi Toshihiko, du Centre d’études sur l’Asie du Sud-Est à l’université de Kyoto, interviewé par Zoom Japon, le Mandchoukouo fut le terrain d’expérimentation du fascisme japonais. A l’inverse des Etats européens, la marche vers le totalitarisme s’opéra sans coup de force. Sans organisation de masse ou dictateur, mais par glissements gangrenant le pouvoir, ponctués d’actions à l’initiative de subordonnés qui créaient une logique du fait accompli – dont l’ « attentat » prétexte à l’invasion de la Mandchourie fut un exemple.              Les situations de l’Ukraine et de la Mandchourie éclairent les limites des actions auxquelles les instances internationales ont recours. En prenant des sanctions au nom du droit et de la morale, elles esquivent la prise en compte des causes des conflits, au risque de les envenimer, comme le cas de la Mandchourie l’a montré. Les espoirs d’une meilleure gouvernance mondiale se font attendre.                           « Zoom Japon », « Il y a 90 ans, le Mandchoukouo », n°120, mai 2022, 24 pages, gratuit.                   Zoom Japon, « Il y a 90 ans, le Mandchoukouo », n° 120, mai 2022, 24 pages, gratuit.                   Philippe Pons(Tokyo, correspondant)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le cerveau, ce chef d’orchestre  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/27/dans-la-revue-zoom-japon-l-agression-de-l-ukraine-au-prisme-de-l-invasion-japonaise-de-la-mandchourie_6127906_3232.html"},"headline":"Dans la revue \u00ab\u00a0Zoom Japon\u00a0\u00bb, l\u2019agression de l\u2019Ukraine au prisme de l\u2019invasion japonaise de la Mandchourie","dateCreated":"2022-05-27T13:30:08+02:00","datePublished":"2022-05-27T13:30:08+02:00","dateModified":"2022-05-27T13:30:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Japon"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Histoire","Revues","Japon","Ukraine","D\u00e9bats","Asie-Pacifique","International"],"description":"\u00c0 l\u2019occasion du 90\u1d49 anniversaire de l\u2019occupation par Tokyo de cette province du nord de la Chine, le mensuel analyse, dans un riche dossier, ce que furent la politique expansionniste nippone et l\u2019inefficacit\u00e9 des sanctions d\u00e9cid\u00e9es par la Soci\u00e9t\u00e9 des nations.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/260/0/593/296/1342/671/60/0/d26d81a_1653404845090-zoom-japon.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-8">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ La Turquie conditionne son soutien à l’entrée de Stockholm dans l’Alliance atlantique à l’extradition d’une trentaine de réfugiés politiques, accusés d’être en lien avec le PKK.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             Adhésion à l’OTAN : les Kurdes de Suède s’inquiètent du marchandage d’Ankara      La Turquie conditionne son soutien à l’entrée de Stockholm dans l’Alliance atlantique à l’extradition d’une trentaine de réfugiés politiques, accusés d’être en lien avec le PKK.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, à Ankara, le 18 mai 2022.  ADEM ALTAN / AFP               L’entrevue a été « constructive » et la discussion va « se poursuivre ». Quelques heures après la rencontre de représentants des gouvernements finlandais, suédois et turc, à Ankara, mercredi 25 mai, Helsinki et Stockholm espéraient encore trouver un terrain d’entente pour que la Turquie lève ses objections à l’adhésion des deux pays nordiques à l’OTAN. Mais les négociations pourraient prendre « des semaines » plutôt que « des jours », a prévenu le ministre finlandais des affaires étrangères, Pekka Haavisto.          Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, n’a pas caché que ses réserves concernaient surtout la Suède. Le 23 mai, ses services ont présenté une liste d’exigences sous forme de réquisitoire contre Stockholm, accusé de financer et d’armer le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et sa branche syrienne, les Unités de protection du peuple (YPG). La Turquie réclame que la Suède mette fin à son « soutien politique au terrorisme », lève l’embargo qu’il impose depuis 2019 sur les exportations d’armes vers Ankara et extrade une trentaine de personnes soupçonnées d’avoir des liens avec le PKK.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Turquie monnaye son soutien à la Suède et à la Finlande, candidates pour entrer dans l’OTAN                 « Nous allons regarder la liste présentée par la Turquie et résoudre certaines ambiguïtés », a réagi la première ministre sociale-démocrate suédoise, Magdalena Andersson. Affirmant que la Suède « n’envoyait pas d’argent ou d’armes à des organisations terroristes », elle a rappelé que le royaume scandinave avait été « un des premiers pays (…) à classer le PKK comme organisation terroriste [dès 1984] ».          Son gouvernement fait face à une pression croissante pour ne pas céder au « chantage » d’Ankara. Mercredi, dix-sept personnalités, dont les présidents des syndicats des écrivains, des dramaturges et des journalistes ainsi que les représentants de Reporters sans frontières et de l’association Pen, ont publié une tribune, exhortant à ne pas « tomber dans le piège d’Erdogan ». Selon eux, « en aucune circonstance, la Suède peut remettre des intellectuels à un régime qui essaie de réduire au silence ses critiques bien au-delà des frontières suédoises ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                 « C’est un démagogue qui se bat pour sa survie. Si nous commençons à lui céder, alors il posera d’autres exigences », commente Kurdo Baksi, journaliste d’origine kurde et signataire de la tribune. Il fait part du malaise dans la communauté kurde en Suède. Selon les estimations, ils seraient autour de 100 000, originaires de Turquie, d’Irak, d’Iran, de Syrie et du Liban. « Beaucoup trouvent que le gouvernement suédois n’est pas assez ferme face à la Turquie et ceux qui font l’objet d’une demande l’extradition sont particulièrement inquiets », précise M. Baksi.        Il vous reste 49.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/adhesion-a-l-otan-les-kurdes-de-suede-s-inquietent-du-marchandage-d-ankara_6127899_3210.html"},"headline":"Adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: les Kurdes de Su\u00e8de s\u2019inqui\u00e8tent du marchandage d\u2019Ankara","dateCreated":"2022-05-27T13:00:17+02:00","datePublished":"2022-05-27T13:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["OTAN","Turquie","International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"La Turquie conditionne son soutien \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Stockholm dans l\u2019Alliance atlantique \u00e0 l\u2019extradition d\u2019une trentaine de r\u00e9fugi\u00e9s politiques, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre en lien avec le PKK.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/315/0/4000/2000/1342/671/60/0/637e6f9_1653635765190-558381.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-9">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Ouverture d’un Centre culturel francophone à Kigali, retour d’un ambassadeur et de l’AFD, dialogue diplomatique accru… Les relations entre les deux pays se sont considérablement renforcées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Rwanda             Un an après la visite d’Emmanuel Macron, « la confiance s’est installée » entre la France et le Rwanda      Ouverture d’un Centre culturel francophone à Kigali, retour d’un ambassadeur et de l’AFD, dialogue diplomatique accru… Les relations entre les deux pays se sont considérablement renforcées.          Par Laure Broulard(Kigali, correspondance) et Pierre Lepidi         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 15h27    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           De gauche à droite : le président rwandais, Paul Kagame, le président du Conseil européen, Charles Michel, et le président français, Emmanuel Macron, lors du sommet Union européenne-Union africaine, à Bruxelles, le 17 février 2022.  POOL / REUTERS               Il est devenu l’élément le plus symbolique et le plus visible du réchauffement des relations entre la France et le Rwanda. Inauguré par Emmanuel Macron lors de son voyage à Kigali, le 27 mai 2021, le nouveau Centre culturel francophone de la capitale rwandaise a commencé ses activités en octobre, sept ans après la fermeture de l’ancien Institut français en pleine crise diplomatique entre les deux pays.          Depuis, il a reçu environ 30 000 visiteurs à l’occasion de dizaines de spectacles. Représentant un investissement de 650 000 euros, le bâtiment dispose également de salles de classe où le français est enseigné. « Mille cinq cents personnes se sont inscrites aux cours et aux examens de français en 2021. Il y avait donc une forte demande, à laquelle nous pouvons maintenant répondre », se félicite Johan-Hilel Hamel, directeur de l’établissement.          Sur les collines de Kigali comme dans les discours, la France a opéré en un an un retour très remarqué. Le 27 mai 2021 au Mémorial de Gisozi, à Kigali, Emmanuel Macron prononçait un discours dans lequel il reconnaissait une « responsabilité accablante » de la France « dans un engrenage qui a abouti au pire », soit le massacre de 800 000 Tutsi au printemps 1994. Deux mois après la publication du rapport établi par une commission d’historiens dirigée par Vincent Duclert sur le rôle de Paris dans cette « interminable éclipse de l’humanité », la visite du président français venait sceller la normalisation des relations entre les deux pays et mettre un terme à près d’un quart de siècle de tensions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Génocide au Rwanda : comment le rapport Duclert a changé la perception du rôle de la France                 A l’été 2021, Antoine Anfré a été nommé ambassadeur de France à Kigali, alors que le poste était vacant depuis 2015. Un assistant technique d’Expertise France, une filiale de l’Agence française de développement (AFD), vient aussi de s’installer au ministère de l’éducation afin d’accompagner un programme de renforcement de l’enseignement du français dans les écoles, financé à hauteur de 5 millions d’euros par l’AFD.          C’est l’un des projets phares de l’agence dans ce pays qu’elle avait quitté en 1994 et où elle a rouvert un bureau en mars. Elle sera suivie de près par TotalEnergies, qui s’apprête aussi à ouvrir une représentation. Quant au groupe Vivendi, il s’y est également progressivement implanté ces deux dernières années, avec un complexe de loisirs et le lancement d’un service de fibre optique à Kigali.        Il vous reste 65.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/27/un-an-apres-la-visite-d-emmanuel-macron-la-confiance-s-est-installee-entre-la-france-et-le-rwanda_6127898_3212.html"},"headline":"Un an apr\u00e8s la visite d\u2019Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0la confiance s\u2019est install\u00e9e\u00a0\u00bb entre la France et le Rwanda","dateCreated":"2022-05-27T13:00:11+02:00","datePublished":"2022-05-27T13:00:11+02:00","dateModified":"2022-05-27T15:27:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["International","Centrafrique","Mozambique","Le Monde Afrique","Rwanda"],"description":"Ouverture d\u2019un Centre culturel francophone \u00e0 Kigali, retour d\u2019un ambassadeur et de l\u2019AFD, dialogue diplomatique accru\u2026 Les relations entre les deux pays se sont consid\u00e9rablement renforc\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Broulard","description":"Kigali, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/3952/1976/1342/671/60/0/7778095_1653569077928-2022-02-17t152054z-1934905365-rc2rls96mpy6-rtrmadp-3-eu-africa-summit.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-10">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le fonds de modernisation de 100 milliards d’euros voulu par Olaf Scholz doit être voté dans les prochains jours en Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Allemagne             L’armée allemande minée par le sous-équipement      Le fonds de modernisation de 100 milliards d’euros voulu par Olaf Scholz doit être voté dans les prochains jours en Allemagne.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h36    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors d’un entraînement sur une base de l’armée allemande à l’occasion d’une journée médiatique de l’OTAN, à laquelle participent jusqu’à 7 500 soldats de neuf nations, à Munster, en Allemagne, le 10 mai 2022.  FABIAN BIMMER / REUTERS               Diffusé trois fois par semaine en deuxième partie de soirée sur la chaîne publique ZDF, le talk-show de Markus Lanz est l’un des plus regardés d’Allemagne. Le 18 mai, l’animateur avait invité la commissaire parlementaire aux forces armées du Bundestag. Occupé depuis 2020 par l’ancienne députée Eva Högl (SPD), ce poste – sans équivalent en France – est surtout connu du grand public pour le rapport annuel que son titulaire consacre à l’état de la Bundeswehr.          Pendant l’émission, Mme Högl n’a évidemment pas pu évoquer tous les points abordés dans les cent soixante-dix-huit pages de son dernier rapport, publié le 15 mars. Mais elle en a résumé l’idée principale : « Nous vivons dans un des pays les plus riches du monde, au cœur de l’Europe, et nos 184000 soldats n’ont même pas le matériel dont ils ont besoin. C’est un scandale ! »          Invitée à donner quelques exemples, la commissaire parlementaire a expliqué que les manques concernent « les équipements de base », comme les casques, les sacs à dos ou les gilets pare-balles. Y compris au sein des unités d’élite. « Nos parachutistes n’ont pas de casques pour sauter, a-t-elle ainsi précisé. Quant à nos commandos marine de la base d’Eckernförde [au bord de la Baltique], cela fait dix ans qu’ils n’ont pas de piscine et qu’ils doivent faire des kilomètres pour trouver des endroits où nager, plonger et s’entraîner. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : en Allemagne, la révolution du chancelier Olaf Scholz sur la politique de défense                 Parmi les quelque deux millions de téléspectateurs, il est peu probable que beaucoup aient été surpris par le tableau extrêmement sombre brossé par Mme Högl. Documenté depuis des années, le problème du sous-équipement de la Bundeswehr est devenu central, dans le débat public allemand, depuis le début de la guerre en Ukraine. Le 24 février, trois heures après le déclenchement du conflit, le général Alfons Mais, chef d’état-major de l’armée de terre, écrivait sur le réseau social LinkedIn : « En quarante et une années de service en temps de paix, je n’aurais jamais cru vivre une nouvelle guerre. Or, la Bundeswehr, l’armée que je dirige, est plus ou moins à sec. Les options que nous pouvons proposer aux responsables politiques pour soutenir l’Alliance [atlantique] sont extrêmement limitées. »          Jamais un aussi haut gradé ne s’était exprimé publiquement avec une telle franchise. Le 27 avril, la ministre de la défense, Christine Lambrecht (SPD), révélait à la tribune du Bundestag que seuls 150 des 350 chars Puma et 9 des 51 hélicoptères de combat Tigre, dont dispose la Bundeswehr, sont opérationnels. Des chiffres beaucoup plus alarmistes que ceux qui circulaient jusque-là.        Il vous reste 67.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/l-armee-allemande-minee-par-le-sous-equipement_6127893_3210.html"},"headline":"L\u2019arm\u00e9e allemande min\u00e9e par le sous-\u00e9quipement","dateCreated":"2022-05-27T12:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-27T12:00:13+02:00","dateModified":"2022-05-27T12:36:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le fonds de modernisation de 100 milliards d\u2019euros voulu par Olaf Scholz doit \u00eatre vot\u00e9 dans les prochains jours en Allemagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/e038bd9_1653635068464-586439.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-11">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ L’économiste Massimo Amato plaide pour le rachat de toutes les dettes nationales par une agence européenne qui émettrait à sa place une « dette perpétuelle », à des taux différenciés selon la « discipline budgétaire » des Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Climat         Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Tribune        Massimo Amato  Economiste        L’économiste Massimo Amato plaide pour le rachat de toutes les dettes nationales par une agence européenne qui émettrait à sa place une « dette perpétuelle », à des taux différenciés selon la « discipline budgétaire » des Etats membres.   Publié aujourd’hui à 11h43, mis à jour à 11h43    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Après les 750 milliards d’euros de prêts et subventions du plan Next Generation EU, voici les 210 milliards d’euros du plan REPowerEU. Nés de deux urgences, le Covid-19 et la guerre en Ukraine, ils ont en commun de viser une coordination accrue des politiques industrielles des Etats membres dans des secteurs-clés et de placer, pour les décennies à venir, les investissements publics d’infrastructure au cœur de l’intégration économique européenne.          Or, si les politiques industrielles et les investissements publics d’infrastructure doivent être financés de manière accélérée, nous avons besoin aussi de nouvelles formes de coordination dans leur financement. Comment s’éloigner de la rigueur déflationniste de l’ancien pacte de stabilité pour passer à une configuration dans laquelle l’expansion de la politique budgétaire n’engendre pas d’instabilité financière ?                                        Écouter aussi    La planification écologique, à quoi ça sert ?                  Il s’agit de passer d’une logique de compétition entre Etats en vue d’accéder aux marchés financiers, sous l’hypothèse d’une efficience sans faille de ceux-ci, à une logique de coopération entre les Etats face aux marchés, afin d’en prévenir l’irrationalité potentielle.          Telle serait la tâche d’une « agence européenne pour la dette » (AED), dont l’idée a été lancée le 23 décembre 2021 dans une tribune de MM. Draghi et Macron au Financial Times. Plaidant pour de nouvelles règles européennes plus favorables aux investissements, les dirigeants italien et français y mentionnent le projet d’une « agence » pour gérer les dettes de la zone euro liées au Covid-19.          L’objection allemande          Mais maintenant, il faut oser aller plus loin. Car la situation où l’Europe se trouve plongée appelle à ne plus distinguer entre dette « normale » et dette « exceptionnelle ». Néanmoins, l’objection allemande à toute mutualisation de la dette, réaffirmée par le ministre des finances, Christian Lindner, dans un entretien, en mars, au Corriere della Sera, garde tout son sens : chaque pays membre doit demeurer responsable de sa politique budgétaire sans demander l’aide des autres pays, et surtout de leurs contribuables.          Est-il possible de construire une AED qui soit à la fois non mutualiste et coopérative, capable d’absorber toute la dette de la zone euro, passée et à venir, et même d’aider la transition de l’Union européenne (UE) vers une capacité budgétaire centrale ? C’est la configuration que nous proposons depuis 2020, avec une équipe de collègues économistes en Italie et en France.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La Suède offre un cas particulièrement intéressant de planification écologique »                 L’AED qui, grâce à une capitalisation adéquate, profiterait d’une note AAA, et donc des meilleurs taux de marché, émettrait ses propres titres à échéance déterminée, mais elle prêterait les fonds levés aux pays membres selon un schéma de prêts perpétuels. Cela permettrait à tous les pays de se protéger du risque de refinancement lié aux anticipations des marchés qui, comme le montre la crise des dettes souveraines en 2012, peuvent lourdement mésestimer le « risque pays » et imposer des taux insoutenables.        Il vous reste 48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/27/planification-ecologique-passer-d-une-logique-de-competition-entre-etats-a-une-logique-de-cooperation_6127888_3232.html"},"headline":"Planification \u00e9cologique\u00a0: \u00ab\u00a0Passer d\u2019une logique de comp\u00e9tition entre Etats \u00e0 une logique de coop\u00e9ration\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-27T11:43:36+02:00","datePublished":"2022-05-27T11:43:36+02:00","dateModified":"2022-05-27T11:43:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Banques \/ Finance \/ Assurance","Entreprises","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Massimo Amato plaide pour le rachat de toutes les dettes nationales par une agence europ\u00e9enne qui \u00e9mettrait \u00e0 sa place une \u00ab\u00a0dette perp\u00e9tuelle\u00a0\u00bb, \u00e0 des taux diff\u00e9renci\u00e9s selon la \u00ab\u00a0discipline budg\u00e9taire\u00a0\u00bb des Etats membres.","author":[{"@type":"Person","name":"Massimo Amato","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/426/0/5110/2555/1342/671/60/0/658cf50_85b8f2b6cf9c426fb7a529080714b1a5-85b8f2b6cf9c426fb7a529080714b1a5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-12">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Evincé du pouvoir en avril, l’ancienne star du cricket menace de faire tomber le gouvernement, alors que le pays s’enfonce dans la crise.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Pakistan             Au Pakistan, l’ex-premier ministre Imran Khan crie au complot et mobilise la rue      Evincé du pouvoir en avril, l’ancienne star du cricket menace de faire tomber le gouvernement, alors que le pays s’enfonce dans la crise.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h11    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des partisans du premier ministre pakistanais évincé, Imran Khan, participent à un rassemblement à Islamabad, le 26 mai 2022.  AAMIR QURESHI / AFP               Rarement le Pakistan a été aussi divisé politiquement et affaibli économiquement. L’ancien premier ministre Imran Khan, évincé de son fauteuil le 10 avril après le vote d’une motion de défiance des députés, ne reconnaît pas sa défaite et rassemble de gigantesques foules de supporteurs pour démontrer qu’il reste l’élu du peuple. Il exige la dissolution de l’Assemblée nationale et des élections anticipées. L’ancienne star du cricket continue de soutenir qu’il a été l’objet d’un complot international et accuse les Etats-Unis de l’avoir écarté du pouvoir et de s’être alliés aux « pilleurs » du Pakistan, Nawaz Sharif et les familles Bhutto-Zardari. Sa rhétorique antiaméricaine et anticorruption a galvanisé ses partisans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pakistan, le nouveau premier ministre renoue avec la tradition des dynasties politiques                 Mercredi 25 mai, faisant fi de l’interdiction de rassemblement émise par les autorités, il a organisé dans tout le pays une « marche des libertés » qui a atteint, le lendemain, la capitale, Islamabad. Des affrontements ont eu lieu dans plusieurs villes du pays. Malgré une mobilisation plus faible qu’attendue, M. Khan menace, si des élections générales ne sont pas annoncées dans les six jours, de revenir avec deux millions de personnes et de faire tomber le « gouvernement importé », installé par une « conspiration étrangère ». L’armée avait été appelée à protéger les bâtiments officiels dans la capitale.          Son successeur, Shehbaz Sharif, n’a aucune intention de céder. Devant la chambre basse du Parlement, le premier ministre pakistanais a expliqué, jeudi 26 mai, qu’il ne se laisserait pas dicter la date des élections par Imran Khan, qu’il accuse de vouloir déclencher une guerre civile. La date limite pour la tenue des élections législatives est fixée à octobre 2023.          Hausse des prix des carburants          Shehbaz Sharif doit faire face à une situation économique du pays très dégradée, qui évoque à plusieurs égards la faillite du Sri Lanka. Le pays de 227 millions d’habitants, fragilisé par le Covid-19, connaît un endettement et une inflation record, une contraction de sa devise par rapport au dollar et un amenuisement des réserves de change – 10,1 milliards de dollars (9,4 milliards d’euros), juste assez pour couvrir deux mois d’importations. Comme le Sri Lanka, le Pakistan risque le défaut de paiement du remboursement de sa dette pour la deuxième fois de son histoire.          Les pourparlers menés du 18 au 25 mai au Qatar entre Islamabad et le Fonds monétaire international (FMI), pour débloquer une nouvelle tranche d’un prêt de 6 milliards de dollars conclu en 2019, se sont achevés sans succès, malgré des « progrès notables » soulignés par l’institution monétaire. Le FMI demande à Shehbaz Sharif des réformes douloureuses, en particulier la suppression des subventions sur le carburant et l’électricité mises en place par le gouvernement de M. Khan en février et qui grèvent les finances. Le pays souffre d’une sous-collecte structurelle de l’impôt. Le gouvernement craint de provoquer la colère des habitants, qui subissent déjà l’inflation des prix des denrées alimentaires.        Il vous reste 35.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/au-pakistan-l-ex-premier-ministre-imran-khan-crie-au-complot-et-mobilise-la-rue_6127877_3210.html"},"headline":"Au Pakistan, l\u2019ex-premier ministre Imran Khan crie au complot et mobilise la rue","dateCreated":"2022-05-27T11:11:44+02:00","datePublished":"2022-05-27T11:11:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pakistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"Evinc\u00e9 du pouvoir en avril, l\u2019ancienne star du cricket menace de faire tomber le gouvernement, alors que le pays s\u2019enfonce dans la crise.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/119/0/2299/1149/1342/671/60/0/b6e9f6e_1653633566788-600465.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-13">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Cet événement est organisé à seulement quelques heures de route de l’école primaire d’Uvalde, où un adolescent de 18 ans a tué dix-neuf enfants et deux enseignantes, le 24 mai. Si plusieurs personnalités ont annulé leur venue, l’ancien président Donald Trump sera, lui, bien présent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       États-Unis             Etats-Unis : la NRA, principal lobby proarmes, ouvre son assemblée annuelle au Texas      Cet événement est organisé à seulement quelques heures de route de l’école primaire d’Uvalde, où un adolescent de 18 ans a tué dix-neuf enfants et deux enseignantes, le 24 mai. Si plusieurs personnalités ont annulé leur venue, l’ancien président Donald Trump sera, lui, bien présent.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h10, mis à jour à 18h54    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des armes sont présentées au George R. Brown Convention Center de Houston, le 26 mai 2022.  MICHAEL WYKE / AP                 Le puissant lobby proarmes américain (NRA) organise vendredi 27 mai au Texas et pour quatre jours sa grand-messe annuelle, trois jours seulement après la tuerie dans une école de cet Etat américain qui a fait vingt et un morts – dix-neuf enfants et deux enseignantes. Après ce massacre perpétré par un adolescent de 18 ans, la NRA s’est contentée de dénoncer, jeudi, l’acte « d’un criminel isolé et dérangé », tout en se dédouanant de toute responsabilité dans la tuerie.            Selon le puissant lobby, les participants à la grande réunion « réfléchiront » à ce qui s’est produit à Uvalde, et « prieront pour les victimes ». Mais la tenue de cette convention à la date prévue malgré cette nouvelle tuerie a suscité la polémique, poussant plusieurs responsables politiques et artistes à annuler leur venue. Le gouverneur républicain du Texas, Greg Abbott, a ainsi décidé de ne pas s’y rendre et donnera, à la place, une conférence de presse à dans la ville endeuillée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Uvalde, au Texas, le récit d’un massacre américain tristement classique                   Absence du gouverneur républicain du Texas            M. Abott, grand défenseur du droit à détenir une arme à feu et candidat à sa réélection cette année, s’exprimera tout de même devant les membres de la NRA dans une vidéo enregistrée en amont, a précisé un de ses porte-parole au journal Dallas Morning News. Son adjoint, Dan Patrick, ne se montrera pas non plus afin d’éviter « d’ajouter à la douleur des familles ».              Daniel Defense, le fabricant du fusil d’assaut utilisé lors de la tuerie, a aussi fait savoir, jeudi, qu’il renonçait à participer à la convention annuelle du premier lobby des armes. « Daniel Defense n’assistera pas au rassemblement de la National Rifle Association [NRA] du fait de l’horrible tragédie à Uvalde, au Texas, où l’un de nos produits a été détourné de son usage de façon criminelle », a annoncé un porte-parole à l’Agence France-Presse (AFP). « Nous pensons qu’il n’est pas approprié de faire la promotion cette semaine de nos produits au Texas lors du rassemblement de la NRA », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Fusillade au Texas : ce que l’on sait de la tuerie dans une école primaire du Texas, où 19 enfants ont été tués                   Des stars de la country ont aussi choisi de ne pas venir. Parmi elles, le chanteur Don McLean, connu pour sa chanson American Pie, qui a jugé qu’il serait « irrespectueux » pour lui de s’y produire. L’artiste Lee Greenwood, dont le tube patriotique God Bless the USA rythme les meetings de Donald Trump, a lui aussi annulé son concert.            Armes à feu interdites dans la salle            L’influent sénateur conservateur du Texas, Ted Cruz, sera en revanche bien présent, tout comme Donald Trump, qui a reçu des dizaines de millions de dollars de la NRA pour ses deux campagnes présidentielles.              L’ancien locataire de la Maison Blanche a estimé que les Etats-Unis avaient « besoin de vraies solutions et de vrai leadership en cette période, pas de politiciens et de considérations partisanes ». « C’est pourquoi je respecterai mon engagement de longue date de m’exprimer à la convention de la NRA au Texas », a-t-il fait savoir, promettant « un discours important au peuple américain ».                             Lire aussi :  Fusillade au Texas : l’attitude de la police mise en question                   La NRA, qui revendique 5 millions de membres, a précisé que pour assurer sa sécurité de l’ancien chef d’Etat, qui doit prendre la parole lors du Congrès, les armes à feu seraient interdites dans la salle.            A l’extérieur du bâtiment, des opposants se sont rassemblés avec des pancartes appelant à l’interdiction des fusils d’assaut. Le démocrate Beto O’Rourke, qui affrontera Greg Abbott lors des élections pour le poste de gouverneur en novembre, devrait les rejoindre. Dans une scène inhabituelle, signe de la tension grandissante sur la question des armes, il avait interrompu le gouverneur mercredi, en pleine conférence de presse, l’accusant d’être responsable du drame.            Un fléau impossible à endiguer ?            La fusillade, qualifiée de « nouveau Sandy Hook » dans la presse américaine, en référence à l’effroyable massacre commis dans une école primaire du Connecticut en 2012, a réveillé les traumatismes de l’Amérique. Les images des visages des très jeunes victimes, âgées de 11, 10 et 9 ans, diffusées en boucle à la télévision, et les témoignages de leurs proches effondrés ont ému le pays, relançant une vague d’appels à mieux réguler les armes à feu.              Aux Etats-Unis, les fusillades en milieu scolaire sont un fléau récurrent que les gouvernements successifs ont jusqu’à présent été impuissants à endiguer. Le débat sur la régulation des armes à feu dans le pays tourne pratiquement à vide, étant donné l’absence d’espoir d’une adoption par le Congrès d’une loi nationale ambitieuse sur la question. Le mouvement « March for Our Lives », créé après la tuerie de Parkland en février 2018, a appelé à un grand rassemblement le 11 juin à Washington pour réclamer un durcissement de la réglementation sur les armes.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le cerveau, ce chef d’orchestre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/etats-unis-la-nra-principal-lobby-proarmes-ouvre-son-assemblee-annuelle-au-texas_6127876_3210.html"},"headline":"Au Texas, la NRA, principal lobby proarmes des Etats-Unis, ouvre son assembl\u00e9e annuelle","dateCreated":"2022-05-27T11:10:41+02:00","datePublished":"2022-05-27T11:10:41+02:00","dateModified":"2022-05-27T18:54:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Cet \u00e9v\u00e9nement est organis\u00e9 \u00e0 seulement quelques heures de route de l\u2019\u00e9cole primaire d\u2019Uvalde, o\u00f9 un adolescent de 18\u00a0ans a tu\u00e9 dix-neuf\u00a0enfants et deux enseignantes, le 24\u00a0mai. Si plusieurs personnalit\u00e9s ont annul\u00e9 leur venue, l\u2019ancien pr\u00e9sident Donald Trump sera, lui, bien pr\u00e9sent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/415/0/4980/2490/1342/671/60/0/b7cb6a6_36b298e8cdff4cf99e43f7332690ad21-36b298e8cdff4cf99e43f7332690ad21-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-14">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Les défenseurs de l’Etat de droit dénoncent un « compromis néfaste » entre la Commission européenne et le pouvoir national conservateur en Pologne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Pologne             Etat de droit : le Parlement polonais ouvre la voie au déblocage des fonds européens par Bruxelles      Les défenseurs de l’Etat de droit dénoncent un « compromis néfaste » entre la Commission européenne et le pouvoir national conservateur en Pologne.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h09, mis à jour à 12h34    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le leader de Droit et justice, Jaroslaw Kaczynski, et d’autres parlementaires assistent à la session du Parlement polonais à Varsovie, en Pologne, le 17 septembre 2020.  SLAWOMIR KAMINSKI/AGENCJA GAZETA / VIA REUTERS               C’est l’épilogue d’un feuilleton politique rocambolesque qui va laisser des traces dans les capitales européennes. La Diète de Pologne a adopté, jeudi 26 mai, le projet de loi présidentiel visant à supprimer la chambre disciplinaire de la Cour suprême. C’était l’une des conditions posées par la Commission européenne pour débloquer les 36 milliards d’euros du plan de relance européen post-Covid dus à la Pologne. La manne était retenue depuis près d’un an en raison du refus de Varsovie de se conformer aux exigences de Bruxelles en matière de respect de l’Etat de droit.          Jeudi après-midi, avant même le vote, le porte-parole de la majorité nationale conservatrice du PiS (Droit et justice), Radoslaw Fogiel, a affirmé que le feu vert de l’exécutif européen était acquis. « Un accord a été trouvé. Les négociations sont finies, a-t-il déclaré. La Commission européenne a accepté un certain compromis. La Pologne réforme l’aspect disciplinaire de son système judiciaire et la Commission essaiera de ne pas interférer là où elle n’a pas de compétence et ne devrait pas en avoir. » La nouvelle devrait être officialisée lors de la visite, le 2 juin, à Varsovie, de la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »                 L’exécutif européen semble ainsi avoir cédé à la pression résultant de la nouvelle donne géopolitique. La guerre russo-ukrainienne a fait de la Pologne, qui a accueilli près de 2,5 millions de réfugiés sur son territoire, un partenaire incontournable. Pourtant, de l’avis de l’opposition démocrate comme des associations de magistrats, le projet de loi présidentiel est loin de satisfaire aux conditions initialement posées par Bruxelles. Considéré comme caduque dès sa sortie du palais présidentiel, il a en plus été considérablement dilué par le processus parlementaire et les négociations du PiS avec les membres les plus europhobes de sa majorité.          « Compromis néfaste »          Les conditions de Bruxelles étaient la suppression de la chambre disciplinaire de la Cour suprême, perçue comme un outil de répression politique des juges, la réhabilitation des magistrats qui avaient été sanctionnés par cette chambre, ainsi qu’une réforme du système disciplinaire. Les défenseurs de l’Etat de droit sont unanimes : aucun de ces trois critères n’est pleinement respecté dans le texte final, qualifié de « compromis néfaste ».          « La Commission européenne a pris une décision où la question de l’Etat de droit a été sacrifiée sur l’autel de considérations politiques. C’est un très grand problème, regrette Krystian Markiewicz, de l’association des juges polonais Iustitia. Si l’on continue ainsi, nous aurons bientôt des standards d’Etat de droit dignes de la Hongrie ou de la Turquie. Je me demande si c’est ce que vise la Commission. » Le magistrat soutient que la décision de la Commission va à l’encontre d’arrêts rendus aussi bien par la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE) que par la Cour européenne des droits de l’Homme. Des juges nommés de manière inconstitutionnelle auront toujours le droit d’exercer au sein de la Cour suprême.        Il vous reste 47.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/etat-de-droit-le-parlement-polonais-ouvre-la-voie-au-deblocage-des-fonds-europeens-par-bruxelles_6127875_3210.html"},"headline":"Etat de droit\u00a0: le Parlement polonais ouvre la voie au d\u00e9blocage des fonds europ\u00e9ens par Bruxelles","dateCreated":"2022-05-27T11:09:27+02:00","datePublished":"2022-05-27T11:09:27+02:00","dateModified":"2022-05-27T12:34:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Pologne"],"description":"Les d\u00e9fenseurs de l\u2019Etat de droit d\u00e9noncent un \u00ab\u00a0compromis n\u00e9faste\u00a0\u00bb entre la Commission europ\u00e9enne et le pouvoir national conservateur en Pologne.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c452d55_1653636145920-2020-09-17t200703z-1528336032-rc2k0j9cnbqb-rtrmadp-3-poland-animals.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-15">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le drame aurait été provoqué par un court-circuit électrique dans l’unité néonatale d’un hôpital public de la ville de Tivaouane, dans l’ouest du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Sénégal             Au Sénégal, la détresse et consternation après la mort de onze bébés dans un hôpital de Tivaouane      Le drame aurait été provoqué par un court-circuit électrique dans l’unité néonatale d’un hôpital public de la ville de Tivaouane, dans l’ouest du pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h25, mis à jour à 12h34    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’entrée de l’hôpital où des nouveau-nés ont péri dans un incendie dans la section néonatale, à Tivaouane, au Sénégal, le 26 mai 2022.  ZOHRA BENSEMRA / REUTERS                 Le président du Sénégal Macky Sall a limogé son ministre de la santé jeudi 26 mai après l’incendie ayant causé la mort de onze bébés dans un hôpital public de Tivaouane (ouest) la veille et qui a semé détresse, consternation et colère parmi les proches et dans l’opinion. Selon les premières informations, le drame aurait été provoqué par un court-circuit électrique.            Ce qui s’est produit exactement à l’intérieur de l’enceinte peinte en vert, inaccessible aux journalistes jeudi, le niveau de surveillance de cet établissement à la taille et aux moyens relativement modestes restent à établir. Les nouveau-nés étaient réunis dans l’unité néonatale, peut-être dans une même salle, onze ou plus selon les sources.                             Lire aussi :  Au Sénégal, tollé après la mort tragique d’une femme enceinte à l’hôpital                   L’incendie se serait déclaré vers 21 heures (locales et GMT). Il a été causé par « un court-circuit et le feu s’est propagé très vite », a indiqué le maire Demba Diop. Devant l’hôpital ou sur les réseaux sociaux, les accusations de négligence fusent. Mais le maire a assuré sur place qu’une sage-femme et une infirmière se trouvaient dans la pièce.              « Il y a eu un bruit et une explosion, ça a duré trois minutes maximum. Cinq minutes après, les sapeurs-pompiers étaient là. Les gens ont utilisé les extincteurs », mais les produits contenus dans les climatiseurs ont accéléré la propagation, a-t-il précisé. Les deux soignantes se sont évanouies mais ont été réanimées, a-t-il rapporté. « Il n’y a pas eu de négligence », a-t-il tranché.            Le drame « était prévisible »            Des témoins ainsi que le maire ont indiqué qu’un certain nombre de bébés avaient été sauvés des flammes. Mais onze n’ont pas survécu selon les autorités. Les proches n’ont pas pu récupérer leur dépouille jeudi.            La colère grondait devant l’hôpital dans un petit groupe de femmes anonymes. « C’est de la négligence. Laisser les enfants sans personne pour les surveiller et on dit que “c’est Dieu qui l’a voulu”. Une mère prend la précaution de confier son enfant à quelqu’un, même quand elle va aux toilettes », vitupérait l’une d’elles, tandis qu’un homme d’une cinquante d’années invoquait « la volonté divine ».                             Lire aussi :  Au Sénégal, la polémique enfle contre les violences obstétricales                   Tivaouane, quelque 40 000 habitants, est le fief des Tidianes, l’une des importantes confréries musulmanes qui jouent un rôle social essentiel au Sénégal. Le khalife des Tidianes, Serigne Babacar Sy Mansour, déplorait il y a plusieurs mois l’état de l’hôpital. Le drame « était prévisible tellement le niveau de délabrement avait dépassé l’entendement », a écrit son neveu Serigne Cheikh Tidiane Sy Al Amine dans une tribune.              Le chef de l’Etat a décrété trois jours de deuil national. Il avancera son retour de déplacement à l’étranger vendredi pour se rendre à Tivaouane samedi, selon ses services. Les autorités ont annoncé une enquête et la justice a promis de se montrer intraitable.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le cerveau, ce chef d’orchestre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/27/detresse-et-consternation-au-senegal-apres-la-mort-de-onze-bebes-a-l-hopital_6127871_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, la d\u00e9tresse et consternation apr\u00e8s la mort de onze b\u00e9b\u00e9s dans un h\u00f4pital de Tivaouane","dateCreated":"2022-05-27T10:25:19+02:00","datePublished":"2022-05-27T10:25:19+02:00","dateModified":"2022-05-27T12:34:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Le drame aurait \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par un court-circuit \u00e9lectrique dans l\u2019unit\u00e9 n\u00e9onatale d\u2019un h\u00f4pital public de la ville de Tivaouane, dans l\u2019ouest du pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/102/0/3500/1750/1342/671/60/0/98407dc_pppzoh09-senegal-fire-hospital-0526-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-16">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Les règles de discipline budgétaire auxquelles sont soumis les Etats membres de l’UE ont été suspendues, lundi, à Bruxelles, jusqu’en 2023. Cette nouvelle souplesse accordée par la Commission ne saurait être pérenne qu’à la condition que les Vingt-Sept s’engagent à réduire leur dette et à mettre en œuvre leurs réformes structurelles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                               Débats       Union européenne         Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens   Éditorial   Le Monde    Les règles de discipline budgétaire auxquelles sont soumis les Etats membres de l’UE ont été suspendues, lundi, à Bruxelles, jusqu’en 2023. Cette nouvelle souplesse accordée par la Commission ne saurait être pérenne qu’à la condition que les Vingt-Sept s’engagent à réduire leur dette et à mettre en œuvre leurs réformes structurelles.   Publié aujourd’hui à 10h05    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Au moment où ses détracteurs appellent à la « désobéissance », l’Europe démontre, de crise en crise, une réelle capacité d’adaptation. Lundi 23 mai, à Bruxelles, dans l’indifférence quasi générale, la Commission européenne a suspendu, pour la troisième fois, les règles du pacte de stabilité et de croissance. Il n’y aura pas de couperet limitant la dette et les déficits jusqu’à la fin de l’année 2023. Cette décision, qui paraissait inimaginable il y a encore quelques années, est bienvenue. Elle reflète le souci des décideurs européens de ne pas aggraver les conséquences économiques et sociales de la guerre en Ukraine et d’y faire face de la façon la plus concertée possible.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Commission européenne suspend les critères de Maastricht un an de plus, jusqu’à la fin 2023                   La première fois que les règles du pacte ont été mises en veilleuse, c’était en mars 2020, lors du premier confinement, dans l’urgence suscitée par la pandémie de Covid-19. Le projet, depuis, est d’en bâtir de nouvelles qui n’obèrent pas trop le fort besoin d’investissement de l’Union européenne, alors même que l’endettement public dépasse les 100 % de la richesse nationale dans plusieurs pays, dont la France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La dette, grande oubliée de la campagne présidentielle 2022                   Le pragmatisme dont font preuve la Commission européenne et les Etats européens est à la hauteur des erreurs tragiques qui avaient été accumulées lors de la crise des dettes souveraines à partir de 2009. A l’époque, les pays de la zone euro avaient tardé à voler au secours de la Grèce en faillite, en raison du blocage des Allemands, qui ne voulaient pas cautionner son manque de discipline budgétaire. Seul Mario Draghi, alors patron de la Banque centrale européenne, était parvenu à mettre un terme à la tempête financière qui menaçait de faire exploser la zone euro, en promettant d’intervenir « whatever it takes ». Au plus fort du séisme, l’Allemagne avait, elle, obtenu de ses partenaires un tour de vis budgétaire et le renforcement des règles du pacte de stabilité, qui allaient compliquer le retour à bonne fortune des économies européennes.            Un sursis            Lors de la pandémie, les Etats membres se sont bien gardés de reproduire ce scénario. Ils ont décidé très vite, en concertation avec la Commission, de laisser filer leur déficit et leurs dettes pour maintenir quasi intactes les capacités de production et permettre la reprise dès que possible. Lancée par la France, la politique du « quoi qu’il en coûte » a également débouché sur un plan de relance collectif, adossé à un endettement commun, avec, cette fois, le consentement éclairé de Berlin, qui refusait jusqu’alors tout embryon d’obligations communautaires. La suspension du pacte de stabilité et de croissance avait complété ce dispositif.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Commission européenne revoit ses prévisions à la baisse : inflation en hausse, croissance moins vigoureuse                   La nouvelle souplesse octroyée par la Commission ressemble, cependant, à un sursis. Certes, la Banque centrale européenne est toujours en alerte pour soutenir la croissance, mais la reprise de l’inflation, notamment provoquée par la hausse des prix de l’énergie, réduit sa capacité à soutenir l’économie réelle. Par ailleurs, Olaf Scholz, le chancelier allemand, ne veut pas entendre parler d’un second plan de relance européen, en dépit des demandes plus ou moins discrètes en ce sens d’Emmanuel Macron et de Mario Draghi, devenu président du conseil italien. Enfin, l’écart d’endettement entre les pays européens reste un sujet de préoccupation qui ne place pas la France dans la meilleure des positions, depuis que les taux d’intérêt augmentent à nouveau. Mois après mois, Bruxelles accentue la pression pour obtenir des réformes de structure. Celle des retraites, qui s’annonce si difficile à mettre en œuvre, figure en haut de la pile.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le cerveau, ce chef d’orchestre  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/27/pacte-de-stabilite-le-salutaire-pragmatisme-des-europeens_6127862_3232.html"},"headline":"Pacte de stabilit\u00e9\u00a0: le salutaire pragmatisme des Europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-05-27T10:05:26+02:00","datePublished":"2022-05-27T10:05:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Trait\u00e9 de Maastricht","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Les r\u00e8gles de discipline budg\u00e9taire auxquelles sont soumis les Etats membres de l\u2019UE ont \u00e9t\u00e9 suspendues, lundi, \u00e0 Bruxelles, jusqu\u2019en\u00a02023. Cette nouvelle souplesse accord\u00e9e par la Commission ne saurait \u00eatre p\u00e9renne qu\u2019\u00e0 la condition que les Vingt-Sept s\u2019engagent \u00e0 r\u00e9duire leur dette et \u00e0 mettre en \u0153uvre leurs r\u00e9formes structurelles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/191/0/7532/3766/1342/671/60/0/f9dfea3_1653638481825-409362.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-17">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Avec 58 millions de cochons envoyés à l’abattoir en 2021, le pays a détrôné l’Allemagne comme premier producteur d’Europe. Fondé sur des usines de plus en plus grandes, son modèle agro-industriel est très controversé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    CESAR DEZFULI pour «LE MONDE»          Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs   Par Sandrine Morel (Santa Maria la Real de Nieva (Ségovie), envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 09h24   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAvec 58 millions de cochons envoyés à l’abattoir en 2021, le pays a détrôné l’Allemagne comme premier producteur d’Europe. Fondé sur des usines de plus en plus grandes, son modèle agro-industriel est très controversé.         A 100 kilomètres au nord-ouest de Madrid, de vastes champs de céréales d’un vert éclatant s’étendent à perte de vue, ponctués de petits villages aux maisons ocre, de monastères médiévaux et de vieilles chapelles isolées au bord des routes. Le paysage de la campagne ségovienne est bucolique. L’air, en revanche, transporte régulièrement les effluves pestilentiels émanant des fosses à purin et des épandages de lisier. Cette province de Castille-et-Leon compte près de 750 fermes de cochons. Trois fois plus que le nombre de communes. Et si près de 150 000 personnes résident sur ce territoire en proie à la désertification, les porcs, eux, sont 1,3 million.                              Lauro Salgado, agriculteur écologique originaire de la région de Ségovie et opposé à la production industrielle de porcs. Il a vu les porcheries se multiplier depuis sa naissance.  CESAR DEZFULI POUR «LE MONDE»               « Nous sommes entourés de villages classés vulnérables aux nitrates et, malgré tout, les autorités locales continuent de distribuer des permis à ce type de fermes », déplore Lauro Salgado, les mains enfoncées dans la terre, plantant des tomates dans son potager écologique de Santa Maria la Real de Nieva. Le soleil a creusé des sillons sur la peau tannée du visage maigre de cet agriculteur biologique. Les soucis, sans doute, aussi. « L’odeur est terrible et l’eau de plus en plus polluée, même à 120 mètres de profondeur », poursuit le quinquagénaire, membre de la plate-forme citoyenne Futur propre campagne ségovienne (Futuro limpio campina segoviana).                              Une ferme porcine dans le village de Balisa, dans la province de Ségovie, 13 mai 2022.  CESAR DEZFULI POUR «LE MONDE»                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Espagne : en Castille, l’élevage intensif de cochons « empoisonne » la vie des villages                 Créée en 2021, comme d’autres dans certaines provinces d’Espagne, pour protester contre les projets d’agrandissement et de construction d’usines de cochons, la plate-forme lutte pour obtenir, au moins, un moratoire de trois ans sur les futures « macrofermes » de porcs, comme ce fut le cas en Castille-La Manche, ou l’interdiction de nouvelles exploitations porcines sur les communes polluées aux nitrates, comme la Catalogne l’a décrétée pour 68 municipalités. Au contraire, près de 160 de ces usines à viande ont été approuvées en cinq ans en Castille-et-Leon, et 80 autres projets se trouvent en phase de développement. Et la récente nomination d’un ministre régional de l’agriculture d’extrême droite, favorable à l’élevage intensif, n’est pas de nature à rassurer les écologistes.          Moins de fermes, plus de porcs          « Ailleurs, il semble qu’il y ait un changement de paradigme et que la préservation de l’environnement avance : en Allemagne, aux Pays-Bas, en Belgique, la production de cochons baisse. Ici, c’est le contraire », regrette M. Salgado. Avec 58,5 millions de cochons conduits aux abattoirs en 2021 (+ 4,2 %), l’Espagne est devenue le premier producteur de porcs d’Europe, devant l’Allemagne (56,2 millions), qui compte presque deux fois plus d’habitants. Rien d’étonnant, puisque 60 % de la production espagnole part à l’export : principalement en Chine (1,3 million de tonnes), où sévit depuis 2018 la peste porcine africaine, puis en France (300 000 tonnes).        Il vous reste 73.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/27/quand-l-espagne-se-couvre-de-macrofermes-de-porcs_6127857_3234.html"},"headline":"Quand l\u2019Espagne se couvre de \u00ab\u00a0macrofermes\u00a0\u00bb de porcs","dateCreated":"2022-05-27T09:24:45+02:00","datePublished":"2022-05-27T09:24:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Pollutions","International","Europe","Espagne","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"description":"Avec 58 millions de cochons envoy\u00e9s \u00e0 l\u2019abattoir en\u00a02021, le pays a d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 l\u2019Allemagne comme premier producteur d\u2019Europe. Fond\u00e9 sur des usines de plus en plus grandes, son mod\u00e8le agro-industriel est tr\u00e8s controvers\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Santa Maria la Real de Nieva (S\u00e9govie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/122/0/3889/1944/1342/671/60/0/5114081_1653488913645-dji-0736.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-18">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Pour cet influent religieux, le peuple est en train de « mourir à petit feu » sous l’effet de la propagation djihadiste et des pénuries provoquées par les sanctions internationales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Mali             Au Mali, l’imam Dicko critique « l’arrogance » de la junte et « l’orgueil » de la communauté internationale      Pour cet influent religieux, le peuple est en train de « mourir à petit feu » sous l’effet de la propagation djihadiste et des pénuries provoquées par les sanctions internationales.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h24, mis à jour à 09h36    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’imam Mahmoud Dicko lors d’un discours à Bamako, en août 2020.  ANNIE RISEMBERG / AFP                 L’imam Mahmoud Dicko, grande figure malienne, s’en est pris, jeudi 26 mai, à « l’arrogance » des militaires qui dirigent le pays et à « l’orgueil » de la communauté internationale au moment où l’une et l’autre sont en plein bras de fer. Une telle critique contre la junte au pouvoir est devenue exceptionnelle de la part d’une personnalité nationale aussi éminente. L’influent religieux, qui s’exprimait lors d’un forum de discussions en cours jusqu’à samedi à Bamako, a lui-même plaisanté sur l’éventualité que ses propos lui vaillent d’être interpellé à la sortie.            Il prenait la parole alors que la junte fait front face aux pressions d’une partie de la communauté internationale pour rendre les commandes du pays en crise à des civils élus, après avoir révoqué son engagement initial à le faire en février 2022. Le peuple malien est « pris en otage » entre les deux et est en train de « mourir à petit feu » sous l’effet de la propagation djihadiste et des pénuries provoquées notamment par les sanctions internationales, a dit l’imam Dicko.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’imam Mahmoud Dicko, faiseur et tombeur de rois au Mali                   « C’est pour cela que j’ai parlé de l’arrogance de nos dirigeants. Je le dirai ici, je peux sortir, ils vont m’interpeller, mais je le dirai : leur arrogance et l’orgueil de la communauté internationale, c’est le peuple malien qui est en train de payer ça, a-t-il martelé. C’est extrêmement grave : une classe politique moribonde, qui ne bouge pas, qui n’existe plus, une société civile qui a cessé d’exister, il faut le dire, et on est trimbalé, le peuple, entre des gens qui veulent une transition indéfinie [et] des gens qui ont des principes. »            Un sommet de la Cedeao le 4 juin            La Communauté économique des Etats de l’Afrique de l’Ouest (Cedeao) a infligé en janvier de vigoureuses mesures de rétorsion au Mali pour sanctionner le dessein qu’avait alors la junte de se maintenir au pouvoir jusqu’à cinq années supplémentaires. La junte a ramené ses prétentions à vingt-quatre mois pour le moment. Des tractations sont toujours en cours et les dirigeants de la Cedeao doivent tenir un sommet sur le Mali et d’autres sujets le 4 juin à Accra.                             Lire aussi :  Mali : Antonio Guterres appelle l’armée et ses « partenaires bilatéraux » à respecter les droits humains                   Mahmoud Dicko ne s’était pas signalé publiquement par de tels propos depuis un certain temps. Il avait été la figure tutélaire de la contestation contre le président Ibrahim Boubacar Keïta jusqu’à ce que ce dernier soit renversé, le 18 août 2020, par les militaires toujours au pouvoir aujourd’hui.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le cerveau, ce chef d’orchestre  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/27/au-mali-l-imam-dicko-critique-l-arrogance-de-la-junte-et-l-orgueil-de-la-communaute-internationale_6127856_3212.html"},"headline":"Au Mali, l\u2019imam Dicko critique \u00ab\u00a0l\u2019arrogance\u00a0\u00bb de la junte et \u00ab\u00a0l\u2019orgueil\u00a0\u00bb de la communaut\u00e9 internationale","dateCreated":"2022-05-27T09:24:12+02:00","datePublished":"2022-05-27T09:24:12+02:00","dateModified":"2022-05-27T09:36:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["Politique","International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Pour cet influent religieux, le peuple est en train de \u00ab\u00a0mourir \u00e0 petit feu\u00a0\u00bb sous l\u2019effet de la propagation djihadiste et des p\u00e9nuries provoqu\u00e9es par les sanctions internationales.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/842/0/5760/2880/1342/671/60/0/b2c0626_1653635522496-000-1wu19i.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-19">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Après les récentes tueries qu’ont vécues les Etats-Unis, l’anthropologue et écrivain Patrick Declerck analyse, dans une tribune au « Monde », la situation en France, et observe que les armes à feu y sont bien plus accessibles qu’on ne le croit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       États-Unis         « L’amour des armes à feu est une folie américaine, certes, mais pas uniquement »   Tribune        Patrick Declerck  Ecrivain et anthropologue        Après les récentes tueries qu’ont vécues les Etats-Unis, l’anthropologue et écrivain Patrick Declerck analyse, dans une tribune au « Monde », la situation en France, et observe que les armes à feu y sont bien plus accessibles qu’on ne le croit.   Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 11h56    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Une fois de plus, aux Etats-Unis, le désolant retour du même. Le 24 mai, à Uvalde, petite ville du Texas, un adolescent de 18 ans, nommé Salvador Ramos, a tué dix-neuf enfants de la Robb Elementary School, ainsi que deux adultes, avec un fusil d’assaut. Dix jours auparavant, Payton Gendron, 18 ans lui aussi, avait assassiné dix personnes dans un supermarché de Buffalo (Etat de New York). Ce type d’attaque se répète inlassablement, 61 fusillades ont eu lieu en 2021 [dans des zones peuplées], selon le FBI. L’amour des armes à feu est une grave maladie américaine.          Le deuxième amendement de la Constitution des Etats-Unis, document fétichisé jusqu’à l’absurde – comme si un texte juridique était par essence au-dessus de toute modification –, stipule clairement qu’« une milice bien organisée étant nécessaire à la sécurité d’un Etat libre, le droit du peuple à détenir et à porter des armes ne sera pas enfreint ». Fort bien. Rappelons simplement que ce texte date de 1791 et qu’il ne désigne en aucune façon les armes actuelles dotées d’une puissance inimaginable à l’époque. Pour autant, et mis à part le Parti démocrate, la question n’intéresse pas grand monde aux Etats-Unis, surtout pas les membres du Parti républicain, et encore moins ceux de la National Rifle Association, lobbyistes hors pair de l’idéal des armes pour tous.          Cet état de fait, j’ai eu l’occasion de le constater moi-même. Dans l’idée d’en faire plus tard un livre, j’ai, après beaucoup de difficultés, réussi à intégrer une école de snipers sévissant à la périphérie de Phoenix, en Arizona. Beaucoup pourraient juger l’expérience saugrenue, mais j’ai poursuivi la même démarche d’immersion que celle que j’avais entreprise auprès des SDF de Paris, au début des années 2000. En tant qu’anthropologue, je pense profondément que l’on comprend mal ce que l’on n’a pas vécu directement. Je me suis donc présenté comme un fanatique des armes, écœuré de ne pouvoir donner libre cours à ma passion en Europe. Et j’ai ainsi été accepté au sein d’une des meilleures écoles au monde d’assassins à distance.          Excès et caricatures          Lors de deux séjours, en 2012 et 2016, j’y ai suivi trois stages et possède les diplômes de sniper/contre-sniper, sniper avancé et instructeur qui l’attestent. C’était se plonger là dans l’Amérique profonde, celle de toutes les caricatures et de tous les excès. Les pick-up trucks y circulent en masse, un fusil accroché à la vitre arrière, juste derrière la tête du conducteur. De même, il y est considéré du plus haut chic de porter une discrète arme de poing lovée dans sa botte de cow-boy ou, plus évidemment manifeste et donc plus viril, d’avoir un Smith & Wesson coincé dans la ceinture de son jean.        Il vous reste 73.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/27/l-amour-des-armes-a-feu-est-une-folie-americaine-certes-mais-pas-uniquement_6127833_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019amour des armes \u00e0 feu est une folie am\u00e9ricaine, certes, mais pas uniquement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-27T05:45:22+02:00","datePublished":"2022-05-27T05:45:22+02:00","dateModified":"2022-05-27T11:56:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Apr\u00e8s les r\u00e9centes tueries qu\u2019ont v\u00e9cues les Etats-Unis, l\u2019anthropologue et \u00e9crivain Patrick Declerck analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la situation en France, et observe que les armes \u00e0 feu y sont bien plus accessibles qu\u2019on ne le croit.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Declerck","description":"Ecrivain et anthropologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/10/0/4000/2000/1342/671/60/0/5046995_5282829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-20">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le candidat de la coalition Pacte historique, Gustavo Petro, bénéficie de la mauvaise gestion et des affaires qui minent ses prédécesseurs de droite. Il pourrait devenir le premier président de gauche du pays à l’issue du scrutin dont le premier tour se tient dimanche 29 mai.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Colombie             Election présidentielle en Colombie : pourquoi la gauche a le vent en poupe      Le candidat de la coalition Pacte historique, Gustavo Petro, bénéficie de la mauvaise gestion et des affaires qui minent ses prédécesseurs de droite. Il pourrait devenir le premier président de gauche du pays à l’issue du scrutin dont le premier tour se tient dimanche 29 mai.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h45    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. Pour la première fois de son histoire, la Colombie pourrait élire un président de gauche lors de l’élection présidentielle, dont le premier tour aura lieu dimanche 29 mai, et le second le 19 juin. A la tête d’une coalition de partis progressistes, Pacte historique, le candidat Gustavo Petro, 62 ans, arrive largement premier dans tous les sondages depuis des mois. Et il fait très peur à la droite, qui gouverne depuis l’indépendance du pays, voici deux cent douze ans. Elu en 2018, Ivan Duque ne peut se représenter.          Pourquoi la gauche a-t-elle aujourd’hui ses chances ? « Ce qu’il y a d’étonnant, c’est plutôt qu’elle ne les ait jamais eues avant », rétorque le politologue franco-colombien Yann Basset. Dans ce pays de plus de 50 millions d’habitants, très inégalitaire, 40 % de la population vit au-dessous du seuil de la pauvreté.          Trafic de drogue et violence          La Colombie a longtemps fait exception sur un continent secoué par les putschs et les dictatures. Mis à part la courte parenthèse du régime militaire de Gustavo Rojas Pinilla (1953-1957), la démocratie y a formellement perduré, tout au long de la guerre froide. Allié inconditionnel des Etats-Unis, le pays a joué la stabilité économique et institutionnelle. Mais la violence s’est installée, alimentée, à partir des années 1980, par le trafic de drogue. L’Etat, aux mains d’une élite peu soucieuse de justice sociale, et les guérillas marxistes ont, chacun, puisé dans la violence de l’autre la justification de leur propre férocité. Pendant un demi-siècle, le conflit armé et la question de savoir s’il fallait batailler ou négocier avec la guérilla ont phagocyté le débat électoral. Les élections se jouaient entre la droite et la droite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Percée historique de la gauche en Colombie                 En 2016, un accord de paix avec les Forces armées révolutionnaires de Colombie (FARC), la plus ancienne des guérillas, a changé la donne. Appliqué à reculons par l’actuel gouvernement, l’accord n’a pas mis fin à la violence. Mais il a ouvert la voie au changement politique, et le débat électoral s’est recentré. Aujourd’hui, les candidats parlent de lutte contre la corruption, d’injustices sociales, de retraite et même d’écologie. « Ce sont des sujets sur lesquels la gauche a des choses à dire », note M. Basset.          « Pendant longtemps, nous avons affirmé que la présence de guérillas marxistes minait la gauche démocratique et expliquait ses échecs électoraux, considère Ricardo Garcia, ex-recteur de l’université de Bogota. Ce n’était qu’une intuition, que la percée de Gustavo Petro valide aujourd’hui. » Désormais, le mot « gauche » n’est plus associé à « lutte armée » ni à « terroriste ».        Il vous reste 56.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/27/election-presidentielle-en-colombie-pourquoi-la-gauche-a-le-vent-en-poupe_6127832_3232.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle en Colombie\u00a0: pourquoi la gauche a le vent en poupe","dateCreated":"2022-05-27T05:45:10+02:00","datePublished":"2022-05-27T05:45:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Colombie"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","Colombie","Am\u00e9riques","International"],"description":"Le candidat de la coalition Pacte historique, Gustavo Petro, b\u00e9n\u00e9ficie de la mauvaise gestion et des affaires qui minent ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs de droite. Il pourrait devenir le premier pr\u00e9sident de gauche du pays \u00e0 l\u2019issue du scrutin dont le premier tour se tient dimanche 29\u00a0mai.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/128/0/3600/1800/1342/671/60/0/b872481_5271694-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


       
  
