<FILE-date="2022/05/27/19">

<article-nb="2022/05/27/19-1">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Plus de 4000 civils ont éte tués et plus de 4 700 blessés depuis le début de l’offensive russe, selon l’ONU qui a déployé plusieurs dizaines d’observateurs dans le pays. Selon les autorités ukrainienne, environ 70 corps ont été découverts dans les décombres d’un ancien bâtiment industriel dans la ville de Marioupol, occupée par les Russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    L’essentiel à savoir à l’aube de ce 93ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Clémence Apetogbor      Image de couverture :   AP          Les contributions sont ouvertes entre 9 heures et 21 heures dans ce suivi en direct.         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé jeudi 26 mai la Russie de commettre un « génocide » dans le Donbass, dans l’est du pays. La Russie pratique la « déportation » et « les tueries de masse de civils » dans le Donbass, a affirmé M. Zelensky dans son adresse télévisée quotidienne. « Tout ceci (…) est une politique évidente de génocide menée par la Russie », a-t-il accusé.Sievierodonetsk ou l’ombre de Marioupol. Nichée dans la partie ouest de la région de Louhansk, la ville industrielle de Sievierodonetsk est presque assiégée par l’armée russe. La ville est « tout simplement en train d’être détruite », a écrit Serhi Haïdaï, gouverneur de l’oblast, sur Telegram. Il a accusé l’armée russe de bombarder la ville à l’aide de lance-roquettes multiples, des armes imprécises et dévastatrices. Selon lui, les bombes visent également l’usine Azot, où des civils sont réfugiés, dans une situation qui rappelle le siège de Marioupol. Le gouverneur estime que la région de Louhansk est déjà contrôlée « à plus de 90 % » par les Russes.A Davos, l’Ukraine réclame plus d’armes lourdes. Kiev a grandement besoin d’unités mobiles capables d’envoyer plusieurs roquettes simultanément, pour avoir des armes égales face à la puissance de feu de la Russie, a insisté, mercredi, à Davos, son ministre des affaires étrangères. « La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la deuxième guerre mondiale », a précisé Dmytro Kuleba. Il a expliqué que « certains villages et villes n’existent plus » dans cette région de l’Ukraine, qui essuie ces derniers jours des bombardements intensifs.Moscou facilite l’octroi de passeports russes aux habitants du sud de l’Ukraine. La Russie va permettre aux habitants des régions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, de demander un passeport russe grâce à « une procédure simplifiée », selon un décret présidentiel publié mercredi. « Ce système simplifié va permettre à tout le monde de bien comprendre que la Russie n’est pas là pour longtemps, mais pour toujours », a réagi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la région de Kherson nommé par Moscou.Le décret présidentiel en question s’applique également aux habitants des territoires séparatistes de Louhansk et Donetsk, dont les armées respectives participent avec Moscou aux combats contre l’Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d’habitants de ces territoires séparatistes ont déjà reçu des passeports russes.Les Etats-Unis ont dénoncé une tentative d’« assujettir » la population désormais sous son contrôle. Ce plan est « une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien, pour imposer leur volonté par la force », a annoncé le porte-parole du département d’Etat, Ned Price, lors d’un point de presse, ajoutant que les Etats-Unis « rejetteraient avec force » un tel projet.Les Etats-Unis ont décidé de mettre fin, à partir de mercredi, à une exemption permettant à Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette décision pourrait précipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements à honorer d’ici à la fin de l’année, dans le défaut de paiement.Le coût des dégâts causés aux infrastructures ukrainiennes serait de l’ordre de « 90 milliards à 100 milliards de dollars », selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien. Au forum de Davos, le président suisse, Ignazio Cassis, a annoncé que son pays organiserait, les 4 et 5 juillet, une « conférence de reconstruction de l’Ukraine », qui devrait aborder notamment la question des contributions annoncées et à venir de la Banque mondiale, de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) et de l’Union européenne (UE).Des blessés de guerre ukrainiens soignés en France. Kiev a remercié la France d’accueillir « des blessés de guerre ukrainiens au sein de ses hôpitaux, notamment au sein des hôpitaux des armées », selon un communiqué publié, mercredi soir, par le ministère des armées français. Deux premiers militaires ukrainiens ont été accueillis à l’hôpital militaire de Percy, en région parisienne, a précisé à l’Agence France-Presse le cabinet du ministre français.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         Reportage. Au nord de Kiev, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie         Portrait. Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine         Entretien. « On pourrait qualifier la diplomatie du Saint-Siège de « pastorale humanitaire »         Reportage. Guerre en Ukraine : à Nove Zalissia, la « double peine » des anciens déplacés de Tchernobyl         Vidéo. Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?         Décryptages. La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?         Médias. L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »         Vidéo. Le métro de Kharkiv reprend du service après avoir servi d’abri aux civils                          L’essentiel à savoir à l’aube de ce 93ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-27T15:54:22+00:00","coverageEndTime":"2022-05-28T03:54:22+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","description":"Plus de 4000 civils ont \u00e9te tu\u00e9s et plus de 4 700 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, selon l\u2019ONU qui a d\u00e9ploy\u00e9 plusieurs dizaines d\u2019observateurs dans le pays. Selon les autorit\u00e9s ukrainienne, environ 70 corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les d\u00e9combres d\u2019un ancien b\u00e2timent industriel dans la ville de Marioupol, occup\u00e9e par les Russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : plus de 4 000 civils tués depuis le début du conflit ; à Marioupol, des dizaines de corps extraits des décombres d’un immeuble","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plus de 4000 civils ont \u00e9te tu\u00e9s et plus de 4 700 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, selon l\u2019ONU qui a d\u00e9ploy\u00e9 plusieurs dizaines d\u2019observateurs dans le pays. Selon les autorit\u00e9s ukrainienne, environ 70 corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les d\u00e9combres d\u2019un ancien b\u00e2timent industriel dans la ville de Marioupol, occup\u00e9e par les Russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/5184/3456/1342/894/3/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-05-27T15:54:22+00:00"
,"endDate":"2022-05-28T03:54:22+00:00"
  quels sont les impacts depuis que les canons M777 et caeser sont en action car pas un mot sur le resultat     pauline         Bonjour Pauline,          En ce moment, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne encaisse les coups de l\u2019artillerie russe. Hier, le g\u00e9n\u00e9ral\u00a0Oleksi Hromov, chef adjoint de la direction des op\u00e9rations de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes, a confirm\u00e9 que la situation \u00e9tait compliqu\u00e9e pour les forces ukrainiennes\u00a0dans l\u2019est du pays. Il a soulign\u00e9 que dans la r\u00e9gion de Sievierodonetsk, les Russes ne cessent de bombarder avec leurs avions et de pilonner avec leur artillerie les troupes ukrainiennes\u00a0: \u00ab\u00a0Nous faisons tout notre possible. La fourniture d\u2019armes modernes par les pays partenaires acc\u00e9l\u00e9rera notre victoire\u00a0\u00bb, a-t-il tout de m\u00eame d\u00e9clar\u00e9.          De fait, en plus des obusiers de 155 millim\u00e8tres fournis par les Occidentaux, l\u2019Urkaine r\u00e9clame d\u00e9sormais des lance-roquettes multiples (MLRS). De plus amples informations sur ce dernier point vous seront donn\u00e9es dans un post en cours de r\u00e9daction.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T16:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T16:04:50+00:00","articleBody":"           Des bombardements sur la ville de Sievierodonetsk, le 26 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           Apr\u00e8s plusieurs semaines de frappes sur Sievierodonetsk, l\u2019encerclement de la ville semble pr\u00e8s d\u2019\u00eatre achev\u00e9. Un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence RIA Novosti, affirme vendredi que \u00ab\u00a0Sievierodonetsk est actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, et que les troupes ukrainiennes ont perdu toute possibilit\u00e9 d\u2019en sortir. Le chef de l\u2019administration ukrainienne de la ville, Oleksandr Striouk, a cependant d\u00e9menti un encerclement total, tout en reconnaissant une situation \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pr\u00e8s des deux-tiers du p\u00e9rim\u00e8tre de la ville sont occup\u00e9s par l\u2019ennemi, mais elle n\u2019est pas encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, cit\u00e9 par le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Au moins cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en vingt-quatre\u00a0heures dans la r\u00e9gion\u00a0: quatre \u00e0 Sievierodonetsk et un autre \u00e0 Komychouvakha, \u00e0 50 kilom\u00e8tres de l\u00e0.          Le chef de l\u2019administration civile et militaire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk, a dress\u00e9 un bilan\u00a0: 60\u00a0% du parc de logements a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les bombardements russes et \u00ab\u00a085-90\u00a0%\u00a0\u00bb des b\u00e2timents de la ville ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0endommag\u00e9s et n\u00e9cessiteront une restauration majeure\u00a0\u00bb. Selon lui, entre 12\u00a0000\u00a0et 13\u00a0000 habitants sont toujours sur place, alors que la ville en comptait 100\u00a0000 avant la guerre.          La derni\u00e8re vraie route permettant de quitter l\u2019agglom\u00e9ration depuis Lyssytchansk est devenue, ces derniers jours, un v\u00e9ritable champ de bataille, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Les habitants de Sievierodonetsk ne peuvent donc quasiment plus quitter la ville.          Pour rejoindre le reste de l\u2019Ukraine ou chercher du ravitaillement, il ne reste plus qu\u2019une route de campagne sur laquelle m\u00eame des chars ou des camions militaires peinent \u00e0 circuler. \u00ab\u00a0Les gens sont pr\u00eats \u00e0 prendre tous les risques pour de l\u2019eau et de la nourriture\u00a0\u00bb, a dit Oleksandr Kozyr, responsable du principal centre de distribution d\u2019aide de Lyssytchansk, \u00e0 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0Ils sont si d\u00e9prim\u00e9s qu\u2019ils n\u2019ont plus peur. Tout ce qu\u2019ils veulent, c\u2019est trouver \u00e0 manger.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/9e5a6b2_5297028-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre 12\u00a0000\u00a0et 13\u00a0000 habitants toujours \u00e0 Sievierodonetsk, dont il devient presque impossible de par...","dateModified":"2022-05-27T16:27:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T15:56:08+00:00","articleBody":"                     Une rue de Marioupol, le 25 mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T16:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T15:11:12+00:00","articleBody":"                     Rond-point \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la ville de Borodianka, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un immeuble d\u00e9truit par les bombardements \u00e0 Borodianka le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Vestiges d\u2019un restaurant dans le centre-ville de Borodianka, d\u00e9truit par les bombardements, le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un immeuble d\u00e9truit dans la rue L\u00e9nine, \u00e0 Borodianka le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/60084eb_1653658847363-2022-05-25-heg-ukraine-1175.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T15:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T14:58:55+00:00","articleBody":"     Environ 70 corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les d\u00e9combres d\u2019un ancien b\u00e2timent industriel dans la ville de Marioupol, occup\u00e9e par les Russes, a d\u00e9clar\u00e9 Piotr Andriouchtchenko, un assistant du maire de la ville sur Telegram. Les corps ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s par des secouristes russes et transport\u00e9s dans une fosse commune, a ajout\u00e9 Piotr Andriouchtchenko. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de civils qui ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s dans un b\u00e2timent qui s\u2019est effondr\u00e9 apr\u00e8s des bombardements. \u00ab\u00a0Aucune identification n\u2019a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e compte tenu de l\u2019\u00e9tat des corps\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.               Le conseil municipal ne se trouve plus \u00e0 Marioupol mais publie des informations depuis un endroit situ\u00e9 en territoire contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019Ukraine. Mardi, M.\u00a0Andriouchtchenko a annonc\u00e9 que pr\u00e8s de 200 corps avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel de la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux corps r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble de Marioupol","dateModified":"2022-05-27T15:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T14:46:25+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce \u00e9tait tr\u00e8s attendue. La Norv\u00e8ge a red\u00e9marr\u00e9 son unique usine de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL), dont la production devrait reprendre rapidement, a fait savoir le g\u00e9ant norv\u00e9gien Equinor vendredi. L\u2019usine \u00e9tait \u00e0 l\u2019arr\u00eat depuis un incendie en\u00a02020. Plusieurs fois retard\u00e9, le red\u00e9marrage du site de Hammerfest doit permettre d\u2019augmenter les livraisons de gaz vers l\u2019Europe, qui cherche \u00e0 mettre fin \u00e0 sa d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique envers la Russie.          \u00ab\u00a0Cela va prendre un peu de temps de finaliser ce processus. L\u2019\u00e9tape suivante est d\u2019injecter le gaz liqu\u00e9fi\u00e9 dans les r\u00e9servoirs\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Gisle Ledel Johannessen, un porte-parole d\u2019Equinor.          La Norv\u00e8ge, deuxi\u00e8me fournisseur gazier en Europe apr\u00e8s la Russie, avait annonc\u00e9 au mois de mars un plan pour maintenir sa production de gaz \u00e0 son niveau maximal au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral une p\u00e9riode de creux en partie mise \u00e0 profit pour la maintenance des plates-formes en mer. Le pays avait toutefois soulign\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au maximum de ses capacit\u00e9s d\u2019exportation, principalement via gazoducs.          L\u2019usine d\u2019Hammerfest, en liqu\u00e9fiant le gaz, permet de s\u2019affranchir des gazoducs avec des livraisons par bateau. Sa capacit\u00e9 de production est de 4,65\u00a0millions de tonnes de GNL par an, selon Equinor, qui en partage la propri\u00e9t\u00e9 avec son compatriote Petoro, le groupe fran\u00e7ais TotalEnergies, le britannique Neptune Energy et l\u2019allemand Wintershall Dea.                    Lire aussi :  Le plan de bataille de la Commission pour que l\u2019Europe se passe des hydrocarbures russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge red\u00e9marre son usine de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 ","dateModified":"2022-05-27T15:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T13:51:46+00:00","articleBody":"           Vue de l\u2019h\u00f4tel Zacisze, le 29 avril 2022. Cet \u00e9tablissement situ\u00e9 \u00e0 Bratkowice, en Pologne, offre un h\u00e9bergement gratuit aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. JAKUB STEZYCKI \/ REUTERS           Pr\u00e8s de 3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont quitt\u00e9 les pays frontaliers de l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils avaient afflu\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de leur pays par la Russie, pour se d\u00e9placer vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens non voisins, annonce le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) de l\u2019ONU.          Au total, 6\u00a0659\u00a0220 Ukrainiens ont fui leur pays depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du HCR. Parmi eux, plus de 3,5\u00a0millions se sont dirig\u00e9s vers l\u2019ouest, en Pologne. \u00ab\u00a0Selon les derni\u00e8res donn\u00e9es dont nous disposons (\u2026), 2,9\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s se sont d\u00e9plac\u00e9s par-del\u00e0 les pays voisins de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Shabia Mantoo, porte-parole du HCR, lors d\u2019un point de presse \u00e0 Gen\u00e8ve. Le plus grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans les pays non voisins se trouvaient en Allemagne, en R\u00e9publique tch\u00e8que et en Italie, selon l\u2019agence de l\u2019ONU.          La Pologne reste le principal pays d\u2019arriv\u00e9e. Au d\u00e9but de mars, chaque jour, environ 100\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s arrivaient \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise. Leur nombre a diminu\u00e9, pour atteindre environ 20\u00a0000 au cours du mois de mai. \u00ab\u00a0Les r\u00e9fugi\u00e9s nouvellement arriv\u00e9s viennent souvent de zones fortement touch\u00e9es par les combats\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Olga Sarrado, \u00e9galement porte-parole du HCR. \u00ab\u00a0Ils arrivent souvent dans un \u00e9tat de d\u00e9tresse et d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, ayant laiss\u00e9 derri\u00e8re eux des membres de leur famille\u00a0\u00bb, a-t-elle dit lors de la conf\u00e9rence de presse, par liaison vid\u00e9o depuis un centre d\u2019enregistrement des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Varsovie.          Plus de 1,1\u00a0million de personnes se sont enregistr\u00e9es aupr\u00e8s des autorit\u00e9s polonaises et ont re\u00e7u un num\u00e9ro d\u2019identification de l\u2019Etat, qui leur donne acc\u00e8s aux services publics, selon le HCR. Les femmes et les enfants repr\u00e9sentent 94\u00a0% des personnes enregistr\u00e9es.          \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9galement observ\u00e9 plus de mouvements \u201cpendulaires\u201d, consistant en des allers-retours de certaines personnes entre la Pologne et l\u2019Ukraine pour diverses raisons, notamment pour rendre visite \u00e0 leur famille, v\u00e9rifier l\u2019\u00e9tat de leurs biens ou reprendre leur travail\u00a0\u00bb, a not\u00e9 Mme Sarrado. \u00ab\u00a0Toutefois, la Pologne s\u2019attend \u00e0 continuer \u00e0 recevoir et \u00e0 accueillir un nombre consid\u00e9rable de r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e9tant donn\u00e9 le grand nombre de personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, les destructions massives et la poursuite des hostilit\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Avant le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Ukraine comptait une population de 37\u00a0millions de personnes dans les r\u00e9gions sous le contr\u00f4le de son gouvernement. Ce chiffre exclut la Crim\u00e9e, annex\u00e9e, en\u00a02014, par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, et les r\u00e9gions de l\u2019Est contr\u00f4l\u00e9es par des s\u00e9paratistes prorusses.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/7dc25d4_hfs-pol08-ukraine-crisis-refugees-0429-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s dans des pays europ\u00e9ens non frontaliers de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-27T14:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T13:45:45+00:00","articleBody":"                     Des immeubles d\u00e9truits par les bombardements \u00e0 Borodianka, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 25\u00a0mai\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/77cdefa_1653638488140-2022-05-25-heg-ukraine-1191.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T13:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T13:26:43+00:00","articleBody":"     Plus de 4\u00a0000\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine depuis l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier et ce bilan humain est selon toute probabilit\u00e9 beaucoup plus lourd, annonce le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH). Au total, 4\u00a0031\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 4\u00a0735 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, selon le HCDH, qui a d\u00e9ploy\u00e9 plusieurs dizaines d\u2019observateurs dans le pays. Parmi ces 8\u00a0766\u00a0victimes civiles, 670 (129\u00a0morts et 541\u00a0bless\u00e9s) se trouvent en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses. La plupart des d\u00e9c\u00e8s sont imputables \u00e0 des tirs d\u2019artillerie ou des bombardements a\u00e9riens, ajoute le Haut-Commissariat, qui n\u2019identifie pas les responsables pr\u00e9sum\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4\u00a0000\u00a0civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-05-27T13:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T12:44:04+00:00","articleBody":"     La situation dans le Donbass devient de plus en plus intenable pour la population, qui vit sous une pluie incessante de bombardements. A Popasna, les habitants comptent leurs morts et leurs bless\u00e9s, quand ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 fuir la ville.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Popasna, la population est \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9e d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-27T14:09:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T12:28:27+00:00","articleBody":"     Des \u00e9lus communistes de la r\u00e9gion de Primori\u00e9, dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe, ont demand\u00e9, vendredi, lors d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Assembl\u00e9e locale, l\u2019arr\u00eat de l\u2019offensive en Ukraine, avant de se voir priv\u00e9s de droit de vote.          C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une telle initiative est lanc\u00e9e par des \u00e9lus du Parti communiste, formation qui soutient l\u2019assaut lanc\u00e9 sur l\u2019ordre du pr\u00e9sident Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Lors de cette r\u00e9union, le d\u00e9put\u00e9 Leonid Vassioukevitch, appartenant au Parti communiste de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (KPRF), s\u2019est lev\u00e9 et a lu une adresse au pr\u00e9sident Vladimir Poutine, en d\u00e9pit de plusieurs tentatives d\u2019autres \u00e9lus et du gouverneur de la r\u00e9gion, \u00e9galement pr\u00e9sent \u00e0 la r\u00e9union, de le faire taire.          \u00ab\u00a0Nous comprenons que si notre pays ne cesse pas l\u2019op\u00e9ration militaire, il y aura de plus en plus d\u2019orphelins. Au cours d\u2019une op\u00e9ration militaire, des gens finissent invalides, ce sont de jeunes gens qui pourraient apporter beaucoup \u00e0 notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Nous exigeons un retrait imm\u00e9diat des troupes russes\u00a0\u00bb, a conclu Leonid Vassioukevitch, recueillant quelques applaudissements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00e9lus communistes appellent \u00e0 arr\u00eater l\u2019offensive en Ukraine","dateModified":"2022-05-27T13:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T11:32:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nVoil\u00e0, je me demandais si, comme en mer rouge, les bateaux de c\u00e9r\u00e9ales ne pouvaient pas \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s par des navires.\nPuisqu'il n'y a pas de guerre officielle, on peut penser que ce n'est que des pirates.    JJG         Bonjour, JJG,          Plus que par d\u2019\u00e9ventuels pirates, ce sont par des mines que les bateaux sont menac\u00e9s dans la mer Noire, selon Kiev. L\u2019Ukraine a ainsi affirm\u00e9 que Moscou avait diss\u00e9min\u00e9 entre 400 et 500 mines, h\u00e9rit\u00e9es de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique, dans la mer Noire. Elles sont parfois d\u00e9clench\u00e9es par les orages et d\u00e9rivent, avancent encore les autorit\u00e9s ukrainiennes, rendant impossible le passage des bateaux pour l\u2019exportation.          Ces accusations, relay\u00e9es notamment par la BBC, n\u2019ont pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          Les ports ukrainiens sur la mer Noire sont inutilisables depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, suspendant par cons\u00e9quent ses exportations. Environ 20 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont bloqu\u00e9s en Ukraine, selon Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T14:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T11:06:14+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a imput\u00e9, vendredi, le gel des pourparlers de paix \u00e0 l\u2019Ukraine, expliquant que les revendications de Kiev manquaient de clart\u00e9. Lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec des journalistes, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0les dirigeants ukrainiens [faisaient] constamment des d\u00e9clarations contradictoires. Cela ne nous permet pas de comprendre pleinement ce que veut la partie ukrainienne\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, a de son c\u00f4t\u00e9 affirm\u00e9 avoir essay\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d\u2019organiser une rencontre avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, pour mettre fin \u00e0 la guerre, mais que cette derni\u00e8re ne semblait pas encore pr\u00eate \u00e0 entamer des pourparlers de paix s\u00e9rieux.          \u00ab\u00a0Il y a des choses \u00e0 discuter avec le dirigeant russe. Je ne vous dis pas que\u2026 notre peuple est impatient [que je d\u00e9cide] de lui parler, mais nous devons faire face aux r\u00e9alit\u00e9s de ce que nous vivons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un discours vendredi \u00e0 un groupe de r\u00e9flexion indon\u00e9sien. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que nous voulons de cette r\u00e9union\u00a0?\u2026 Nous voulons reprendre nos vies\u2026 Nous voulons retrouver la vie d\u2019un Etat souverain sur son propre territoire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les derni\u00e8res n\u00e9gociations de paix en face \u00e0 face remontent au 29\u00a0mars. Les contacts se sont poursuivis \u00e0 distance pendant un certain temps, mais les deux parties affirment d\u00e9sormais qu\u2019ils ont cess\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin d\u00e9clare que les d\u00e9clarations de Kiev lors des n\u00e9gociations de paix sont \u00ab\u00a0constamment cont...","dateModified":"2022-05-27T12:37:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:40:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une dizaine\u00a0\u00bb\u00a0de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une trentaine bless\u00e9es dans l\u2019attaque perp\u00e9tr\u00e9e pas l\u2019arm\u00e9e russe vendredi contre un terrain militaire \u00e0 Dnipro, grande ville industrielle du centre-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le responsable de la d\u00e9fense territoriale de la ville. \u00ab\u00a0Des missiles Iskander ont frapp\u00e9 un champ de man\u0153uvre de la garde nationale. On d\u00e9plore une dizaine de morts et entre\u00a030 et\u00a035 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Hennadi Korban \u00e0 la cha\u00eene locale Dnipro TV.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une dizaine de morts\u00a0\u00bb \u00e0 la suite d\u2019un tir de missiles russe sur un terrain militaire \u00e0 Dnipro, se...","dateModified":"2022-05-27T12:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:37:42+00:00","articleBody":"     Au lendemain des accusations de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb dans le Donbass, port\u00e9es par le pr\u00e9sident ukrainien, un premier rapport ind\u00e9pendant alerte d\u2019un \u00ab\u00a0risque s\u00e9rieux et imminent\u00a0\u00bb de g\u00e9nocide en Ukraine. L\u2019\u00e9tude, dont la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN a eu une copie avant publication, a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par un think tank am\u00e9ricain, l\u2019institut New Lines, et le Centre pour les droits humains Raoul Wallenberg, sis au Canada.          Le rapport, sign\u00e9 par plus de trente universitaires et experts de premier plan, accuse la Russie de violer plusieurs articles de la Convention des Nations unies pour la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression du crime de g\u00e9nocide, appuyant ces accusations sur plusieurs exemples de meurtres de civils de masse, de d\u00e9placements forc\u00e9s et de d\u00e9shumanisation du peuple ukrainien. Selon Azeem Ibrahim, de l\u2019institut New Lines, \u00e0 CNN\u00a0:           [Les experts ont men\u00e9] un examen tr\u00e8s minutieux et d\u00e9taill\u00e9 de tr\u00e8s nombreuses preuves. Ce que nous voyons jusqu\u2019ici, c\u2019est que cette guerre est g\u00e9nocidaire par nature, notamment par les mots employ\u00e9s et la mani\u00e8re dont ils sont utilis\u00e9s. C\u2019est tr\u00e8s, tr\u00e8s clair.                     Le groupe compare m\u00eame la situation en Ukraine au massacre de Srebrenica, en\u00a01995, appelant le monde \u00e0 emp\u00eacher un g\u00e9nocide. \u00ab\u00a0Les d\u00e9tails du massacre de plus de 7\u00a0000\u00a0Bosniaques \u00e0 Srebrenica sont apparus aux yeux de la communaut\u00e9 internationale quand il \u00e9tait trop tard pour emp\u00eacher un g\u00e9nocide. En\u00a02022, nous avons les capacit\u00e9s de pister des atrocit\u00e9s similaires et d\u2019y r\u00e9pondre en cons\u00e9quence\u00a0\u00bb, note le rapport.          En plus de nier \u00e0 l\u2019Ukraine le droit d\u2019exister comme un Etat ind\u00e9pendant et d\u2019employer un vocabulaire d\u00e9shumanisant pour parler des Ukrainiens, la Russie se rend coupable, selon le rapport, d\u2019\u00ab\u00a0atrocit\u00e9s \u00e0 l\u2019encontre des civils ukrainiens, en tant que groupe\u00a0\u00bb.           Les massacres document\u00e9s et les ex\u00e9cutions de civils \u00e0 Boutcha, ainsi que dans les r\u00e9gions de Soumy et de Tchernihiv, les attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es de la Russie sur des abris, des routes d\u2019\u00e9vacuation et des \u00e9tablissements de soins, aussi bien que les frappes et bombardements de zones r\u00e9sidentielles, les viols, si\u00e8ges, vols de c\u00e9r\u00e9ales et d\u00e9portations forc\u00e9es vers la Russie participent d\u2019un \u201csch\u00e9ma de destruction g\u00e9nocidaire\u201d.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier rapport ind\u00e9pendant alerte d\u2019un \u00ab\u00a0risque s\u00e9rieux et imminent\u00a0\u00bb de g\u00e9nocide en Ukraine pa...","dateModified":"2022-05-27T12:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:34:30+00:00","articleBody":"     En bordure des eaux \u00e9tales de la Baltique, des rues calmes et arbor\u00e9es s\u2019\u00e9tirent en parall\u00e8le de la longue et douce plage de sable fin de Jurmala, destination baln\u00e9aire lettone pris\u00e9e par des g\u00e9n\u00e9rations de nantis. Des notables de la p\u00e9riode tsariste \u00e0 la bourgeoisie de la Russie poutinienne, en passant par les membres de la nomenklatura sovi\u00e9tique, l\u2019\u00e9lite de l\u2019empire pouvait y jouir \u00e0 la belle saison de son petit bout d\u2019Europe en bord de mer, tout pr\u00e8s de la pittoresque Riga. Ses villas n\u2019ont rien perdu de leur \u00e9l\u00e9gance. Mais elles ne servent plus seulement de vill\u00e9giature. Certains de leurs occupants en ont fait leur refuge. Ici, des intellectuels russes exil\u00e9s depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014, ou plus r\u00e9cemment la guerre en Ukraine, s\u2019interrogent sur leur r\u00f4le et sur la possibilit\u00e9 de b\u00e2tir une Russie autre que celle de Vladimir Poutine.          Le reportage d\u2019Allan Kaval, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, est \u00e0 lire ici.                    Lire aussi :  A Riga, le d\u00e9sarroi de l\u2019intelligentsia russe en exil         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Riga, le d\u00e9sarroi de l\u2019intelligentsia russe en exil","dateModified":"2022-05-27T10:57:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:20:51+00:00","articleBody":"               Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0une guerre totale\u00a0\u00bb occidentale contre la Russie et estim\u00e9 que celle-ci allait durer \u00ab\u00a0longtemps\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les Etats-Unis et leurs satellites doublent, triplent, quadruplent leurs efforts pour endiguer la Russie, en utilisant un instrumentaire tr\u00e8s large\u00a0: en commen\u00e7ant par les sanctions \u00e9conomiques unilat\u00e9rales jusqu\u2019\u00e0 une propagande profond\u00e9ment mensong\u00e8re dans l\u2019espace m\u00e9diatique mondial\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le ministre lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables de r\u00e9gions russes, d\u00e9non\u00e7ant une \u00ab\u00a0russophobie sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb.          Il s\u2019en est aussi pris \u00e0 \u00ab\u00a0la culture dite de \u201cl\u2019annulation\u201d\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0cancel culture\u00a0\u00bb en anglais), assurant que les Occidentaux interdisaient les classiques\u00a0: Tcha\u00efkovski et Dosto\u00efevski, Tolsto\u00ef, Pouchkine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0guerre totale\u00a0\u00bb de l\u2019Occident contre la Russie va durer longtemps, selon Moscou","dateModified":"2022-05-27T14:42:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T09:45:50+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9, jeudi, l\u2019expulsion de cinq diplomates croates en repr\u00e9sailles de celle de 24 Russes, d\u00e9cid\u00e9e en avril par Zagreb.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a dit avoir\u00a0\u00ab\u00a0protest\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0aupr\u00e8s de l\u2019ambassadeur croate contre le fait que son pays ait accus\u00e9 la Russie\u00a0de \u00ab\u00a0crimes de guerre en Ukraine\u00a0\u00bb. Il accuse aussi Zagreb\u00a0de \u00ab\u00a0soutenir militairement le r\u00e9gime n\u00e9onazi de Kiev\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va expulser cinq diplomates croates","dateModified":"2022-05-27T09:47:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T08:55:23+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle pourrait exporter 50\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales dans la saison \u00e0 venir, en forte hausse par rapport \u00e0 l\u2019exercice en cours, alors que le risque d\u2019une crise alimentaire plane du fait de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Les exportations russes de c\u00e9r\u00e9ales sont actuellement frein\u00e9es par les sanctions qui frappent la cha\u00eene logistique et le secteur financier, tandis que celles de la puissance agricole qu\u2019est l\u2019Ukraine sont paralys\u00e9es par l\u2019assaut de l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0En cette saison [2021-2022] nous avons d\u00e9j\u00e0 export\u00e9 35\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, dont 28,5 de bl\u00e9, et d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e agricole [le 30 juin] nous visons 37 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9es\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019agriculture russe, Dmitri Patrouchev, lors d\u2019un forum des exportateurs du secteur. \u00ab\u00a0Et la saison \u00e0 venir [d\u00e9butant le 1er\u00a0juillet] nous estimons notre potentiel d\u2019exportation \u00e0 50\u00a0millions de tonnes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. La Russie pr\u00e9voit, par ailleurs, que la r\u00e9colte 2022 sera de 130\u00a0millions de tonnes, contre 121,4 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.          La Russie et l\u2019Ukraine sont des puissances agricoles de premier plan, leur bl\u00e9, ma\u00efs et tournesols, notamment, alimentant le march\u00e9 mondial. La guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie et les sanctions occidentales ont mis \u00e0 mal l\u2019\u00e9quilibre alimentaire mondial, laissant craindre une grave crise qui affectera tout particuli\u00e8rement les pays les plus pauvres.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb, sous r\u00e9serve d\u2019une lev\u00e9e des sanctions contre Moscou, ce qui lui vaut des accusations de chantage. Un haut responsable du Kremlin a admis la semaine derni\u00e8re que la Russie s\u2019\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9e d\u00e8s la fin de\u00a02021 \u00e0 cette crise, avant m\u00eame le d\u00e9clenchement du conflit ukrainien en\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, que Moscou niait \u00e0 l\u2019\u00e9poque pr\u00e9parer.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme pouvoir exporter 50 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales la saison prochaine, en forte hauss...","dateModified":"2022-05-27T08:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T08:29:30+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk ont affirm\u00e9, vendredi sur Telegram, avoir \u00ab\u00a0pris le contr\u00f4le complet\u00a0\u00bb de la localit\u00e9 de Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, un important n\u0153ud ferroviaire qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et Kramatorsk.          Cette information n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e dans l\u2019imm\u00e9diat par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          La prise de Lyman permettrait de lever un obstacle vers Sloviansk, puis Kramatorsk, tout en marquant un progr\u00e8s dans la tentative d\u2019encercler Sievierodonetsk et Lyssytchansk, deux autres importantes villes ukrainiennes situ\u00e9es plus \u00e0 l\u2019est. Mardi, les s\u00e9paratistes avaient assur\u00e9 que la moiti\u00e9 de Lyman \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sous leur contr\u00f4le.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk affirment contr\u00f4ler la localit\u00e9 de Lyman","dateModified":"2022-05-27T08:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T08:16:06+00:00","articleBody":"    Les chances d'attaque Russes vers Kiev sont-elles \u00e9lev\u00e9es ?    pointy         Bonjour,          Il est difficile d\u2019\u00e9valuer pr\u00e9cis\u00e9ment les risques qui p\u00e8sent sur la capitale ukrainienne. La Russie avait annonc\u00e9, \u00e0 la fin de mars, se retirer du nord du pays pour se concentrer sur \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb et de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Dans les semaines qui ont suivi, les soldats russes ont effectivement quitt\u00e9 Kiev et les villes avoisinantes, ouvrant une p\u00e9riode d\u2019accalmie qui a vu de nombreux habitants regagner leurs habitations. Toutefois, le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a averti \u00e0 de nombreuses reprises que la capitale ne pouvait pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e0 l\u2019abri de la puissance de feu russe, appelant les Ukrainiens \u00e0 ne pas encore revenir dans la ville.          A la fin d\u2019avril, la capitale a ainsi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une frappe russe alors que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des nations unies (ONU), Antonio Guterres, \u00e9tait en visite sur place. Et \u00e0 la mi-mai, M.\u00a0Klitschko avait \u00e0 nouveau affirm\u00e9, sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0aucun doute\u00a0\u00bb sur le fait que la capitale de l\u2019Ukraine soit toujours la \u00ab\u00a0cible principale\u00a0\u00bb de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T08:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T07:07:51+00:00","articleBody":"     Au moins cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en vingt-quatre\u00a0heures dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi matin le gouverneur de la r\u00e9gion, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Quatre civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 cinquante immeubles y ont, par ailleurs, \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Un homme a aussi \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un obus \u00e0 Komychouvakha, \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Sievierodonetsk.           Les habitants de Sievierodonetsk ont oubli\u00e9 ce que c\u2019est qu\u2019un cessez-le-feu d\u2019au moins une demi-heure.\u00a0Les Russes pilonnent sans cesse les quartiers r\u00e9sidentiels.           Pavlo Kyrylenko, gouverneur de Donetsk, une autre r\u00e9gion du Donbass dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait \u00e9tat jeudi soir de cinq civils tu\u00e9s dans la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq civils tu\u00e9s en vingt-quatre\u00a0heures dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019Est","dateModified":"2022-05-27T07:10:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T07:02:07+00:00","articleBody":"                     Un homme marche non loin des restes d\u2019un missile dans la ville de Lyssytchansk (Donbass), le 26 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/383c535_1653634661895-9f53dd0-5297024-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T07:05:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T06:24:10+00:00","articleBody":"     Les pertes humaines se comptent d\u00e9j\u00e0 par milliers dans chaque camp. Selon Kiev, plus de 29\u00a0000\u00a0soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Un chiffre exag\u00e9r\u00e9, estiment les sp\u00e9cialistes. Dans un long d\u00e9veloppement\u00a0publi\u00e9 le 16\u00a0mai sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes sur la Russie du Center for Naval Analyses, \u00e0 Arlington (Virginie), et l\u2019un des meilleurs analystes du conflit, \u00e9voquait une fourchette allant de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 15\u00a0000\u00a0militaires russes tu\u00e9s, avec une moyenne plausible de \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, les autorit\u00e9s refusent de donner la moindre indication. Dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien a reconnu que 50 \u00e0 100\u00a0soldats ukrainiens \u00e9taient tu\u00e9s chaque jour dans le Donbass, mais sans donner plus de pr\u00e9cisions. \u00ab\u00a0On peut raisonnablement penser que l\u2019Ukraine compte autant de pertes que la Russie\u00a0\u00bb, souligne une source militaire occidentale, pour qui la r\u00e9alit\u00e9 se situerait entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000\u00a0militaires tu\u00e9s de chaque c\u00f4t\u00e9.          Mais au-del\u00e0 des morts, dont le nombre est d\u00e9j\u00e0 colossal compar\u00e9 \u00e0 d\u2019autres conflits (la Russie avait perdu 15\u00a0000\u00a0hommes en Afghanistan, mais la guerre y avait dur\u00e9 pr\u00e8s de dix ans), c\u2019est surtout la quantit\u00e9 de soldats mis hors de combat qui interroge les analystes. Selon des documents r\u00e9v\u00e9l\u00e9s \u00e0 la mi-mai par les services de renseignement ukrainiens, les divisions blind\u00e9es russes auraient ainsi d\u00e9plor\u00e9, lors des trois premi\u00e8res semaines de conflit, de deux fois et demie \u00e0 quatre fois plus de soldats bless\u00e9s, disparus ou captur\u00e9s que de militaires tu\u00e9s. A titre de comparaison, le ratio \u00e9tait de 2,5 pendant la bataille de Koursk, qui avait oppos\u00e9, en\u00a01943, les arm\u00e9es sovi\u00e9tique et allemande dans l\u2019un des plus importants affrontements de chars de l\u2019histoire.          L\u2019article complet de C\u00e9dric Pietralunga \u00e0 lire sur le site du Monde\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dizaines de milliers de morts dans les rangs des arm\u00e9es russe et ukrainienne","dateModified":"2022-05-27T06:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T05:58:16+00:00","articleBody":"     Voici les derni\u00e8res informations de terrain dont nous disposons vendredi matin, \u00e0 8 heures\u00a0:         Les forces russes tentent toujours d\u2019encercler les villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk, dans le Donbass, parvenant, selon un rapport du renseignement britannique, \u00e0 prendre le contr\u00f4le de plusieurs villages au nord-ouest de Popasna. Ces attaques ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es dans un point quotidien de l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes, jeudi. Toutefois, le renseignement britannique affirme que les Ukrainiens tiennent encore plusieurs secteurs, emp\u00eachant la Russie de contr\u00f4ler tout le Donbass.          Selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, relay\u00e9 par l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), les troupes russes se renforcent aussi dans la r\u00e9gion de Zaporijia, sp\u00e9cifiquement autour de Melitopol. Ces renforts \u00ab\u00a0navals, a\u00e9riens et terrestres\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s depuis la Crim\u00e9e, avance \u00e9galement le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent.          Ces derniers jours, la Russie aurait ainsi fait venir dans la r\u00e9gion des tanks T-62, vieux d\u2019une cinquantaine d\u2019ann\u00e9es. Ces blind\u00e9s sont certainement, selon le renseignement britannique, particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables aux armes antichars du fait de leur v\u00e9tust\u00e9. Leur pr\u00e9sence sur le terrain \u00ab\u00a0souligne une p\u00e9nurie d\u2019\u00e9quipements modernes et pr\u00eats au combat\u00a0\u00bb, analysent les services britanniques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-05-27T06:10:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:45:38+00:00","articleBody":"           Des combattants de l\u2019arm\u00e9e prorusse en patrouille \u00e0 Popasna, dans la r\u00e9gion de Louhansk, le 26\u00a0mai\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/d37eb73_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T12:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:39:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0On pourrait qualifier la diplomatie du Saint-Si\u00e8ge de \u201cpastorale humanitaire\u201d\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T04:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:37:08+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 jeudi la Russie de pratiquer un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb dans le Donbass, dans l\u2019est du pays. La Russie pratique la \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les tueries de masse de civils\u00a0\u00bb dans le Donbass, a affirm\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans son adresse t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e quotidienne. \u00ab\u00a0Tout ceci (\u2026) est une politique \u00e9vidente de g\u00e9nocide men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          Sievierodonetsk ou l\u2019ombre de Marioupol. Nich\u00e9e dans la partie ouest de la r\u00e9gion de Louhansk, la ville industrielle de Sievierodonetsk est presque assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. La ville est \u00ab\u00a0tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast, sur Telegram. Il a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de bombarder la ville \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples, des armes impr\u00e9cises et d\u00e9vastatrices. Selon lui, les bombes visent \u00e9galement l\u2019usine Azot, o\u00f9 des civils sont r\u00e9fugi\u00e9s, dans une situation qui rappelle le si\u00e8ge de Marioupol. Le gouverneur estime que la r\u00e9gion de Louhansk est d\u00e9j\u00e0 contr\u00f4l\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 plus de\u00a090\u00a0%\u00a0\u00bb par les Russes.          A Davos, l\u2019Ukraine r\u00e9clame plus d\u2019armes lourdes. Kiev a grandement besoin d\u2019unit\u00e9s mobiles capables d\u2019envoyer plusieurs roquettes simultan\u00e9ment, pour avoir des armes \u00e9gales face \u00e0 la puissance de feu de la Russie, a insist\u00e9, mercredi, \u00e0 Davos son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la deuxi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Dmytro Kuleba. Il a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0certains villages et villes n\u2019existent plus\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion de l\u2019Ukraine, qui essuie ces derniers jours des bombardements intensifs.          Moscou facilite l\u2019octroi de passeports russes aux habitants du sud de l\u2019Ukraine. La Russie va permettre aux habitants des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, de demander un passeport russe par \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb, selon un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 mercredi. \u00ab\u00a0Ce syst\u00e8me simplifi\u00e9 va permettre \u00e0 tout le monde de bien comprendre que la Russie n\u2019est pas l\u00e0 pour longtemps, mais pour toujours\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la r\u00e9gion de Kherson nomm\u00e9 par Moscou.          Le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel en question s\u2019applique \u00e9galement aux habitants des territoires s\u00e9paratistes de Louhansk et de Donetsk, dont les arm\u00e9es respectives participent avec Moscou aux combats contre l\u2019Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d\u2019habitants de ces territoires s\u00e9paratistes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des passeports russes.          Les Etats-Unis ont d\u00e9nonc\u00e9 une tentative d\u2019\u00ab\u00a0assujettir\u00a0\u00bb la population d\u00e9sormais sous son contr\u00f4le. Ce plan est \u00ab\u00a0une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien, pour imposer sa volont\u00e9 par la force\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, lors d\u2019un point presse, ajoutant que les Etats-Unis \u00ab\u00a0rejetteraient avec force\u00a0\u00bb un tel projet.          Les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin, \u00e0 partir de mercredi, \u00e0 une exemption permettant \u00e0 Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette d\u00e9cision pourrait pr\u00e9cipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements \u00e0 honorer d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, dans le d\u00e9faut de paiement.          Le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s aux infrastructures ukrainiennes serait de l\u2019ordre de \u00ab\u00a090\u00a0milliards \u00e0\u00a0100\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb, selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien. Au forum de Davos, le pr\u00e9sident suisse, Ignazio Cassis, a annonc\u00e9 que son pays organiserait, les 4 et 5\u00a0juillet, une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence de reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui devrait aborder notamment la question des contributions annonc\u00e9es et \u00e0 venir de la Banque mondiale, de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) et de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          Des bless\u00e9s de guerre ukrainiens soign\u00e9s en France. Kiev a remerci\u00e9 la France d\u2019accueillir \u00ab\u00a0des bless\u00e9s de guerre ukrainiens au sein de ses h\u00f4pitaux, notamment au sein des h\u00f4pitaux des arm\u00e9es\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9, mercredi soir, par le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais. Deux premiers militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e0 l\u2019h\u00f4pital militaire Percy, en r\u00e9gion parisienne, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le cabinet du ministre fran\u00e7ais.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 93\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-27T12:03:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:36:15+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le direct d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur le direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-27T15:10:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/5184/3456/1342/894/3/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/27/19-2">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ La situation dans le Donbass devient de plus en plus intenable pour la population, qui vit sous une pluie incessante de bombardements. A Popasna, ceux qui n’ont pas réussi à fuir la ville, en proie à l’offensive russe, comptent leurs morts et leurs blessés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                   International       Guerre en Ukraine             A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »      vidéo   La situation dans le Donbass devient de plus en plus intenable pour la population, qui vit sous une pluie incessante de bombardements. A Popasna, ceux qui n’ont pas réussi à fuir la ville, en proie à l’offensive russe, comptent leurs morts et leurs blessés.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 14h44      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Les bombardements incessants, la faim et la peur rythment les journées des habitants de Popasna, dans le Donbass, qui n’ont pas encore fui la ville, dans le viseur de l’offensive russe depuis plusieurs semaines.            Natalia Kovalenka se souvient de Mycha, un jeune homme de Popasna, qui évacuait les civils à bord d’un bus scolaire et apportait de l’aide humanitaire à ceux qui restaient. « Mais on ne le voit plus, se désole-t-elle en tirant nerveusement sur une cigarette Il est blessé, dit-on… »            Dans le Donbass, la situation s’apparente à « une politique de génocide menée par la Russie », dénonce Volodymyr Zelensky. Popasna fait partie des nombreuses villes sur lesquelles Moscou a décidé de concentrer son action militaire, depuis le 18 avril.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur le front du Donbass, un déluge de feu et une armée russe qui avance coûte que coûte                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le cerveau, ce chef d’orchestre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/27/a-popasna-la-population-est-epuisee-d-avoir-peur_6127913_3210.html"},"headline":"A Popasna, la population est \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9e d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-27T14:44:28+02:00","datePublished":"2022-05-27T14:44:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La situation dans le Donbass devient de plus en plus intenable pour la population, qui vit sous une pluie incessante de bombardements. A Popasna, ceux qui n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 fuir la ville, en proie \u00e0 l\u2019offensive russe, comptent leurs morts et leurs bless\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/592/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c38dfe_1653635332390-604796.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Popasna, la population est \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9e d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-05-27T14:44:28+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8b5iib?pubtool=oembed","duration":"02:01"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/592/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c38dfe_1653635332390-604796.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-3">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ La Turquie conditionne son soutien à l’entrée de Stockholm dans l’Alliance atlantique à l’extradition d’une trentaine de réfugiés politiques, accusés d’être en lien avec le PKK.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             Adhésion à l’OTAN : les Kurdes de Suède s’inquiètent du marchandage d’Ankara      La Turquie conditionne son soutien à l’entrée de Stockholm dans l’Alliance atlantique à l’extradition d’une trentaine de réfugiés politiques, accusés d’être en lien avec le PKK.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, à Ankara, le 18 mai 2022.  ADEM ALTAN / AFP               L’entrevue a été « constructive » et la discussion va « se poursuivre ». Quelques heures après la rencontre de représentants des gouvernements finlandais, suédois et turc, à Ankara, mercredi 25 mai, Helsinki et Stockholm espéraient encore trouver un terrain d’entente pour que la Turquie lève ses objections à l’adhésion des deux pays nordiques à l’OTAN. Mais les négociations pourraient prendre « des semaines » plutôt que « des jours », a prévenu le ministre finlandais des affaires étrangères, Pekka Haavisto.          Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, n’a pas caché que ses réserves concernaient surtout la Suède. Le 23 mai, ses services ont présenté une liste d’exigences sous forme de réquisitoire contre Stockholm, accusé de financer et d’armer le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et sa branche syrienne, les Unités de protection du peuple (YPG). La Turquie réclame que la Suède mette fin à son « soutien politique au terrorisme », lève l’embargo qu’il impose depuis 2019 sur les exportations d’armes vers Ankara et extrade une trentaine de personnes soupçonnées d’avoir des liens avec le PKK.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Turquie monnaye son soutien à la Suède et à la Finlande, candidates pour entrer dans l’OTAN                 « Nous allons regarder la liste présentée par la Turquie et résoudre certaines ambiguïtés », a réagi la première ministre sociale-démocrate suédoise, Magdalena Andersson. Affirmant que la Suède « n’envoyait pas d’argent ou d’armes à des organisations terroristes », elle a rappelé que le royaume scandinave avait été « un des premiers pays (…) à classer le PKK comme organisation terroriste [dès 1984] ».          Son gouvernement fait face à une pression croissante pour ne pas céder au « chantage » d’Ankara. Mercredi, dix-sept personnalités, dont les présidents des syndicats des écrivains, des dramaturges et des journalistes ainsi que les représentants de Reporters sans frontières et de l’association Pen, ont publié une tribune, exhortant à ne pas « tomber dans le piège d’Erdogan ». Selon eux, « en aucune circonstance, la Suède peut remettre des intellectuels à un régime qui essaie de réduire au silence ses critiques bien au-delà des frontières suédoises ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En envahissant l’Ukraine, Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                 « C’est un démagogue qui se bat pour sa survie. Si nous commençons à lui céder, alors il posera d’autres exigences », commente Kurdo Baksi, journaliste d’origine kurde et signataire de la tribune. Il fait part du malaise dans la communauté kurde en Suède. Selon les estimations, ils seraient autour de 100 000, originaires de Turquie, d’Irak, d’Iran, de Syrie et du Liban. « Beaucoup trouvent que le gouvernement suédois n’est pas assez ferme face à la Turquie et ceux qui font l’objet d’une demande l’extradition sont particulièrement inquiets », précise M. Baksi.        Il vous reste 49.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/adhesion-a-l-otan-les-kurdes-de-suede-s-inquietent-du-marchandage-d-ankara_6127899_3210.html"},"headline":"Adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: les Kurdes de Su\u00e8de s\u2019inqui\u00e8tent du marchandage d\u2019Ankara","dateCreated":"2022-05-27T13:00:17+02:00","datePublished":"2022-05-27T13:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["OTAN","Turquie","International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"La Turquie conditionne son soutien \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Stockholm dans l\u2019Alliance atlantique \u00e0 l\u2019extradition d\u2019une trentaine de r\u00e9fugi\u00e9s politiques, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre en lien avec le PKK.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/315/0/4000/2000/1342/671/60/0/637e6f9_1653635765190-558381.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-4">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le fonds de modernisation de 100 milliards d’euros voulu par Olaf Scholz doit être voté dans les prochains jours en Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Allemagne             L’armée allemande minée par le sous-équipement      Le fonds de modernisation de 100 milliards d’euros voulu par Olaf Scholz doit être voté dans les prochains jours en Allemagne.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h36    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors d’un entraînement sur une base de l’armée allemande à l’occasion d’une journée médiatique de l’OTAN, à laquelle participent jusqu’à 7 500 soldats de neuf nations, à Munster, en Allemagne, le 10 mai 2022.  FABIAN BIMMER / REUTERS               Diffusé trois fois par semaine en deuxième partie de soirée sur la chaîne publique ZDF, le talk-show de Markus Lanz est l’un des plus regardés d’Allemagne. Le 18 mai, l’animateur avait invité la commissaire parlementaire aux forces armées du Bundestag. Occupé depuis 2020 par l’ancienne députée Eva Högl (SPD), ce poste – sans équivalent en France – est surtout connu du grand public pour le rapport annuel que son titulaire consacre à l’état de la Bundeswehr.          Pendant l’émission, Mme Högl n’a évidemment pas pu évoquer tous les points abordés dans les cent soixante-dix-huit pages de son dernier rapport, publié le 15 mars. Mais elle en a résumé l’idée principale : « Nous vivons dans un des pays les plus riches du monde, au cœur de l’Europe, et nos 184000 soldats n’ont même pas le matériel dont ils ont besoin. C’est un scandale ! »          Invitée à donner quelques exemples, la commissaire parlementaire a expliqué que les manques concernent « les équipements de base », comme les casques, les sacs à dos ou les gilets pare-balles. Y compris au sein des unités d’élite. « Nos parachutistes n’ont pas de casques pour sauter, a-t-elle ainsi précisé. Quant à nos commandos marine de la base d’Eckernförde [au bord de la Baltique], cela fait dix ans qu’ils n’ont pas de piscine et qu’ils doivent faire des kilomètres pour trouver des endroits où nager, plonger et s’entraîner. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : en Allemagne, la révolution du chancelier Olaf Scholz sur la politique de défense                 Parmi les quelque deux millions de téléspectateurs, il est peu probable que beaucoup aient été surpris par le tableau extrêmement sombre brossé par Mme Högl. Documenté depuis des années, le problème du sous-équipement de la Bundeswehr est devenu central, dans le débat public allemand, depuis le début de la guerre en Ukraine. Le 24 février, trois heures après le déclenchement du conflit, le général Alfons Mais, chef d’état-major de l’armée de terre, écrivait sur le réseau social LinkedIn : « En quarante et une années de service en temps de paix, je n’aurais jamais cru vivre une nouvelle guerre. Or, la Bundeswehr, l’armée que je dirige, est plus ou moins à sec. Les options que nous pouvons proposer aux responsables politiques pour soutenir l’Alliance [atlantique] sont extrêmement limitées. »          Jamais un aussi haut gradé ne s’était exprimé publiquement avec une telle franchise. Le 27 avril, la ministre de la défense, Christine Lambrecht (SPD), révélait à la tribune du Bundestag que seuls 150 des 350 chars Puma et 9 des 51 hélicoptères de combat Tigre, dont dispose la Bundeswehr, sont opérationnels. Des chiffres beaucoup plus alarmistes que ceux qui circulaient jusque-là.        Il vous reste 67.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/l-armee-allemande-minee-par-le-sous-equipement_6127893_3210.html"},"headline":"L\u2019arm\u00e9e allemande min\u00e9e par le sous-\u00e9quipement","dateCreated":"2022-05-27T12:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-27T12:00:13+02:00","dateModified":"2022-05-27T12:36:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le fonds de modernisation de 100 milliards d\u2019euros voulu par Olaf Scholz doit \u00eatre vot\u00e9 dans les prochains jours en Allemagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/e038bd9_1653635068464-586439.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-5">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ L’économiste Massimo Amato plaide pour le rachat de toutes les dettes nationales par une agence européenne qui émettrait à sa place une « dette perpétuelle », à des taux différenciés selon la « discipline budgétaire » des Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Climat         Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Tribune        Massimo Amato  Economiste        L’économiste Massimo Amato plaide pour le rachat de toutes les dettes nationales par une agence européenne qui émettrait à sa place une « dette perpétuelle », à des taux différenciés selon la « discipline budgétaire » des Etats membres.   Publié aujourd’hui à 11h43, mis à jour à 11h43    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Après les 750 milliards d’euros de prêts et subventions du plan Next Generation EU, voici les 210 milliards d’euros du plan REPowerEU. Nés de deux urgences, le Covid-19 et la guerre en Ukraine, ils ont en commun de viser une coordination accrue des politiques industrielles des Etats membres dans des secteurs-clés et de placer, pour les décennies à venir, les investissements publics d’infrastructure au cœur de l’intégration économique européenne.          Or, si les politiques industrielles et les investissements publics d’infrastructure doivent être financés de manière accélérée, nous avons besoin aussi de nouvelles formes de coordination dans leur financement. Comment s’éloigner de la rigueur déflationniste de l’ancien pacte de stabilité pour passer à une configuration dans laquelle l’expansion de la politique budgétaire n’engendre pas d’instabilité financière ?                                        Écouter aussi    La planification écologique, à quoi ça sert ?                  Il s’agit de passer d’une logique de compétition entre Etats en vue d’accéder aux marchés financiers, sous l’hypothèse d’une efficience sans faille de ceux-ci, à une logique de coopération entre les Etats face aux marchés, afin d’en prévenir l’irrationalité potentielle.          Telle serait la tâche d’une « agence européenne pour la dette » (AED), dont l’idée a été lancée le 23 décembre 2021 dans une tribune de MM. Draghi et Macron au Financial Times. Plaidant pour de nouvelles règles européennes plus favorables aux investissements, les dirigeants italien et français y mentionnent le projet d’une « agence » pour gérer les dettes de la zone euro liées au Covid-19.          L’objection allemande          Mais maintenant, il faut oser aller plus loin. Car la situation où l’Europe se trouve plongée appelle à ne plus distinguer entre dette « normale » et dette « exceptionnelle ». Néanmoins, l’objection allemande à toute mutualisation de la dette, réaffirmée par le ministre des finances, Christian Lindner, dans un entretien, en mars, au Corriere della Sera, garde tout son sens : chaque pays membre doit demeurer responsable de sa politique budgétaire sans demander l’aide des autres pays, et surtout de leurs contribuables.          Est-il possible de construire une AED qui soit à la fois non mutualiste et coopérative, capable d’absorber toute la dette de la zone euro, passée et à venir, et même d’aider la transition de l’Union européenne (UE) vers une capacité budgétaire centrale ? C’est la configuration que nous proposons depuis 2020, avec une équipe de collègues économistes en Italie et en France.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La Suède offre un cas particulièrement intéressant de planification écologique »                 L’AED qui, grâce à une capitalisation adéquate, profiterait d’une note AAA, et donc des meilleurs taux de marché, émettrait ses propres titres à échéance déterminée, mais elle prêterait les fonds levés aux pays membres selon un schéma de prêts perpétuels. Cela permettrait à tous les pays de se protéger du risque de refinancement lié aux anticipations des marchés qui, comme le montre la crise des dettes souveraines en 2012, peuvent lourdement mésestimer le « risque pays » et imposer des taux insoutenables.        Il vous reste 48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/27/planification-ecologique-passer-d-une-logique-de-competition-entre-etats-a-une-logique-de-cooperation_6127888_3232.html"},"headline":"Planification \u00e9cologique\u00a0: \u00ab\u00a0Passer d\u2019une logique de comp\u00e9tition entre Etats \u00e0 une logique de coop\u00e9ration\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-27T11:43:36+02:00","datePublished":"2022-05-27T11:43:36+02:00","dateModified":"2022-05-27T11:43:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Banques \/ Finance \/ Assurance","Entreprises","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Massimo Amato plaide pour le rachat de toutes les dettes nationales par une agence europ\u00e9enne qui \u00e9mettrait \u00e0 sa place une \u00ab\u00a0dette perp\u00e9tuelle\u00a0\u00bb, \u00e0 des taux diff\u00e9renci\u00e9s selon la \u00ab\u00a0discipline budg\u00e9taire\u00a0\u00bb des Etats membres.","author":[{"@type":"Person","name":"Massimo Amato","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/426/0/5110/2555/1342/671/60/0/658cf50_85b8f2b6cf9c426fb7a529080714b1a5-85b8f2b6cf9c426fb7a529080714b1a5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-6">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les défenseurs de l’Etat de droit dénoncent un « compromis néfaste » entre la Commission européenne et le pouvoir national conservateur en Pologne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Pologne             Etat de droit : le Parlement polonais ouvre la voie au déblocage des fonds européens par Bruxelles      Les défenseurs de l’Etat de droit dénoncent un « compromis néfaste » entre la Commission européenne et le pouvoir national conservateur en Pologne.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h09, mis à jour à 12h34    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le leader de Droit et justice, Jaroslaw Kaczynski, et d’autres parlementaires assistent à la session du Parlement polonais à Varsovie, en Pologne, le 17 septembre 2020.  SLAWOMIR KAMINSKI/AGENCJA GAZETA / VIA REUTERS               C’est l’épilogue d’un feuilleton politique rocambolesque qui va laisser des traces dans les capitales européennes. La Diète de Pologne a adopté, jeudi 26 mai, le projet de loi présidentiel visant à supprimer la chambre disciplinaire de la Cour suprême. C’était l’une des conditions posées par la Commission européenne pour débloquer les 36 milliards d’euros du plan de relance européen post-Covid dus à la Pologne. La manne était retenue depuis près d’un an en raison du refus de Varsovie de se conformer aux exigences de Bruxelles en matière de respect de l’Etat de droit.          Jeudi après-midi, avant même le vote, le porte-parole de la majorité nationale conservatrice du PiS (Droit et justice), Radoslaw Fogiel, a affirmé que le feu vert de l’exécutif européen était acquis. « Un accord a été trouvé. Les négociations sont finies, a-t-il déclaré. La Commission européenne a accepté un certain compromis. La Pologne réforme l’aspect disciplinaire de son système judiciaire et la Commission essaiera de ne pas interférer là où elle n’a pas de compétence et ne devrait pas en avoir. » La nouvelle devrait être officialisée lors de la visite, le 2 juin, à Varsovie, de la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hongrie et Pologne : « L’Union européenne ne peut pas fermer les yeux sur les atteintes à l’Etat de droit au nom de l’unité en période de crise »                 L’exécutif européen semble ainsi avoir cédé à la pression résultant de la nouvelle donne géopolitique. La guerre russo-ukrainienne a fait de la Pologne, qui a accueilli près de 2,5 millions de réfugiés sur son territoire, un partenaire incontournable. Pourtant, de l’avis de l’opposition démocrate comme des associations de magistrats, le projet de loi présidentiel est loin de satisfaire aux conditions initialement posées par Bruxelles. Considéré comme caduque dès sa sortie du palais présidentiel, il a en plus été considérablement dilué par le processus parlementaire et les négociations du PiS avec les membres les plus europhobes de sa majorité.          « Compromis néfaste »          Les conditions de Bruxelles étaient la suppression de la chambre disciplinaire de la Cour suprême, perçue comme un outil de répression politique des juges, la réhabilitation des magistrats qui avaient été sanctionnés par cette chambre, ainsi qu’une réforme du système disciplinaire. Les défenseurs de l’Etat de droit sont unanimes : aucun de ces trois critères n’est pleinement respecté dans le texte final, qualifié de « compromis néfaste ».          « La Commission européenne a pris une décision où la question de l’Etat de droit a été sacrifiée sur l’autel de considérations politiques. C’est un très grand problème, regrette Krystian Markiewicz, de l’association des juges polonais Iustitia. Si l’on continue ainsi, nous aurons bientôt des standards d’Etat de droit dignes de la Hongrie ou de la Turquie. Je me demande si c’est ce que vise la Commission. » Le magistrat soutient que la décision de la Commission va à l’encontre d’arrêts rendus aussi bien par la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE) que par la Cour européenne des droits de l’Homme. Des juges nommés de manière inconstitutionnelle auront toujours le droit d’exercer au sein de la Cour suprême.        Il vous reste 47.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/etat-de-droit-le-parlement-polonais-ouvre-la-voie-au-deblocage-des-fonds-europeens-par-bruxelles_6127875_3210.html"},"headline":"Etat de droit\u00a0: le Parlement polonais ouvre la voie au d\u00e9blocage des fonds europ\u00e9ens par Bruxelles","dateCreated":"2022-05-27T11:09:27+02:00","datePublished":"2022-05-27T11:09:27+02:00","dateModified":"2022-05-27T12:34:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Pologne"],"description":"Les d\u00e9fenseurs de l\u2019Etat de droit d\u00e9noncent un \u00ab\u00a0compromis n\u00e9faste\u00a0\u00bb entre la Commission europ\u00e9enne et le pouvoir national conservateur en Pologne.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c452d55_1653636145920-2020-09-17t200703z-1528336032-rc2k0j9cnbqb-rtrmadp-3-poland-animals.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-7">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Les règles de discipline budgétaire auxquelles sont soumis les Etats membres de l’UE ont été suspendues, lundi, à Bruxelles, jusqu’en 2023. Cette nouvelle souplesse accordée par la Commission ne saurait être pérenne qu’à la condition que les Vingt-Sept s’engagent à réduire leur dette et à mettre en œuvre leurs réformes structurelles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                               Débats       Union européenne         Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens   Éditorial   Le Monde    Les règles de discipline budgétaire auxquelles sont soumis les Etats membres de l’UE ont été suspendues, lundi, à Bruxelles, jusqu’en 2023. Cette nouvelle souplesse accordée par la Commission ne saurait être pérenne qu’à la condition que les Vingt-Sept s’engagent à réduire leur dette et à mettre en œuvre leurs réformes structurelles.   Publié aujourd’hui à 10h05    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Au moment où ses détracteurs appellent à la « désobéissance », l’Europe démontre, de crise en crise, une réelle capacité d’adaptation. Lundi 23 mai, à Bruxelles, dans l’indifférence quasi générale, la Commission européenne a suspendu, pour la troisième fois, les règles du pacte de stabilité et de croissance. Il n’y aura pas de couperet limitant la dette et les déficits jusqu’à la fin de l’année 2023. Cette décision, qui paraissait inimaginable il y a encore quelques années, est bienvenue. Elle reflète le souci des décideurs européens de ne pas aggraver les conséquences économiques et sociales de la guerre en Ukraine et d’y faire face de la façon la plus concertée possible.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Commission européenne suspend les critères de Maastricht un an de plus, jusqu’à la fin 2023                   La première fois que les règles du pacte ont été mises en veilleuse, c’était en mars 2020, lors du premier confinement, dans l’urgence suscitée par la pandémie de Covid-19. Le projet, depuis, est d’en bâtir de nouvelles qui n’obèrent pas trop le fort besoin d’investissement de l’Union européenne, alors même que l’endettement public dépasse les 100 % de la richesse nationale dans plusieurs pays, dont la France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La dette, grande oubliée de la campagne présidentielle 2022                   Le pragmatisme dont font preuve la Commission européenne et les Etats européens est à la hauteur des erreurs tragiques qui avaient été accumulées lors de la crise des dettes souveraines à partir de 2009. A l’époque, les pays de la zone euro avaient tardé à voler au secours de la Grèce en faillite, en raison du blocage des Allemands, qui ne voulaient pas cautionner son manque de discipline budgétaire. Seul Mario Draghi, alors patron de la Banque centrale européenne, était parvenu à mettre un terme à la tempête financière qui menaçait de faire exploser la zone euro, en promettant d’intervenir « whatever it takes ». Au plus fort du séisme, l’Allemagne avait, elle, obtenu de ses partenaires un tour de vis budgétaire et le renforcement des règles du pacte de stabilité, qui allaient compliquer le retour à bonne fortune des économies européennes.            Un sursis            Lors de la pandémie, les Etats membres se sont bien gardés de reproduire ce scénario. Ils ont décidé très vite, en concertation avec la Commission, de laisser filer leur déficit et leurs dettes pour maintenir quasi intactes les capacités de production et permettre la reprise dès que possible. Lancée par la France, la politique du « quoi qu’il en coûte » a également débouché sur un plan de relance collectif, adossé à un endettement commun, avec, cette fois, le consentement éclairé de Berlin, qui refusait jusqu’alors tout embryon d’obligations communautaires. La suspension du pacte de stabilité et de croissance avait complété ce dispositif.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Commission européenne revoit ses prévisions à la baisse : inflation en hausse, croissance moins vigoureuse                   La nouvelle souplesse octroyée par la Commission ressemble, cependant, à un sursis. Certes, la Banque centrale européenne est toujours en alerte pour soutenir la croissance, mais la reprise de l’inflation, notamment provoquée par la hausse des prix de l’énergie, réduit sa capacité à soutenir l’économie réelle. Par ailleurs, Olaf Scholz, le chancelier allemand, ne veut pas entendre parler d’un second plan de relance européen, en dépit des demandes plus ou moins discrètes en ce sens d’Emmanuel Macron et de Mario Draghi, devenu président du conseil italien. Enfin, l’écart d’endettement entre les pays européens reste un sujet de préoccupation qui ne place pas la France dans la meilleure des positions, depuis que les taux d’intérêt augmentent à nouveau. Mois après mois, Bruxelles accentue la pression pour obtenir des réformes de structure. Celle des retraites, qui s’annonce si difficile à mettre en œuvre, figure en haut de la pile.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le cerveau, ce chef d’orchestre  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/27/pacte-de-stabilite-le-salutaire-pragmatisme-des-europeens_6127862_3232.html"},"headline":"Pacte de stabilit\u00e9\u00a0: le salutaire pragmatisme des Europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-05-27T10:05:26+02:00","datePublished":"2022-05-27T10:05:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Trait\u00e9 de Maastricht","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Les r\u00e8gles de discipline budg\u00e9taire auxquelles sont soumis les Etats membres de l\u2019UE ont \u00e9t\u00e9 suspendues, lundi, \u00e0 Bruxelles, jusqu\u2019en\u00a02023. Cette nouvelle souplesse accord\u00e9e par la Commission ne saurait \u00eatre p\u00e9renne qu\u2019\u00e0 la condition que les Vingt-Sept s\u2019engagent \u00e0 r\u00e9duire leur dette et \u00e0 mettre en \u0153uvre leurs r\u00e9formes structurelles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/191/0/7532/3766/1342/671/60/0/f9dfea3_1653638481825-409362.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-8">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Avec 58 millions de cochons envoyés à l’abattoir en 2021, le pays a détrôné l’Allemagne comme premier producteur d’Europe. Fondé sur des usines de plus en plus grandes, son modèle agro-industriel est très controversé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    CESAR DEZFULI pour «LE MONDE»          Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs   Par Sandrine Morel (Santa Maria la Real de Nieva (Ségovie), envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 09h24   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAvec 58 millions de cochons envoyés à l’abattoir en 2021, le pays a détrôné l’Allemagne comme premier producteur d’Europe. Fondé sur des usines de plus en plus grandes, son modèle agro-industriel est très controversé.         A 100 kilomètres au nord-ouest de Madrid, de vastes champs de céréales d’un vert éclatant s’étendent à perte de vue, ponctués de petits villages aux maisons ocre, de monastères médiévaux et de vieilles chapelles isolées au bord des routes. Le paysage de la campagne ségovienne est bucolique. L’air, en revanche, transporte régulièrement les effluves pestilentiels émanant des fosses à purin et des épandages de lisier. Cette province de Castille-et-Leon compte près de 750 fermes de cochons. Trois fois plus que le nombre de communes. Et si près de 150 000 personnes résident sur ce territoire en proie à la désertification, les porcs, eux, sont 1,3 million.                              Lauro Salgado, agriculteur écologique originaire de la région de Ségovie et opposé à la production industrielle de porcs. Il a vu les porcheries se multiplier depuis sa naissance.  CESAR DEZFULI POUR «LE MONDE»               « Nous sommes entourés de villages classés vulnérables aux nitrates et, malgré tout, les autorités locales continuent de distribuer des permis à ce type de fermes », déplore Lauro Salgado, les mains enfoncées dans la terre, plantant des tomates dans son potager écologique de Santa Maria la Real de Nieva. Le soleil a creusé des sillons sur la peau tannée du visage maigre de cet agriculteur biologique. Les soucis, sans doute, aussi. « L’odeur est terrible et l’eau de plus en plus polluée, même à 120 mètres de profondeur », poursuit le quinquagénaire, membre de la plate-forme citoyenne Futur propre campagne ségovienne (Futuro limpio campina segoviana).                              Une ferme porcine dans le village de Balisa, dans la province de Ségovie, 13 mai 2022.  CESAR DEZFULI POUR «LE MONDE»                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Espagne : en Castille, l’élevage intensif de cochons « empoisonne » la vie des villages                 Créée en 2021, comme d’autres dans certaines provinces d’Espagne, pour protester contre les projets d’agrandissement et de construction d’usines de cochons, la plate-forme lutte pour obtenir, au moins, un moratoire de trois ans sur les futures « macrofermes » de porcs, comme ce fut le cas en Castille-La Manche, ou l’interdiction de nouvelles exploitations porcines sur les communes polluées aux nitrates, comme la Catalogne l’a décrétée pour 68 municipalités. Au contraire, près de 160 de ces usines à viande ont été approuvées en cinq ans en Castille-et-Leon, et 80 autres projets se trouvent en phase de développement. Et la récente nomination d’un ministre régional de l’agriculture d’extrême droite, favorable à l’élevage intensif, n’est pas de nature à rassurer les écologistes.          Moins de fermes, plus de porcs          « Ailleurs, il semble qu’il y ait un changement de paradigme et que la préservation de l’environnement avance : en Allemagne, aux Pays-Bas, en Belgique, la production de cochons baisse. Ici, c’est le contraire », regrette M. Salgado. Avec 58,5 millions de cochons conduits aux abattoirs en 2021 (+ 4,2 %), l’Espagne est devenue le premier producteur de porcs d’Europe, devant l’Allemagne (56,2 millions), qui compte presque deux fois plus d’habitants. Rien d’étonnant, puisque 60 % de la production espagnole part à l’export : principalement en Chine (1,3 million de tonnes), où sévit depuis 2018 la peste porcine africaine, puis en France (300 000 tonnes).        Il vous reste 73.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/27/quand-l-espagne-se-couvre-de-macrofermes-de-porcs_6127857_3234.html"},"headline":"Quand l\u2019Espagne se couvre de \u00ab\u00a0macrofermes\u00a0\u00bb de porcs","dateCreated":"2022-05-27T09:24:45+02:00","datePublished":"2022-05-27T09:24:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Pollutions","International","Europe","Espagne","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"description":"Avec 58 millions de cochons envoy\u00e9s \u00e0 l\u2019abattoir en\u00a02021, le pays a d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 l\u2019Allemagne comme premier producteur d\u2019Europe. Fond\u00e9 sur des usines de plus en plus grandes, son mod\u00e8le agro-industriel est tr\u00e8s controvers\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Santa Maria la Real de Nieva (S\u00e9govie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/122/0/3889/1944/1342/671/60/0/5114081_1653488913645-dji-0736.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-9">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le président Recep Tayyip Erdogan espère notamment prendre le contrôle de Kobané, actuellement aux mains des Kurdes syriens. Et raviver ainsi le sentiment nationaliste de l’électorat, à un an de l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Turquie             La Turquie s’apprête à lancer une nouvelle intervention militaire au nord de la Syrie      Le président Recep Tayyip Erdogan espère notamment prendre le contrôle de Kobané, actuellement aux mains des Kurdes syriens. Et raviver ainsi le sentiment nationaliste de l’électorat, à un an de l’élection présidentielle.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 03h40, mis à jour à 11h08    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président Recep Tayyip Erdogan, lors d’une cérémonie militaire à Izmit (Turquie), le 23 mai 2022.  AP               La Turquie s’apprête à lancer une nouvelle opération militaire dans le nord de la Syrie. Annoncés quelques jours plus tôt par le président Recep Tayyip Erdogan, les plans en vue d’une incursion transfrontalière ont été avalisés, jeudi 26 mai, par le conseil de sécurité, composé de dirigeants civils et militaires. Aucune date n’a été donnée, mais le communiqué publié à l’issue de la réunion ne laisse aucun doute. « Les opérations existantes et nouvelles à mener visent à débarrasser nos frontières sud de la menace terroriste. »          Les « opérations existantes » sont celles que l’armée turque mène actuellement dans le nord de l’Irak, afin d’en déloger le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK, autonomiste, interdit en Turquie), contre lequel Ankara est en guerre depuis quarante ans. Celles « à mener » auront pour théâtre le nord de la Syrie. Elles viseront à en chasser les combattants kurdes syriens des Unités de protection du peuple (YPG), soutenus par les Etats-Unis, mais considérés comme des « terroristes » par la Turquie.          Trois incursions en Syrie depuis 2016          Le président Erdogan l’a dit, « il faut finir ce qui a été commencé ». A savoir, prolonger la « zone de sécurité », profonde de trente kilomètres, conquise par l’armée turque et ses supplétifs syriens, au fil des précédentes interventions (2016, 2018, 2019). Il s’agit de prendre le contrôle de la bande de terre qui reste, longue de quatre cent cinquante-huit kilomètres entre la région d’Afrin, conquise par les Turcs en 2018, et la ville de Kamechliyé, dans l’Est, où l’armée russe possède une base aérienne.          Au cœur de cette bande de terre se trouve la ville de Kobané, reconquise de haute lutte, en 2014, par les YPG, après avoir été assiégée par l’organisation Etat islamique (EI). Il y a dix jours, un poste militaire turc avait subi une attaque au mortier lancée depuis Kobané, selon le ministère turc de la défense, qui avait ordonné des représailles après la mort d’un soldat.          En lançant son armée à l’assaut des territoires tenus par les combattants kurdes syriens, M. Erdogan espère des retombées. Il compte raviver le sentiment nationaliste de l’électorat et renflouer du même coup sa popularité déclinante à un an de l’élection présidentielle, une échéance cruciale qu’il n’aborde pas en favori. Déjà utilisées à des fins électorales par le passé, les opérations militaires au nord de la Syrie ont pu renforcer son aura.          La conquête de nouveaux territoires en Syrie s’inscrit dans le droit-fil du plan annoncé récemment par le président turc, lequel prévoit le renvoi de plus d’un million de réfugiés syriens sur les 3,7 millions hébergés actuellement par la Turquie. Quelque deux cent mille logements vont être construits dans « des zones sûres » situées « près de la frontière ».        Il vous reste 49.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/la-turquie-s-apprete-a-lancer-une-nouvelle-intervention-militaire-au-nord-de-la-syrie_6127826_3210.html"},"headline":"La Turquie s\u2019appr\u00eate \u00e0 lancer une nouvelle intervention militaire au nord de la Syrie","dateCreated":"2022-05-27T03:40:17+02:00","datePublished":"2022-05-27T03:40:17+02:00","dateModified":"2022-05-27T11:08:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Europe","International","Proche-Orient","Syrie","Turquie"],"description":"Le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan esp\u00e8re notamment prendre le contr\u00f4le de Koban\u00e9, actuellement aux mains des Kurdes syriens. Et raviver ainsi le sentiment nationaliste de l\u2019\u00e9lectorat, \u00e0 un an de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/233/0/3028/1514/1342/671/60/0/fba7e95_be26ee77d50c4267a4c3be8ae973d06a-be26ee77d50c4267a4c3be8ae973d06a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-10">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Depuis l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, les relais de la propagande de Moscou ont été particulièrement bien accueillis sur les plateaux des talk-shows italiens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Lettres de             Guerre en Ukraine : la petite musique prorusse de la télévision italienne      Depuis l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, les relais de la propagande de Moscou ont été particulièrement bien accueillis sur les plateaux des talk-shows italiens.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 03h32    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le professeur Alessandro Orsini, invité de Massimo Giletti sur le plateau de l’émission « Non è l’Arena », en mai 2022.  CAPTURE D’ECRAN YOUTUBE                   LETTRE DE ROME          Jusqu’à il y a peu, Alessandro Orsini n’était qu’un personnage secondaire, l’un de ces experts interchangeables – et plus ou moins sérieux – qui peuplent les plateaux des talk-shows politiques italiens. Du lundi au dimanche, du petit matin jusque tard dans la nuit, le spectacle ne s’arrête jamais. Ainsi, pour que la machine tourne, il faut dénicher des têtes nouvelles, mais aussi des personnages récurrents.          Avec sa voix douce et son allure d’éternel étudiant un peu rêveur, ce professeur de la prestigieuse université privée LUISS de Rome, âgé de 47 ans et spécialiste de « sociologie du terrorisme », appartenait déjà, avant le début de la guerre, à la deuxième catégorie, malgré un CV parsemé de controverses et de polémiques. Mais l’invasion de l’Ukraine par les forces russes, le 24 février, l’a fait changer de dimension, au point de devenir une véritable star.          Comment ? En allant plus loin que les autres, sur un thème particulièrement porteur : la défense de la politique russe, à travers la dénonciation de l’OTAN et de toute forme d’aide à l’Ukraine, le tout au nom du non-alignement et du pacifisme. Dès le déclenchement de la guerre, et plusieurs fois par jour, ses critiques se sont concentrées contre Kiev et ceux qui, en cherchant à aider l’Ukraine, prolongeaient les massacres. Et celles-ci n’ont cessé d’aller crescendo.          Le président Volodymyr Zelensky ? « S’il est un obstacle pour la paix, il faut l’abandonner » (La7, le 21 mars). La défense de la démocratie ? « Je préfère que des enfants vivent en dictature plutôt que de les voir mourir sous les bombes au nom de la démocratie » (Rai 3, le 5 avril). Les libertés publiques en Russie ? « J’ai des collègues en prison en Russie, comment je pourrais être solidaire avec eux en diffusant la propagande de l’OTAN ? J’ai le devoir moral de les aider en combattant contre la propagande de l’OTAN » (La7, le 7 avril).          Embarrassée par les embardées de ce professeur qui commençait à écorner sa réputation, l’université LUISS a dans un premier temps publié un communiqué, le 4 mars, pour rappeler sa « pleine solidarité avec le peuple ukrainien » et se dissocier de son professeur. Mais un énième dérapage, le 30 avril, dans lequel il allait jusqu’à réécrire les origines du second conflit mondial (« Quand il a envahi la Pologne, Hitler n’avait aucune intention de déclencher la seconde guerre mondiale. Mais les puissances européennes avaient conclu des alliances contenant des clauses comparables à l’article 5 de l’OTAN »), a conduit l’université à décider la fermeture pure et simple de l’observatoire du terrorisme qu’Alessandro Orsini dirigeait. Celui-ci n’est donc plus que chargé de cours, ce qui ne l’empêche pas de continuer à se prévaloir de son statut d’universitaire, tout en se dépeignant en martyr sur les plateaux télévisés, où il continue, bien entendu, d’être invité. Le 10 mai, il est même monté sur la scène du Teatro Sala Umberto de Rome, pour une lecture publique, « Ukraine, les causes de la guerre », qui a fait salle comble. Le 23, il était à Livourne, et d’autres dates devraient suivre, tandis que des rumeurs prédisent une entrée prochaine en politique…        Il vous reste 45.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/guerre-en-ukraine-la-petite-musique-prorusse-de-la-television-italienne_6127825_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la petite musique prorusse de la t\u00e9l\u00e9vision italienne","dateCreated":"2022-05-27T03:32:44+02:00","datePublished":"2022-05-27T03:32:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Europe","Italie","International","Lettres de"],"description":"Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les relais de la propagande de Moscou ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement bien accueillis sur les plateaux des talk-shows italiens.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/17/0/1504/752/1342/671/60/0/22f6870_1653613015133-screen-shot-2022-05-26-at-5-56-36-pm.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-11">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ De plus en plus de journalistes, de chercheurs et de personnalités russes du monde de la culture rejoignent la capitale lettonne en exil et s’interrogent sur leur rôle face à la Russie de Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »          A Riga, le désarroi de l’intelligentsia russe en exil   Par Allan Kaval (Riga, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 02h18, mis à jour à 06h01   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDe plus en plus de journalistes, de chercheurs et de personnalités russes du monde de la culture rejoignent la capitale lettonne en exil et s’interrogent sur leur rôle face à la Russie de Vladimir Poutine.         En bordure des eaux étales de la Baltique, des rues calmes et arborées s’étirent en parallèle de la longue et douce plage de sable fin de Jurmala, destination balnéaire lettone prisée par des générations de nantis. Des notables de la période tsariste à la bourgeoisie de la Russie poutinienne en passant par les membres de la nomenklatura soviétique, l’élite de l’empire pouvait y jouir à la belle saison de son petit bout d’Europe en bord de mer, tout près de la pittoresque Riga. Ses villas n’ont rien perdu de leur élégance. Mais elles ne servent plus seulement de villégiature. Certains de leurs occupants en ont fait leur refuge. Ici, des intellectuels russes exilés depuis l’annexion de la Crimée en 2014, ou plus récemment la guerre en Ukraine, s’interrogent sur leur rôle et sur la possibilité de bâtir une Russie autre que celle de Vladimir Poutine.                                Elena Loukianova, professeure de droit russe exilée à Jurmala, en Lettonie, le 11 mai 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               « Je suis convaincue que l’agression contre l’Ukraine va précipiter la chute du régime », lance avec conviction la professeure russe de droit constitutionnel Elena Loukianova, dans ce qui fut en d’autres temps la cuisine de sa résidence secondaire lettone. « Mais l’agonie des régimes autoritaires, ça peut durer longtemps… Tout va dépendre de la victoire du peuple ukrainien. En même temps, on ne peut pas rester ici à attendre… » Alors que faire ? Pour Mme Loukianova, qui fait partie des nombreux chercheurs libéraux de l’Ecole des hautes études économiques de Moscou, fleuron de l’université russe, écartés en 2020, la mission de cette intelligentsia en exil est d’abord de montrer à l’Europe qu’elle peut se rendre utile.          « Une nation sans Etat ni territoire »          « En tant que juristes, politistes, économistes, nous avons une connaissance intérieure de ce régime. Nous pouvons analyser, expliquer, et éviter aux capitales européennes de tomber dans les pièges de Poutine, détaille-t-elle, mais, en tant que Russes, pour l’instant, nous sommes vus comme toxiques. A nous de montrer que ceux qui sont contre Poutine et contre cette guerre existent et qu’ils veulent appartenir à la communauté des Européens. Nous sommes peut-être minoritaires en Russie mais nous sommes majoritaires à l’extérieur. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ce n’est pas une émigration, c’est une fuite » : l’exil de Vladislav, Ioulia, Andreï, Russes de la classe moyenne                 Comme d’autres intellectuels, la professeure s’est rapprochée du Comité russe antiguerre fondé par l’ancien oligarque et opposant basé à Londres, Mikhaïl Khodorkovski. Cependant, admet-elle, les projets de structures alternatives concrètes, d’institutions en exil, à l’image de celles mises en place par l’opposition biélorusse, ont du mal à voir le jour. « Un domaine académique libre, intégré au tissu universitaire européen, pourrait servir de noyau à quelque chose de plus ambitieux », espère Mme Loukianova, qui est une des rectrices de l’Université libre, une structure d’enseignement en ligne enregistrée en Lettonie après les licenciements de masse qui ont touché les universitaires russes en 2020. « Tout est à construire et nous n’avons pas vraiment d’exemple. »        Il vous reste 62.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/a-riga-le-desarroi-de-l-intelligentsia-russe-en-exil_6127824_3210.html"},"headline":"A Riga, le d\u00e9sarroi de l\u2019intelligentsia russe en exil","dateCreated":"2022-05-27T02:18:22+02:00","datePublished":"2022-05-27T02:18:22+02:00","dateModified":"2022-05-27T06:01:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettonie"],"keywords":["Lettonie","International","Europe","Russie"],"description":"De plus en plus de journalistes, de chercheurs et de personnalit\u00e9s russes du monde de la culture rejoignent la capitale lettonne en exil et s\u2019interrogent sur leur r\u00f4le face \u00e0 la Russie de Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Riga, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/443/0/5600/2800/1342/671/60/0/6a13866_1653556263120-008.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettonie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-12">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les morts se comptent déjà par milliers dans chaque camp. Kiev, qui a décrété la mobilisation générale, dispose de plus de réserves humaines que l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines      Les morts se comptent déjà par milliers dans chaque camp. Kiev, qui a décrété la mobilisation générale, dispose de plus de réserves humaines que l’armée russe.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 02h14, mis à jour à 10h34    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un tank ukrainien détruit par les Russes, dans la banlieue de Kharkiv (Ukraine), le 13 mai 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Combien de temps les troupes peuvent-elles tenir ? Depuis le début de l’offensive russe dans le Donbass, le 18 avril, après l’échec de la conquête de Kiev, la question hante les états-majors. Après trois mois de combats comme l’Europe n’en a pas connu depuis la seconde guerre mondiale, beaucoup s’interrogent sur l’état des brigades engagées par l’Ukraine et la Russie. « Les prochaines semaines de guerre seront difficiles », a lui-même prévenu, lundi 23 mai, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Les pertes humaines se comptent déjà par milliers dans chaque camp. Selon Kiev, plus de 29 000 soldats russes auraient été tués depuis le 24 février. Un chiffre exagéré, estiment les spécialistes. Dans un long développement publié le 16 mai sur Twitter, l’Américain Michael Kofman, directeur des études sur la Russie du Center for Naval Analyses, à Arlington, et l’un des meilleurs analystes du conflit, évoquait une fourchette allant de 7 000 à 15 000 militaires russes tués, avec une moyenne plausible de « 10 000 à 12 000 morts ».          Côté ukrainien, les autorités refusent de donner la moindre indication. Dimanche 22 mai, en marge de la visite du président polonais, Andrzej Duda, à Kiev, M. Zelensky a reconnu que 50 à 100 soldats ukrainiens étaient tués chaque jour dans le Donbass, mais sans donner plus de précisions. « On peut raisonnablement penser que l’Ukraine compte autant de pertes que la Russie », indique une source militaire occidentale, pour qui la réalité se situerait entre 15 000 et 20 000 militaires tués de chaque côté.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur le front du Donbass, un déluge de feu et une armée russe qui avance coûte que coûte                 Mais au-delà des morts, dont le nombre est déjà colossal comparé à d’autres conflits (la Russie avait perdu 15 000 hommes en Afghanistan, mais la guerre y avait duré près de dix ans), c’est surtout la quantité de soldats mis hors de combat qui interroge les analystes. « Pour déterminer l’état d’une unité, il faut prendre en compte le nombre de tués, mais aussi les soldats blessés, ceux qui sont capturés par l’ennemi, ceux qui ont disparu ou déserté… », rappelle Joseph Henrotin, chargé de recherche au Centre d’analyse et de prévision des risques internationaux.          Selon des documents révélés mi-mai par les services de renseignement ukrainiens, les divisions blindées russes auraient ainsi déploré, lors des trois premières semaines de conflit, de deux fois et demie à quatre fois plus de soldats blessés, disparus ou capturés que de militaires tués. A titre de comparaison, le ratio était de 2,5 pendant la bataille de Koursk, qui avait opposé, en 1943, les armées soviétique et allemande dans l’un des plus importants affrontements de chars de l’histoire.        Il vous reste 48.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/guerre-en-ukraine-dans-les-deux-camps-le-rythme-intenable-des-pertes-humaines_6127823_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines","dateCreated":"2022-05-27T02:14:39+02:00","datePublished":"2022-05-27T02:14:39+02:00","dateModified":"2022-05-27T10:34:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les morts se comptent d\u00e9j\u00e0 par milliers dans chaque camp. Kiev, qui a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, dispose de plus de r\u00e9serves humaines que l\u2019arm\u00e9e russe.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/536/0/4500/2250/1342/671/60/0/ff4932f_1653493741048-oblast-kharkiv-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-13">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ En poste depuis 2012, le chef d’Etat jouit d’une rare cote de popularité. Son charisme et sa fermeté lui permettent d’entretenir de bonnes relations avec son voisin russe. Qu’il a appelé, le 14 mai, pour lui annoncer son intention d’adhérer à l’OTAN.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                   Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine   Par Anne-Françoise Hivert (Malmö (Suède), correspondante régionale)  Publié aujourd’hui à 01h50, mis à jour à 06h01   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitEn poste depuis 2012, le chef d’Etat jouit d’une rare cote de popularité. Son charisme et sa fermeté lui permettent d’entretenir de bonnes relations avec son voisin russe. Qu’il a appelé, le 14 mai, pour lui annoncer son intention d’adhérer à l’OTAN.                             Le président finlandais, Sauli Niinistö, reçu au 10 Downing Street, à Londres, le 15 mars 2022.  MATT DUNHAM / AP / SIPA               Ce soir-là, le président finlandais est en verve. On est le 11 mai. Sauli Niinistö vient de signer un accord de défense avec le premier ministre britannique, Boris Johnson. Tous les deux donnent une conférence de presse à Helsinki. A l’ordre du jour : la demande d’adhésion de la Finlande à ­l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN). Interrogé par un journaliste sur les risques de représailles de la part de Moscou, Sauli Niinistö s’adresse au maître du Kremlin : « Vous avez causé cela. Regardez-vous dans le miroir. »          Trois jours plus tard, le 14 mai, Sauli Niinistö appelle Vladimir Poutine. « Je ne suis pas du genre à agir en douce », explique le président finlandais, qui tient à annoncer, en personne, à son homologue russe, que son pays va ­demander à rejoindre l’OTAN, rompant avec soixante-quinze ans de non-alignement militaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les six mois qui ont poussé la Finlande et la Suède dans les bras de l’OTAN                 Les deux hommes se connaissent bien. Sauli Niinistö, 73 ans, est le dirigeant européen qui entretient la plus longue relation avec Vladimir Poutine. Leur première rencontre remonte à 2012, peu après l’élection de M. Niinistö à la ­présidence. Après une visite à Stockholm, puis à Tallinn, il se rend à Saint-Pétersbourg pour trois jours, au cours desquels ils disputent un match de hockey. Quand Vladimir Poutine vient en Finlande, l’été ­suivant, Sauli Niinistö lui présente sa mère, Hilkka Niinistö, une ancienne infirmière, décédée l’année ­suivante. Depuis, les deux hommes se sont vus une douzaine de fois et se parlent régulièrement au téléphone.          90 % d’opinion favorable          Le président finlandais a souvent servi ­d’intermédiaire entre l’Occident et la Russie. Aux dirigeants étrangers qui l’interrogent sur Vladimir Poutine, il donne un conseil : « Vous devez être très, très clair sur les lignes indépassables », déclarait-il ainsi au Washington Post en janvier. « Je connais ses positions et il connaît les miennes. Donc il n’y a pas d’obstacles pour discuter », précisait-il au quotidien suédois Dagens Nyheter, en février. Et ce n’est pas parce que son pays partage 1 340 kilomètres de frontières avec la Russie que M. Niinistö va prendre des pincettes. En Finlande, on assure que Vladimir Poutine le respecte.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                 Cette fermeté, mêlée de pragmatisme, est aussi ce que les Finlandais apprécient chez leur président, dont la cote de popularité, après dix ans au pouvoir, ferait pâlir de jalousie n’importe quel chef d’Etat européen. Avant même que la guerre en Ukraine ne commence, 90 % des 5,5 millions d’habitants trouvaient qu’il faisait du bon travail, quel que soit leur bord politique.        Il vous reste 67.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/27/sauli-niinisto-president-aime-des-finlandais-respecte-par-vladimir-poutine_6127822_4500055.html"},"headline":"Sauli Niinist\u00f6, pr\u00e9sident aim\u00e9 des Finlandais, respect\u00e9 par Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-05-27T01:50:44+02:00","datePublished":"2022-05-27T01:50:44+02:00","dateModified":"2022-05-27T06:01:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Finlande"],"keywords":["OTAN","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vladimir Poutine","Actu","Finlande","M le mag","Russie","Europe","International"],"description":"En poste depuis 2012, le chef d\u2019Etat jouit d\u2019une rare cote de popularit\u00e9. Son charisme et sa fermet\u00e9 lui permettent d\u2019entretenir de bonnes relations avec son voisin russe. Qu\u2019il a appel\u00e9, le 14\u00a0mai, pour lui annoncer son intention d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/131/0/1500/750/1342/671/60/0/ee9f85d_195249-3274653.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-14">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ De violents combats ont lieu dans le Donbass, où la ville de Sievierodonetsk est « tout simplement en train d’être détruite » par les bombardements russes, selon le gouverneur de la région de Louhansk. Volodymyr Zelensky a déclaré que la Russie pratique la « déportation ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                    Le point sur la situation en Ukraine jeudi soir                     Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Eléa Pommiers et Alexandre Priam      Image de couverture :  Les immeubles détruits de la ville de Popasna. Cette ville de l’oblast de Louhansk, au cœur du Donbass, dans l’est de l’Ukraine est le théâtre de nombreux combats. Le 26 mai 2022.   ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Les contributions sont ouvertes de 9 heures à 21 heures dans ce suivi en direct.         Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a accusé jeudi la Russie de pratiquer un « génocide » dans le Donbass, dans l’est du pays. La Russie pratique la « déportation » et « les tueries de masse de civils » dans le Donbass, a affirmé M. Zelensky dans son adresse télévisée quotidienne. « Tout ceci (…) est une politique évidente de génocide menée par la Russie », a-t-il accusé.Sievierodonetsk ou l’ombre de Marioupol. Nichée dans la partie ouest de la région de Louhansk, la ville industrielle de Sievierodonetsk est presque assiégée par l’armée russe. La ville est « tout simplement en train d’être détruite », a écrit Serhi Haïdaï, gouverneur de l’oblast, sur Telegram. Il a accusé l’armée russe de bombarder la ville à l’aide de lance-roquettes multiples, des armes imprécises et dévastatrices. Selon lui, les bombes visent également l’usine Azot où des civils sont réfugiés, dans une situation qui rappelle le siège de Marioupol. Le gouverneur estime que la région de Louhansk est déjà contrôlée « à plus de 90 % » par les Russes.A Davos, l’Ukraine réclame plus d’armes lourdes. Kiev a grandement besoin d’unités mobiles capables d’envoyer plusieurs roquettes simultanément, pour avoir des armes égales face à la puissance de feu de la Russie, a insisté, mercredi, à Davos son ministre des affaires étrangères ukrainien. « La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la deuxième guerre mondiale », a précisé Dmytro Kuleba. Il a expliqué que « certains villages et villes n’existent plus » dans cette région de l’Ukraine, qui essuie ces derniers jours des bombardements intensifs.Moscou facilite l’octroi de passeports russes aux habitants du sud de l’Ukraine. La Russie va permettre aux habitants des régions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, de demander un passeport russe via « une procédure simplifiée », selon un décret présidentiel publié mercredi. « Ce système simplifié va permettre à tout le monde de bien comprendre que la Russie n’est pas là pour longtemps, mais pour toujours », a réagi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la région de Kherson nommé par Moscou.Le décret présidentiel en question s’applique également aux habitants des territoires séparatistes de Louhansk et Donetsk, dont les armées respectives participent avec Moscou aux combats contre l’Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d’habitants de ces territoires séparatistes ont déjà reçu des passeports russes.Les Etats-Unis ont dénoncé une tentative d’« assujettir » la population désormais sous son contrôle. Ce plan est « une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien, pour imposer leur volonté par la force », a annoncé le porte-parole du département d’Etat, Ned Price, lors d’un point presse, ajoutant que les Etats-Unis « rejetteraient avec force » un tel projet.Les Etats-Unis ont décidé de mettre fin, à partir de mercredi, à une exemption permettant à Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette décision pourrait précipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements à honorer d’ici à la fin de l’année, dans le défaut de paiement.Le coût des dégâts causés aux infrastructures ukrainiennes serait de l’ordre de « 90 milliards à 100 milliards de dollars », selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien. Au forum de Davos, le président suisse, Ignazio Cassis, a annoncé que son pays organiserait, les 4 et 5 juillet, une « conférence de reconstruction de l’Ukraine », qui devrait aborder notamment la question des contributions annoncées et à venir de la Banque mondiale, de l’OCDE et de l’Union européenne (UE).Des blessés de guerre ukrainiens soignés en France. Kiev a remercié la France d’accueillir « des blessés de guerre ukrainiens au sein de ses hôpitaux, notamment au sein des hôpitaux des armées », selon un communiqué publié, mercredi soir, par le ministère des armées français. Deux premiers militaires ukrainiens ont été accueillis à l’hôpital militaire de Percy, en région parisienne, a précisé à l’Agence France-Presse le cabinet du ministre français.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »         Reportage. Au nord de Kiev, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie         Chronique. « Le retour de l’OTAN ne condamne pas l’Europe de la défense »         Critique. « Il est 15 h 30 et nous sommes toujours vivants. Journal de guerre » : les « îlots de réel » d’Evgenia Belorusets         Reportage. Guerre en Ukraine : à Nove Zalissia, la « double peine » des anciens déplacés de Tchernobyl         Décryptages. Oligarques russes : la Commission européenne propose de saisir leurs yachts, villas et comptes en banque         Tribune. « Ne faisons pas à Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l’emporter »         Médias. L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »         Vidéo. Le métro de Kharkiv reprend du service après avoir servi d’abri aux civils                          Le point sur la situation en Ukraine jeudi soir                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-27T12:21:03+00:00","coverageEndTime":"2022-05-27T12:21:03+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","description":"De violents combats ont lieu dans le Donbass, o\u00f9 la ville de Sievierodonetsk est \u00ab\u00a0tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb par les bombardements russes, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie pratique la \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Eléa Pommiers et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Zelensky accuse la Russie de « déportation » , « tueries de masse de civils » et de « génocide » dans le Donbass","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"De violents combats ont lieu dans le Donbass, o\u00f9 la ville de Sievierodonetsk est \u00ab\u00a0tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb par les bombardements russes, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie pratique la \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/3500/2410/1342/924/3/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Eléa Pommiers et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-05-27T12:21:03+00:00"
,"endDate":"2022-05-27T12:21:03+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-05-27T04:09:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#471002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-27T00:58:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le retour de l\u2019OTAN ne condamne pas l\u2019Europe de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-27T00:58:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T23:00:21+00:00","articleBody":"           Une femme passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une couverture de survie ensanglant\u00e9e apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 26 mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP           Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, 5 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans les villes de Mar\u00efnka, Lyman et Zoria. Cela s\u2019ajoute aux neuf morts et 19 bless\u00e9s constat\u00e9s \u00e0 Kharkiv ce m\u00eame jour. \u00ab\u00a0Les bombardements russes sur Kharkiv ont tu\u00e9 neuf civils\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, sur Telegram. \u00ab\u00a0Un b\u00e9b\u00e9 de 5 mois a p\u00e9ri, de m\u00eame que son p\u00e8re. La m\u00e8re est gri\u00e8vement bless\u00e9e et 19 civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/186aea4_33bd06ab46054c55afd3e81e05046d4f-9b707ac9798f41e082b0b608877e8fae-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq civils morts dans la r\u00e9gion de Donetsk ce jeudi 26\u00a0mai","dateModified":"2022-05-27T12:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T22:44:42+00:00","articleBody":"           Les immeubles d\u00e9truits de la ville de Popasna. Cette ville de l\u2019oblast de Louhansk, au c\u0153ur du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine est le th\u00e9\u00e2tre de nombreux combats. Le 26\u00a0mai\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T22:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T22:36:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 jeudi la Russie de pratiquer un\u00a0\u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb dans le Donbass, dans l\u2019est du pays. La Russie pratique la\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bbet\u00a0\u00ab\u00a0les tueries de masse de civils\u00a0\u00bbdans le Donbass, a affirm\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans son adresse t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e quotidienne.\u00a0\u00ab\u00a0Tout ceci (\u2026) est une politique \u00e9vidente de g\u00e9nocide men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky parle de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb russe","dateModified":"2022-05-27T12:26:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T22:13:30+00:00","articleBody":"           Vladimir Poutine durant une visioconf\u00e9rence ce jeudi 26 mai 2022. MIKHAIL METZEL \/ AP           Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine s\u2019est dit jeudi pr\u00eat \u00e0 aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb provoqu\u00e9e par le blocage de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes en raison du conflit en cours, sous r\u00e9serve d\u2019une lev\u00e9e des sanctions contre Moscou. La Russie \u00ab\u00a0est pr\u00eate \u00e0 apporter une contribution significative pour surmonter la crise alimentaire gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais, sous r\u00e9serve de la lev\u00e9e par l\u2019Occident des restrictions \u00e0 motivation politique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin, lors d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique avec le Premier ministre italien Mario Draghi.          A Washington, le porte-parole du Pentagone, John Kirby, a accus\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0se servir de l\u2019alimentation comme d\u2019une arme\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils utilisent l\u2019alimentation comme une arme\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9. \u00ab\u00a0Et nous sommes \u00e9videmment en discussions avec [...] nos partenaires et alli\u00e9s internationaux sur la fa\u00e7on de r\u00e9pondre aux mieux \u00e0 tout ceci.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/91ac14b_821ead9d6bac4ab7a32776a2a5a8f368-821ead9d6bac4ab7a32776a2a5a8f368-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou aidera \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb si les sanctions sont lev\u00e9es (Poutine)","dateModified":"2022-05-26T22:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T20:45:39+00:00","articleBody":"           Un homme bless\u00e9 lors d\u2019un bombardement sur la ville de Kharkiv, le 26 mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP           \u00ab\u00a0Les bombardements russes sur Kharkiv ont tu\u00e9 neuf civils, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, sur Telegram.\u00a0Un b\u00e9b\u00e9 de 5 mois a p\u00e9ri, de m\u00eame que son p\u00e8re. La m\u00e8re est gri\u00e8vement bless\u00e9e et 19 civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb.          Des missiles ont touch\u00e9 le secteur r\u00e9sidentiel du quartier de Pavlove Pole, au centre nord de la ville, pr\u00e8s d\u2019un centre commercial qui \u00e9tait ferm\u00e9 au moment de la frappe, selon un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP) sur place. Il a vu un jeune homme tu\u00e9 et quatre bless\u00e9s, tous transport\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital.          D\u2019autres zones r\u00e9sidentielles ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es, avec une vaste destruction des b\u00e2timents. Le maire de la ville, Ihor Terekhov, a demand\u00e9 \u00e0 ses administr\u00e9s de se r\u00e9fugier dans des abris s\u00fbrs. \u00ab\u00a0Les troupes ennemies bombardent \u00e0 nouveau notre ville\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Telegram. \u00ab\u00a0Je vous demande de rester dans des endroits s\u00fbrs, des caves, des abris et des stations de m\u00e9tro.\u00a0\u00bb Il a pr\u00e9cis\u00e9 que le m\u00e9tro continuerait \u00e0 transporter des voyageurs, mais que des secteurs allaient \u00eatre am\u00e9nag\u00e9s pour s\u2019abriter en cas de bombardements.          Depuis la mi-mai, un calme relatif \u00e9tait revenu sur cette m\u00e9tropole de l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe, qui comptait 1,5\u00a0million d\u2019habitants avant la guerre. Les forces russes gardent des positions \u00e0 l\u2019est de la ville, tirant sur sa partie orientale et sur les villages avoisinants, a constat\u00e9 l\u2019AFP. Les Ukrainiens ont, de leur c\u00f4t\u00e9, creus\u00e9 de nouvelles tranch\u00e9es autour de la ville et install\u00e9 blocs de b\u00e9ton, sacs de sable et points de contr\u00f4le routiers, en vue d\u2019un potentiel nouvel assaut russe.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/69642cd_d0f1b4e8eda7405eb1420365ccecb8b5-193c4bc2a774476abcad19d24405b20c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan des bombardements \u00e0 Kharkiv monte \u00e0 neuf morts","dateModified":"2022-05-26T21:02:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T19:30:02+00:00","articleBody":"      Kiev a d\u00e9crit jeudi une offensive militaire russe d\u2019\u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb et une situation extr\u00eamement difficile dans l\u2019Est de son territoire. L\u2019arm\u00e9e russe continue de progresser vers Sievierodonetsk, dont la prise leur est indispensable pour contr\u00f4ler totalement le Donbass. \u00ab\u00a0Des combats extr\u00eamement durs font rage aux abords de Sievierodonetsk, [les Russes] sont en train de d\u00e9truire compl\u00e8tement la ville\u00a0\u00bb, a de nouveau alert\u00e9 jeudi le gouverneur de cette r\u00e9gion du Donbass, Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur Telegram, \u00e9voquant des bombardements permanents et une importante concentration des forces russes sur ce territoire. \u00ab\u00a0Il est clair que, petit \u00e0 petit, nos gars reculent vers des positions mieux fortifi\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les Ukrainiens ont renouvel\u00e9 leurs demandes d\u2019armement. \u00ab\u00a0Nous combattons pour chaque centim\u00e8tre de la ligne de front, pour chaque village. Les armes occidentales nous aident \u00e0 rejeter l\u2019ennemi hors de notre terre, a \u00e9crit sur Telegram le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes Valeri\u00ef Zaloujny. Nous avons grand besoin d\u2019armes qui permettront de frapper l\u2019ennemi \u00e0 grande distance.\u00a0\u00bb          La Russie a bombard\u00e9 Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays qui avait entam\u00e9 un retour \u00e0 une vie normale mi-mai et o\u00f9 la circulation du m\u00e9tro avait repris. \u00ab\u00a0Les bombardements russes sur Kharkiv ont tu\u00e9 neuf civils\u00a0\u00bb, dont un b\u00e9b\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, sur Telegram. Selon un journaliste de l\u2019Agence France-Presse, au moins un secteur r\u00e9sidentiel du quartier de Pavlove Pole, au centre nord de la ville, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9. La pr\u00e9sidence ukrainienne a communiqu\u00e9 un bilan faisant \u00e9tat d\u2019au moins trois personnes tu\u00e9es \u00e0 Lyssytchansk sur les 24 derni\u00e8res heures, et quatre dans la r\u00e9gion de Donetsk.          Afin de tenter de contourner ce blocus, l\u2019Allemagne a \u00e9tabli un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb avec l\u2019Ukraine pour aider Kiev \u00e0 exporter ses c\u00e9r\u00e9ales, a fait savoir le prochain chef des forces am\u00e9ricaines en Europe, le g\u00e9n\u00e9ral Chris Cavoli. Le g\u00e9n\u00e9ral a expliqu\u00e9 que la compagnie ferroviaire allemande\u00a0\u00e9tait en train d\u2019extraire \u00ab\u00a0des quantit\u00e9s massives de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb d\u2019Ukraine pour les diriger, en passant par la Pologne, vers les ports du nord de l\u2019Allemagne, et ainsi pouvoir les exporter.          Sur le front m\u00e9ridional, Moscou consolide son emprise sur les territoires conquis depuis trois mois. A Marioupol, un responsable de la mairie a annonc\u00e9 que les enfants allaient, en lieu et place des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9, suivre un programme de \u00ab\u00a0d\u00e9-ukrainisation\u00a0\u00bb et de pr\u00e9paration au programme russe, avec notamment des cours de langue, de litt\u00e9rature et d\u2019histoire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine jeudi soir ","dateModified":"2022-05-26T20:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T19:14:29+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pouvez vous d\u00e9tailler et expliquer les mouvements sur les gazoducs. \r\nL\u2019Ukraine est travers\u00e9e par des gazoducs russes. Et la Russie donne donc de l\u2019argent \u00e0 l\u2019Ukraine. Certains gazoducs sont coup\u00e9s, d\u2019autres encore en service. \r\nComment est ce possible ? Comment l\u2019Ukraine peut elle accepter cette argent ? Est elle pay\u00e9e en rouble ? Dans quelle banque ? \r\nDe plus, les europ\u00e9ens ach\u00e8tent du gaz \u00e0 la Russie. La Russie dit couper le gaz \u00e0 ceux qui refusent de payer en rouble (ou refuse la conversion dans la banque de Gazprom). Si nous fran\u00e7ais recevront encore du gaz, c\u2019est que nous avons c\u00e9d\u00e9 \u00e0 ce chantage ? \r\nBref, l\u2019\u00e9conomie autour de cette guerre n\u2019est pas simple\u2026 pourriez vous expliquer en d\u00e9tail ?     Merci de reprendre des questions          Bonsoir,          Vous avez raison\u00a0: les enjeux \u00e9conomiques de cette guerre ne sont pas toujours faciles \u00e0 comprendre. Nous n\u2019allons malheureusement pas pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions que vous nous posez, mais nous allons tenter de vous donner quelques \u00e9l\u00e9ments.          Avec ses\u00a038\u00a0600\u00a0kilom\u00e8tres de gazoducs\u00a0h\u00e9rit\u00e9s de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique, l\u2019Ukraine poss\u00e8de la plus grande infrastructure de transit au monde et reste cruciale pour le transport du gaz russe vers l\u2019Europe, premier client de Moscou. Pour l\u2019heure, le gaz russe continue bien d\u2019\u00eatre achemin\u00e9 en Union europ\u00e9enne par les gazoducs du r\u00e9seau Brotherhood qui traverse l\u2019Ukraine. Pour la Russie, cet acheminement a un co\u00fbt. En\u00a02019, Kiev et Moscou ont sign\u00e9 un nouveau contrat de transit qui pr\u00e9voit que Gazprom livrera \u00e0 l\u2019Europe, via l\u2019Ukraine, 40\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz par an jusqu\u2019en\u00a02024. La rente qui en d\u00e9coule pour l\u2019Ukraine \u2013 Gazprom devant lui payer des \u00ab\u00a0frais de transit\u00a0\u00bb \u2013 est d\u2019un peu\u00a0plus de 7\u00a0milliards de dollars sur la p\u00e9riode, ce qui revient \u00e0 1,28\u00a0milliard de dollars par an. Difficile de vous donner plus de d\u00e9tails sur ces paiements.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev est-il d\u00e9pendant du gaz russe\u00a0?             Quant au paiement du gaz russe en rouble, nous manquons l\u00e0 aussi d\u2019informations pour vous faire une r\u00e9ponse d\u00e9taill\u00e9e. Il y a quelques jours, le vice-premier ministre russe Alexandre NovakGazprom a annonc\u00e9 que la moiti\u00e9 des clients de Gazprom avaient ouvert un compte en rouble pour payer leur gaz dans la devise russe, soit 27 entreprises \u00e9trang\u00e8res. On en conna\u00eet certaines\u00a0: le g\u00e9ant \u00e9nerg\u00e9tique italien Eni a annonc\u00e9 le 16\u00a0mai sa d\u00e9cision d\u2019ouvrir un compte en euros et un autre en roubles aupr\u00e8s de Gazprombank afin d\u2019honorer ses paiements de fourniture de gaz russe dus \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb, se pliant ainsi aux exigences de Moscou.          Egalement tr\u00e8s d\u00e9pendante du gaz russe, l\u2019Allemagne assure toujours vouloir se conformer aux recommandations de l\u2019UE en termes de paiement en euros ou dollars, mais est pour le moment floue sur l\u2019\u00e9ventuelle ouverture de comptes en roubles au nom des entreprises allemandes chez Gazprombank.          En France \u2013 qui ach\u00e8te beaucoup moins que ses voisins \u00e0 la Russie \u2013 Engie a annonc\u00e9 le 17\u00a0mai \u00eatre \u00ab\u00a0en discussion avec Gazprom\u00a0\u00bb au sujet de la demande du Kremlin de payer le gaz russe en roubles et s\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0mis d\u2019accord sur une solution qui est visiblement en ligne avec \u00e0 la fois les attentes de Gazprom, nos attentes \u00e0 nous en termes de non-exposition aux devises et ce que nous comprenons des sanctions europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb. La directrice g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Engie, Catherine MacGregor, avait alors pr\u00e9cis\u00e9 que les prochains paiements pour des livraisons de gaz russe \u2013 qui devaient avoir lieu avant la fin mai \u2013 \u00e9taient \u00ab\u00a0imminents\u00a0\u00bb. Nous aurons peut-\u00eatre plus de d\u00e9tails dans quelques jours.          La Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9venu \u00e0 plusieurs reprises que le m\u00e9canisme de conversion en roubles repr\u00e9sentait un contournement des sanctions de l\u2019UE et entra\u00eenerait des proc\u00e9dures d\u2019infraction de la part de Bruxelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T19:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T18:48:06+00:00","articleBody":"           Sanna Marin, la premi\u00e8re ministre finlandaise et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0mai 2022. STR \/ AFP           \u00ab\u00a0Ce que la Russie a fait est un tournant pour toute la famille europ\u00e9enne et pour le monde entier. Nous voyons que l\u2019ancien syst\u00e8me est d\u00e9truit et qu\u2019il n\u2019y a pas de retour en arri\u00e8re aux anciennes relations\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, au cours d\u2019un point de presse avec le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal. \u00ab\u00a0La confiance est perdue pour des g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Sanna Marin s\u2019est \u00e9galement entretenue avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et s\u2019est rendue \u00e0 Boutcha et Irpin, villes pr\u00e8s de Kiev occup\u00e9es puis abandonn\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe, devenues symboles de massacres de civils imput\u00e9s aux troupes russes.          \u00ab\u00a0Nous savons maintenant de quoi la Russie est capable dans ses actions agressives. Nous voyons maintenant quels crimes provoque l\u2019imp\u00e9rialisme. Et nous voyons qu\u2019aucun crime ne doit rester impuni\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Il est important que l\u2019Union europ\u00e9enne soit unie, audacieuse et d\u00e9termin\u00e9e face \u00e0 l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre, cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9 du gouvernement finlandais, en ajoutant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0important de prendre des mesures concr\u00e8tes\u00a0\u00bb pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 devenir membre de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Finlande et la Su\u00e8de ont jug\u00e9 n\u00e9cessaire de se placer \u00e0 l\u2019abri du parapluie de l\u2019OTAN face \u00e0 une Russie capable d\u2019envahir militairement un de ses voisins. Les deux pays tournent ainsi la page de d\u00e9cennies de neutralit\u00e9 puis de non-alignement militaire.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/477089a_5294834-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la premi\u00e8re ministre finlandaise, la confiance en la Russie est perdue pour \u00ab\u00a0des g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-26T18:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T17:59:02+00:00","articleBody":"                     Des infirmiers soignent des bless\u00e9s apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Kharkiv, le 26\u00a0mai 2022. AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/688620c_1653584340835-602631.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T18:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T17:58:56+00:00","articleBody":"                     Elena pr\u00e8s du corps de son mari, Oleksi, tu\u00e9 pendant un bombardement \u00e0 Kharkiv, le 26\u00a0mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/f811603_1653584844611-340808.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T18:21:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T17:49:51+00:00","articleBody":"                     Une photo diffus\u00e9e par la pr\u00e9sidence ukrainienne montre la rencontre entre Volodymyr Zelensky et la premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, \u00e0 Kiev, le 26\u00a0mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/f5beba4_1653584953625-340841.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T17:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T17:41:43+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir d\u00fb quitter une premi\u00e8re fois la \u00ab\u00a0zone\u00a0\u00bb, lors de la catastrophe nucl\u00e9aire de 1986, les habitants de ce village du nord-ouest de Kiev ont d\u00fb fuir les Russes ou se cacher. Reportage aupr\u00e8s de ces habitants qui racontent \u00ab\u00a0deux trag\u00e9dies en moins de quarante ans\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Nove Zalissia, la \u00ab\u00a0double peine\u00a0\u00bb des anciens d\u00e9plac\u00e9s de Tchernobyl                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T17:43:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T16:40:17+00:00","articleBody":"                     Des immeubles d\u00e9truits par les bombardements \u00e0 Irpine, pr\u00e8s de Kiev, le 26 mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/ed93441_1653576040469-340254.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T16:40:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T16:31:06+00:00","articleBody":"     Sept personnes sont mortes et dix-sept ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans de nouveaux bombardements russes sur Kharkiv, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Oleh Synehoubov sur Telegram. Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram, \u00e0 l\u2019adresse de ses administr\u00e9s, Ihor Terekhov, le maire de Kharkiv, incite encore les habitants \u00e0 se mettre dans \u00ab\u00a0des endroits s\u00fbrs, caves, abris et stations de m\u00e9tro. Nous n\u2019arr\u00eaterons pas la circulation du m\u00e9tro, mais nous s\u00e9lectionnerons des secteurs dans lesquels vous pourrez vous installer et attendre la fin des bombardements\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il. Le m\u00e9tro de Kharkiv, qui a servi de refuge au plus fort des bombardements, vient de rouvrir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des secteurs du m\u00e9tro de Kharkiv am\u00e9nag\u00e9s en abris en cas de bombardements","dateModified":"2022-05-26T16:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T16:15:37+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a \u00e9tabli un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb avec l\u2019Ukraine pour aider Kiev \u00e0 exporter ses c\u00e9r\u00e9ales, qui s\u2019accumulent dans le pays \u00e0 cause du blocus maritime impos\u00e9 par la Russie, selon le prochain chef des forces am\u00e9ricaines en Europe, le g\u00e9n\u00e9ral Chris Cavoli. \u00ab\u00a0Nous pensons qu\u2019il y a environ 22\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine, en attente d\u2019\u00eatre exp\u00e9di\u00e9es\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 ce dernier devant des \u00e9lus du Congr\u00e8s.          Le port roumain de Constanta participe \u00e0 l\u2019effort, mais ses capacit\u00e9s sont limit\u00e9es \u00e0 90\u00a0000 tonnes par jour, a poursuivi le g\u00e9n\u00e9ral, dont la nomination \u00e0 la t\u00eate des forces am\u00e9ricaines, et donc des forces de l\u2019OTAN, doit encore \u00eatre confirm\u00e9e par le Congr\u00e8s.          \u00ab\u00a0Mais la Deutsche Bahn [l\u2019entreprise ferroviaire publique allemande] a r\u00e9cemment r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Ils ont mis sur pied ce qu\u2019ils appellent le pont ferroviaire de Berlin, sur le mod\u00e8le du pont a\u00e9rien de Berlin [qui ravitaillait la ville durant le blocus sovi\u00e9tique de 1949], pour r\u00e9server des trains au transport du bl\u00e9 ukrainien vers l\u2019Europe de l\u2019Ouest.\u00a0\u00bb          Le g\u00e9n\u00e9ral a expliqu\u00e9 que la compagnie ferroviaire allemande\u00a0\u00e9tait en train d\u2019extraire \u00ab\u00a0des quantit\u00e9s massives de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb d\u2019Ukraine pour les diriger, en passant par la Pologne, vers les ports du nord de l\u2019Allemagne, et ainsi pouvoir les exporter. \u00ab\u00a0La Pologne a \u00e9tabli un nouveau r\u00e9gime frontalier avec l\u2019Allemagne pour faciliter\u00a0\u00bb cette op\u00e9ration, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Dans un \u00e9change avec le premier ministre italien, Mario Draghi, Vladimir Poutine s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb provoqu\u00e9e par le blocage de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes, sous r\u00e9serve d\u2019une lev\u00e9e des sanctions contre Moscou.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb allemand pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-05-26T16:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T16:14:25+00:00","articleBody":"                     Une rue de Marioupol le 25 mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T16:14:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T16:06:25+00:00","articleBody":"               Le g\u00e9n\u00e9ral Kyrylo Budanov, chef des renseignements militaires ukrainiens, raconte au site The War Zone comment l\u2019Ukraine a soutenu les soldats retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, \u00e0 Marioupol. Des h\u00e9licopt\u00e8res Mi-8 Hip, volant par paire et une fois \u00e0 quatre, ont vol\u00e9 sur 150 ou 200 kilom\u00e8tres et brav\u00e9 \u00e0 sept reprises les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes russes concentr\u00e9es autour de Marioupol, explique-t-il.          Mais lors des 5e et 7e missions, deux h\u00e9licopt\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 abattus.\u00a0Un troisi\u00e8me h\u00e9licopt\u00e8re venant \u00e0 la rescousse de l\u2019un d\u2019entre eux a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, explique le g\u00e9n\u00e9ral Budanov, sans fournir de d\u00e9tails sur le nombre des victimes.          Le 31\u00a0mars, la t\u00e9l\u00e9vision chinoise avait diffus\u00e9 des images d\u2019un Mi-8 ukrainien abattu pr\u00e8s de Marioupol, sans qu\u2019il soit possible de savoir s\u2019il s\u2019agit de l\u2019un des h\u00e9licopt\u00e8res impliqu\u00e9s dans ces missions de ravitaillement.                    Lors de ces missions, les h\u00e9licopt\u00e8res ont apport\u00e9 des armes, des munitions, des m\u00e9dicaments, des moyens de communication, de la nourriture et 72 combattants suppl\u00e9mentaires du r\u00e9giment Azov, ajoute le g\u00e9n\u00e9ral.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a effectu\u00e9 plusieurs de ces op\u00e9rations de ravitaillement et d\u2019\u00e9vacuation de bless\u00e9s, expliquait d\u00e9j\u00e0, le 11\u00a0mai, le g\u00e9n\u00e9ral Oleksiy Hromov, sans donner de d\u00e9tails. Mais elles n\u2019ont \u00e9t\u00e9 possibles que tant qu\u2019elles sont rest\u00e9es secr\u00e8tes. Quand l\u2019arm\u00e9e russe en a eu connaissance, elle a renforc\u00e9 ses d\u00e9fenses antia\u00e9riennes, ce qui a rendu ces missions encore plus p\u00e9rilleuses.          De son c\u00f4t\u00e9, dans un discours dans lequel il a appel\u00e9 \u00e0 la construction d\u2019un nouvel avion-cargo An-225, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a rendu hommage \u00e0 la bravoure des \u00e9quipages des h\u00e9licopt\u00e8res qui ont assur\u00e9 ces missions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne explique comment elle a ravitaill\u00e9 les combattants d\u2019Azovstal","dateModified":"2022-05-26T16:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T15:51:30+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie a pr\u00e9sent\u00e9 la semaine derni\u00e8re un plan de paix pour la guerre en Ukraine pr\u00e9voyant, sous garantie de l\u2019ONU, un cessez-le-feu et le retrait des troupes russes, l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Ukraine dans l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 mais pas dans l\u2019OTAN \u2013, et un statut d\u2019autonomie pour le Donbass et la Crim\u00e9e qui resteraient sous la souverainet\u00e9 ukrainienne. La Russie l\u2019a rejet\u00e9 avec d\u00e9dain jeudi.          \u00ab\u00a0Il y est question que la Crim\u00e9e et le Donbass appartiennent \u00e0 l\u2019Ukraine avec une large autonomie\u00a0\u00bb, a dit Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russes, dans un entretien au m\u00e9dia russe d\u2019Etat RT. \u00ab\u00a0Des responsables politiques s\u00e9rieux qui veulent des r\u00e9sultats ne peuvent pas proposer des choses comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-il tranch\u00e9, s\u2019adressant apparemment \u00e0 son homologue italien, Luigi Di Maio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie rejette le plan de paix italien","dateModified":"2022-05-26T16:06:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T15:41:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9crit jeudi une offensive militaire russe d\u2019\u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb et une situation extr\u00eamement difficile dans l\u2019est de son territoire. \u00ab\u00a0C\u2019est dur, mais nous tenons le coup. Nous combattons pour chaque centim\u00e8tre de la ligne de front, pour chaque village. Les armes occidentales nous aident \u00e0 rejeter l\u2019ennemi hors de notre terre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny.          \u00ab\u00a0Nous avons grand besoin d\u2019armes qui permettront de frapper l\u2019ennemi \u00e0 grande distance\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, soulignant que \u00ab\u00a0tout d\u00e9lai [dans ces livraisons d\u2019armes lourdes] se paie par la vie de gens qui prot\u00e8gent le monde du Ruscisme\u00a0\u00bb, la contraction de \u00ab\u00a0Russie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0fascisme\u00a0\u00bb employ\u00e9e en Ukraine pour d\u00e9signer le r\u00e9gime instaur\u00e9 \u00e0 Moscou par Vladimir Poutine.          le gouverneur de cette r\u00e9gion du Donbass, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a aussi d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0la mission est extr\u00eamement difficile dans la r\u00e9gion de Louhansk apr\u00e8s trois mois d\u2019attaques et de bombardements permanents\u00a0\u00bb. Insistant sur le fait que \u00ab\u00a0toutes les forces des Russes sont concentr\u00e9es\u00a0\u00bb dans cette zone, il a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0clair que petit \u00e0 petit [les soldats ukrainiens] reculent vers des positions mieux fortifi\u00e9es\u00a0\u00bb. Dans certaines zones de l\u2019Est, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi est nettement sup\u00e9rieur, en \u00e9quipement, en nombre de soldats\u00a0\u00bb, a reconnu mercredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0\u00ab\u00a0Tout d\u00e9lai [dans les livraisons d\u2019armes lourdes] se paie par la vie de gens\u00a0\u00bb\u00a0: les soldats uk...","dateModified":"2022-05-26T15:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T15:38:35+00:00","articleBody":"     A Sievierodonetsk, dans le Donbass, les bombardements sont incessants. La Russie a annonc\u00e9, le 18\u00a0avril, sa volont\u00e9 de se concentrer dans cette r\u00e9gion de l\u2019Est ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol\u00a0?","dateModified":"2022-05-26T15:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T14:46:37+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde! Merci pour votre travail \r\nJe r\u00e9essaye \u2026  Pouvez vous nous expliquer , s\u2019il vous plait , l\u2019historique de la formation et des activit\u00e9s du r\u00e9giments  Azov d\u2019avant le si\u00e8ge de Marioupol. \r\nMerci beaucoup     Alexandre         Bonjour Alexandre,          Il y a un article du mois de mars sur le sujet (et il est en acc\u00e8s libre)\u00a0:                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T15:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T14:42:58+00:00","articleBody":"                     Olga Chernenko, 51 ans, avec son chien Casper, dans la cage d'escalier de son immeuble en ruines \u00e0 Irpine, le 26 mai 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/27ccd98_1653575803272-340261.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T15:03:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T14:41:46+00:00","articleBody":"     Les forces russes qui ont pris le contr\u00f4le de Marioupol ont d\u00e9cid\u00e9 de supprimer les vacances scolaires d\u2019\u00e9t\u00e9 pour pr\u00e9parer les \u00e9l\u00e8ves au programme scolaire russe. Petro Andriouchtchenko, conseiller du maire de ce port o\u00f9 les derniers combattants ukrainiens se sont rendus a \u00e9crit sur Telegram que \u00ab\u00a0les occupants ont annonc\u00e9 la prolongation de l\u2019ann\u00e9e scolaire jusqu\u2019au 1er\u00a0septembre.\u00a0Tout l\u2019\u00e9t\u00e9, les enfants auront des cours de langue et de litt\u00e9rature russe, d\u2019histoire russe et des cours de math\u00e9matiques en russe. Le but principal est la \u201cd\u00e9-ukrainisation\u201d et la pr\u00e9paration de la rentr\u00e9e selon le curriculum russe\u00a0\u00bb. Il a cependant ajout\u00e9 que les \u00ab\u00a0occupants\u00a0\u00bb russes n\u2019avaient pour l\u2019instant pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver suffisamment de professeurs, \u00ab\u00a0seulement 53 enseignants pour neuf \u00e9coles\u00a0\u00bb, selon lui. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 combien d\u2019\u00e9l\u00e8ves \u00e9taient concern\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, les \u00e9coliers priv\u00e9s de vacances pour rattraper le programme russe","dateModified":"2022-05-26T14:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T14:08:15+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral Oleksi Gromov, chef adjoint de la direction des op\u00e9rations de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des Forces arm\u00e9es ukrainiennes, confirme que la situation est compliqu\u00e9e pour les forces ukrainiennes\u00a0dans l\u2019est du pays.          Il a soulign\u00e9 que dans la r\u00e9gion de Severodonetsk les Russes ne cessent de bombarder et de pilonner les troupes ukrainiennes\u00a0: \u00ab\u00a0Nous faisons tout notre possible. La fourniture d\u2019armes modernes par les pays partenaires acc\u00e9l\u00e9rera notre victoire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9tat-major ukrainien reconna\u00eet que la Russie a l\u2019avantage dans l\u2019Est","dateModified":"2022-05-26T14:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T13:41:04+00:00","articleBody":"     Natalia Popova, du Conseil r\u00e9gional de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, a r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la hausse le nombre de victimes du bombardement qui a eu lieu aujourd\u2019hui sur la ville. Sur Facebook, elle a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Dix bless\u00e9s. Parmi les bless\u00e9s, un enfant. Cinq personnes sont mortes\u00a0\u00bb. Elle a appel\u00e9 les habitants \u00e0 se rendre ou \u00e0 rester dans des abris.          De son c\u00f4t\u00e9, le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, avait \u00e9crit sur Telegram. \u00ab\u00a0Les occupants bombardent \u00e0 nouveau le centre r\u00e9gional\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Sinegoubov. \u00ab\u00a0Selon des informations pr\u00e9liminaires, sept personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et malheureusement quatre sont mortes\u00a0\u00bb. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quels b\u00e2timents ou quelle partie de la ville avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. Mais selon un journaliste de l\u2019Agence France-Presse, un secteur r\u00e9sidentiel du quartier de Pavlov\u00e9 Pol\u00e9, au centre de la ville, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9.          Depuis la mi-mai, un calme relatif \u00e9tait revenu sur cette m\u00e9tropole proche de la fronti\u00e8re russe, qui comptait quelque 1,5\u00a0million d\u2019habitants avant la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq morts dans de nouveaux bombardements sur Kharkiv","dateModified":"2022-05-26T14:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T13:30:16+00:00","articleBody":"     Un soldat russe, prisonnier de guerre d\u00e9tenu en Ukraine pendant quarante-cinq jours, a t\u00e9moign\u00e9 au Guardian de son enr\u00f4lement dans l\u2019arm\u00e9e russe et de ses conditions de d\u00e9tention. Le jeune soldat, originaire de Sib\u00e9rie, a racont\u00e9 avoir rejoint l\u2019arm\u00e9e en d\u00e9cembre, juste \u00e0 la fin de ses \u00e9tudes. Avec du recul, il estime qu\u2019il aurait \u00ab\u00a0d\u00fb tout faire\u00a0\u00bb pour \u00e9viter de prendre les armes.          Son unit\u00e9 a rapidement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e en Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, pour un \u00ab\u00a0exercice d\u2019une semaine\u00a0\u00bb. Alors que les jours passent, des membres de son unit\u00e9 s\u2019inqui\u00e8tent de devoir faire la guerre en Ukraine, mais le soldat dit \u00eatre rest\u00e9 persuad\u00e9 du contraire jusqu\u2019au dernier moment.           Beaucoup de jeunes n\u2019imaginaient m\u00eame pas qu\u2019on puisse \u00eatre envoy\u00e9s \u00e0 la guerre. Ils nous l\u2019ont annonc\u00e9 au dernier moment, la nuit avant l\u2019invasion [du 24\u00a0f\u00e9vrier]. Ce n\u2019est vraiment pas juste, la mani\u00e8re avec laquelle les autorit\u00e9s russes m\u2019ont trait\u00e9. J\u2019ai \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en Ukraine sans pr\u00e9paration.           Lui et son unit\u00e9 ont finalement \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s presque imm\u00e9diatement apr\u00e8s leur arriv\u00e9e sur le territoire ukrainien. Il raconte ne pas avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 physiquement pendant sa d\u00e9tention, mais d\u00e9crit une torture psychologique exerc\u00e9e par les forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0On nous disait constamment que la Russie \u00e9tait finie, que nous appartenions aux tr\u00e9fonds de la soci\u00e9t\u00e9. Ils nous mena\u00e7aient de nous affamer.\u00a0\u00bb          Mais pour le soldat, c\u2019est l\u2019ennui qui lui a \u00e9t\u00e9 le plus difficile \u00e0 supporter. \u00ab\u00a0Quand nous avions de la chance, on nous donnait des choses \u00e0 lire au hasard. Parfois, ils nous faisaient regarder la propagande ukrainienne \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0\u00bb, raconte-t-il. Mais \u00ab\u00a0la plupart du temps, nous fixions juste les murs en face de nous\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne-t-il encore, ajoutant qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 trois reprises en quarante-cinq jours de captivit\u00e9.          Le soldat a finalement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 au d\u00e9but d\u2019avril, lors d\u2019un \u00e9change de prisonniers. De retour en Russie, il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 et soign\u00e9. Selon lui, il a re\u00e7u plus de 2\u00a0300\u00a0euros de compensation de la part des autorit\u00e9s russes et devra reprendre du service apr\u00e8s sa convalescence. Mais il cherche un moyen de quitter les rangs\u00a0: \u00ab\u00a0Je veux juste rentrer chez moi, c\u2019est tout.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un soldat russe, ancien prisonnier de guerre, dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, mais d\u00e9crit une torture psy...","dateModified":"2022-05-26T13:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T13:13:54+00:00","articleBody":"           Un obus de mortier explose sur une route menant \u00e0 Lyssytchansk, le 23 mai. ARIS MESSINIS \/ AFP           Les combats contre les troupes russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi la vice-ministre de la d\u00e9fense ukrainienne, Ganna Malyar, sur Telegram.           Une \u00e9tape longue et extr\u00eamement difficile nous attend.           L\u2019arm\u00e9e russe a mass\u00e9 des milliers de soldats dans la r\u00e9gion et elle attaque en trois directions pour tenter d\u2019encercler les forces ukrainiennes \u00e0 Sievierodonetsk et Lyssytchansk, qui se font face le long de la rivi\u00e8re Donets. La prise de ces villes permettrait \u00e0 la Russie de contr\u00f4ler int\u00e9gralement la r\u00e9gion de Louhansk, ce qui est d\u00e9sormais l\u2019un de ses objectifs de guerre d\u00e9clar\u00e9s.          Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la province de Louhansk, a reconnu que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne reculait dans cette zone mais il a assur\u00e9 que les Russes ne contr\u00f4laient pas la derni\u00e8re route menant aux deux villes. \u00ab\u00a0Depuis le premier jour, tout le territoire, toutes les positions de l\u2019arm\u00e9e, sont bombard\u00e9s. Beaucoup de nos structures fortifi\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident que nos gar\u00e7ons battent lentement en retraite vers des positions plus fortifi\u00e9es. Nous devons contenir cette horde.\u00a0\u00bb Serhi Gaidai a laiss\u00e9 entendre que ce repli ukrainien allait se poursuivre. Il est possible que les forces ukrainiennes abandonnent \u00ab\u00a0une implantation, peut-\u00eatre deux\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Il nous faut gagner la guerre, pas la bataille.\u00a0\u00bb          Vadim Denissenko, conseiller au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que la situation \u00e9tait tendue car 25 bataillons russes sont engag\u00e9s dans cet effort d\u2019encerclement des forces ukrainiennes. Chacun de ces groupes contient de 600 \u00e0 800 hommes, plus de 30 v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes et 10 chars.          Les experts militaires occidentaux pensent que la bataille pour Sievierodonetsk et Lyssytchansk pourrait constituer un tournant dans la guerre d\u00e9clench\u00e9e par l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier, maintenant que la Russie d\u00e9finit la conqu\u00eate de l\u2019est de l\u2019Ukraine comme son principal objectif.          La ville de Svitlodarsk dont les forces ukrainiennes se sont retir\u00e9es cette semaine est d\u00e9sormais aux mains de combattants prorusses. Les gains russes dans le Donbass font suite \u00e0 la reddition des derniers combattants ukrainiens \u00e0 Marioupol la semaine derni\u00e8re, ce qui sugg\u00e8re une inversion de la dynamique du conflit apr\u00e8s plusieurs semaines au cours desquelles l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a avanc\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kharkiv.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9cents gains russes donnent une vision sombre de ce \u00e0 quoi il faut s\u2019attendre \u00e0 court terme\u00a0\u00bb, commente le sp\u00e9cialiste des questions de d\u00e9fense Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes russes au sein du centre de r\u00e9flexion CNA bas\u00e9 aux Etats-Unis. D\u2019apr\u00e8s cet expert, s\u2019exprimant sur Twitter, les forces russes ont perc\u00e9 les lignes ukrainiennes \u00e0 Popasna, au sud de Sievierodonetsk, et elles menacent d\u2019encercler les troupes ukrainiennes.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats dans l\u2019est de l\u2019Ukraine ont atteint une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 maximale\u00a0\u00bb, selon la vice-ministr...","dateModified":"2022-05-26T13:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T12:39:42+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie a retir\u00e9\u00a0l\u2019un de ses plus prestigieux titres honorifiques qu\u2019elle avait d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 plusieurs personnalit\u00e9s russes. Le pr\u00e9sident Sergio Mattarella a sign\u00e9 un d\u00e9cret paru jeudi au Journal officiel en vertu duquel \u00ab\u00a0est r\u00e9voqu\u00e9e pour indignit\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019\u00e9l\u00e9vation de Mikha\u00efl Michoustine (premier ministre) et Denis Mantourov (ministre de l\u2019industrie et du commerce) au grade de \u00ab\u00a0chevalier grand croix de l\u2019ordre de l\u2019Etoile d\u2019Italie\u00a0\u00bb. M\u00eame sanction pour Viktor Evtoukhov, vice-ministre de l\u2019industrie, et pour le pr\u00e9sident de la banque VTB \u2013 la deuxi\u00e8me plus grosse banque de Russie \u2013 Andre\u00ef Kostin, \u00e9lev\u00e9s en\u00a02021 au grade de commandeur du m\u00eame ordre.          \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie doit subir une forte pression, comme celle que nous exer\u00e7ons avec l\u2019Union europ\u00e9enne, parce qu\u2019une guerre prolong\u00e9e en Europe risque de provoquer des cons\u00e9quences incroyablement graves\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu jeudi le pr\u00e9sident Mattarella \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien avec son homologue alg\u00e9rien \u00e0 Rome.          L\u2019ordre de l\u2019Etoile d\u2019Italie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en\u00a02011 en remplacement de l\u2019ordre de l\u2019Etoile de la solidarit\u00e9 italienne, qui distinguait les personnalit\u00e9s ayant contribu\u00e9 \u00e0 reconstruire le pays apr\u00e8s la seconde guerre mondiale. D\u00e9cern\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur proposition du chef de la diplomatie, il r\u00e9compense des Italiens ou des personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res ayant \u0153uvr\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0la promotion de l\u2019amiti\u00e9 et \u00e0 la collaboration entre l\u2019Italie et les autres pays\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie retire une d\u00e9coration \u00e0 plusieurs personnalit\u00e9s russes pour \u00ab\u00a0indignit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-26T12:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:44:08+00:00","articleBody":"     La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a annonc\u00e9 jeudi que des m\u00e9dias et journalistes occidentaux seraient expuls\u00e9s de Russie si la plate-forme YouTube bloquait, comme elle l\u2019a d\u00e9j\u00e0 fait, ses briefings hebdomadaires.          De nombreux sites et r\u00e9seaux sociaux, y compris YouTube, ont expliqu\u00e9 avoir bloqu\u00e9, apr\u00e8s l\u2019offensive russe en Ukraine, des m\u00e9dias et pages officielles russes car elles tombaient sous le coup de sanctions ou pratiquaient la d\u00e9sinformation. Des actes de censure \u00ab\u00a0russophobes\u00a0\u00bb, selon Moscou.          Maria Zakharova a expliqu\u00e9 avoir signifi\u00e9 au g\u00e9ant am\u00e9ricain des vid\u00e9os en ligne que si ses conf\u00e9rences de presse hebdomadaires, diffus\u00e9es en direct, \u00e9taient bloqu\u00e9es, \u00ab\u00a0un journaliste ou un m\u00e9dia am\u00e9ricain rentrera \u00e0 la maison\u00a0\u00bb, selon l\u2019agence Tass. \u00ab\u00a0Encore un blocage de briefing, et on donnera un nom concret, un m\u00e9dia concret\u00a0\u00bb, a-t-elle menac\u00e9, avant d\u2019ajouter que cela pourrait concerner aussi des m\u00e9dias d\u2019autres pays, car YouTube est dirig\u00e9 par \u00ab\u00a0une dame avec un passeport polonais\u00a0\u00bb, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Susan Wojcicki, la patronne de la plate-forme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou sanctionnera des m\u00e9dias occidentaux si YouTube bloque sa diplomatie","dateModified":"2022-05-26T11:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:35:50+00:00","articleBody":"     In\u00e9vitable, le co\u00fbt \u00e9conomique et social du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine ne sera assum\u00e9 durablement par les Fran\u00e7ais que s\u2019il est justement r\u00e9parti, faute de quoi le r\u00e9gime russe exploiterait nos divisions, souligne, dans une tribune au Monde, Pascal Brice, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des acteurs de la solidarit\u00e9.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Ne faisons pas \u00e0 Vladimir Poutine le cadeau de nos faiblesses. Il ne peut pas l\u2019emporter\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est la d\u00e9mocratie qui est en jeu\u00a0; Vladimir Poutine l\u2019a \u00e9rig\u00e9e en ennemie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-26T11:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:25:16+00:00","articleBody":"           Les soldats russes accus\u00e9s de crime de guerre, Alexandre Ivanov et Alexandre Bobikine, dans le box vitr\u00e9 du tribunal du ra\u00efon Kotelevsky, le 26 mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/83c1135_1653563850748-340008.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T13:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:10:41+00:00","articleBody":"     Deux soldats russes, captur\u00e9s en Ukraine, ont plaid\u00e9 coupable jeudi de crime de guerre pour le bombardement d\u2019une ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, lors du deuxi\u00e8me proc\u00e8s de ce type organis\u00e9 par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Devant le tribunal du ra\u00efon Kotelevsky, au nord de Poltava, en Ukraine, le parquet a requis des peines de douze ans de prison pour Alexandre Bobikine et Alexandre Ivanov pour violation des lois de la guerre. L\u2019avocat des accus\u00e9s a r\u00e9clam\u00e9 la cl\u00e9mence des juges en affirmant que les deux soldats russes n\u2019avaient fait qu\u2019ob\u00e9ir aux ordres et avaient exprim\u00e9 leurs regrets.          MM. Bobikine et Ivanov, plac\u00e9s dans un box vitr\u00e9, ont reconnu leur appartenance \u00e0 une unit\u00e9 d\u2019artillerie \u00e0 l\u2019origine de tirs ayant vis\u00e9 la r\u00e9gion ukrainienne de Kharkiv depuis celle de Belgorod en Russie. Ce bombardement a d\u00e9truit un \u00e9tablissement \u00e9ducatif dans la ville de Derhatchi, selon l\u2019accusation. Les deux soldats ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s apr\u00e8s avoir franchi la fronti\u00e8re et alors qu\u2019ils continuaient \u00e0 bombarder des cibles, a dit le parquet.          \u00ab\u00a0Je suis compl\u00e8tement coupable des crimes dont je suis accus\u00e9. Nous avons tir\u00e9 de Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit Alexandre Bobikine \u00e0 la cour, dont les d\u00e9bats \u00e9taient retransmis en direct. R\u00e9clamant de ne pas \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 la peine maximale, Alexandre Ivanov a pour sa part d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je me repens et sollicite une peine r\u00e9duite.\u00a0\u00bb          Le jugement devrait \u00eatre connu le 31\u00a0mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux soldats russes captur\u00e9s en Ukraine plaident coupable de crime de guerre","dateModified":"2022-05-26T12:51:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#470062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T11:10:17+00:00","articleBody":"     Un incendie, probablement accidentel, a d\u00e9truit\u00a0\u00ab\u00a020 tonnes de linge de lit et de couvertures\u00a0\u00bb\u00a0destin\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, jeudi, dans un stade du Pir\u00e9e, un grand port pr\u00e8s d\u2019Ath\u00e8nes, selon des organisateurs de l\u2019aide humanitaire. \u00ab\u00a0Heureusement, les produits pharmaceutiques et alimentaires rassembl\u00e9s n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Irina Bortnyk, cheffe de l\u2019aide humanitaire.          Le feu, qui a provoqu\u00e9 un \u00e9pais nuage de fum\u00e9e mais n\u2019a fait aucun bless\u00e9, s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 jeudi vers 9 heures, heure de Paris, dans la cour du stade. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour \u00e9tablir les causes de l\u2019incendie, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint, selon un responsable du bureau de presse des pompiers.          L\u2019association\u00a0Oli mazi mporoume\u00a0(\u00ab\u00a0tous ensemble, on y arrive\u00a0\u00bb) a commenc\u00e9 \u00e0 rassembler l\u2019aide humanitaire dans le stade de la Paix et de l\u2019Amiti\u00e9, au Pir\u00e9e, au d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. L\u2019aide provient d\u2019initiatives priv\u00e9es de la part de compagnies, d\u2019associations, d\u2019\u00e9coles ou de particuliers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Gr\u00e8ce, un feu d\u00e9truit \u00ab\u00a020 tonnes\u00a0\u00bb de draps et couvertures pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-26T11:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T10:20:41+00:00","articleBody":"    Pourquoi ne pas r\u00e9soudre ce probl\u00e8me a table au lieu de fournir des armes pour augmenter le nombre de victimes militairo-civils ?\n    Keita         Bonjour Keita,          Les tentatives de r\u00e9solution pacifique du conflit ont \u00e9t\u00e9 nombreuses, souvenez-vous. Avant m\u00eame que Vladimir Poutine ordonne l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les dirigeants du monde ont multipli\u00e9 les appels au pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, sans succ\u00e8s.          Aussi, d\u00e8s le 28\u00a0f\u00e9vrier \u2013 soit quatre jours apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre \u2013, plusieurs sessions de pourparlers ont r\u00e9uni des d\u00e9l\u00e9gations ukrainienne et russe autour de la table. M.\u00a0Poutine exigeait alors la reconnaissance de la Crim\u00e9e comme territoire russe, un \u00ab\u00a0statut neutre\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, ainsi que sa \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb. Moscou voulait \u00e9galement depuis plusieurs mois la garantie que Kiev n\u2019entrerait jamais dans l\u2019OTAN. Autant de revendications que l\u2019Ukraine a rejet\u00e9es.          Dans ce m\u00eame temps, des dirigeants ont continu\u00e9 \u00e0 garder une ligne de communication avec Vladimir Poutine. Parmi eux\u00a0: le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, ou encore le premier ministre d\u2019Isra\u00ebl, Naftali Bennett. A nouveau, sans succ\u00e8s notoire.          Alors que les n\u00e9gociations s\u2019embourbaient, la d\u00e9couverte de centaines de corps de civils \u00e0 Boutcha, quand l\u2019arm\u00e9e russe a quitt\u00e9 le nord de l\u2019Ukraine, a port\u00e9 un ultime coup aux tentatives de conciliation. Si les n\u00e9gociateurs ukrainiens se sont toutefois rapidement dits pr\u00eats \u00e0 reprendre les discussions, leur appel n\u2019a pas re\u00e7u de r\u00e9ponse de la part des Russes.          Un peu plus de lecture\u00a0ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9chec des pourparlers ukraino-russes en Turquie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T10:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T09:48:14+00:00","articleBody":"           Un petit gar\u00e7on est assis sur les ruines d\u2019un immeuble atteint par un tir \u00e0 Kramatorsk, dans le Donbass, le 25 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/a41c15e_1653557492956-597590.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T09:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T09:28:29+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand Olaf Scholz s\u2019est dit \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb jeudi que la Russie ne gagnerait pas la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne en Ukraine, affirmant aussi que le pr\u00e9sident Vladimir Poutine ne serait pas autoris\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0dicter\u00a0\u00bb la paix.          \u00ab\u00a0Poutine ne doit pas gagner sa guerre. Et j\u2019en suis convaincu\u00a0: il ne la gagnera pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chancelier lors d\u2019un discours prononc\u00e9 \u00e0 la r\u00e9union du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, en Suisse, estimant que le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0a d\u00e9j\u00e0 manqu\u00e9 ses objectifs strat\u00e9giques\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, M.\u00a0Scholz estime que \u00ab\u00a0[Vladimir] Poutine ne n\u00e9gociera s\u00e9rieusement une paix que s\u2019il prend conscience qu\u2019il ne peut pas briser les d\u00e9fenses ukrainiennes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura pas de paix impos\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9.\u00a0L\u2019Ukraine ne l\u2019acceptera pas, et nous non plus.\u00a0\u00bb                Le chancelier allemand Olaf Scholz a prononc\u00e9 un discours \u00e0 la r\u00e9union du Forum \u00e9conomique mondial de Davos, en Suisse, le 26 mai 2022. FABRICE COFFRINI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/f3de5a9_5293281-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier allemand \u00ab\u00a0convaincu\u00a0\u00bb que Vladimir Poutine ne gagnera pas la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-26T09:53:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T09:04:44+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\nSavez-vous si les canons Caesar,  promis par la France, sont enfin arriv\u00e9s sur le front ?    Eric         Bonjour Eric,          Mercredi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a publi\u00e9 des premi\u00e8res images de la douzaine d\u2019obusiers Caesar donn\u00e9s par la France et d\u00e9sormais actifs contre l\u2019arm\u00e9e russe, sans pr\u00e9cision quant \u00e0 l\u2019endroit o\u00f9 ils sont mobilis\u00e9s.                    Une douzaine d\u2019autres obusiers doivent \u00eatre fournis \u00e0 Kiev par les Pays-Bas et l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T09:07:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T09:01:41+00:00","articleBody":"    Bonjour, est ce qu\u2019on sait que deviennent les soldats ukrainiens d\u2019Azovstal? Merci    Sacha        Bonjour Le Monde,\r\n\r\nAlors que la question d'un si\u00e8ge ou du repli des forces ukrainiennes se pose pour Severodonetsk, a-t-on des nouvelles des prisonniers de Mariupol ?\r\n\r\nDes \u00e9changes de prisonniers ont-ils toujours lieu entre les 2 bellig\u00e9rants ?\r\n\r\nMerci.    Sam         Bonjour,          Les derniers soldats ukrainiens qui d\u00e9fendaient le site de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol, ont tous cess\u00e9 le combat le 20\u00a0mai. Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vers des territoires sous le contr\u00f4le des Russes, et ont \u00e9t\u00e9 faits prisonniers de guerre.          Le dirigeant de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, Denis Pouchiline, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que les soldats seraient traduits devant la justice de cet Etat s\u00e9paratiste prorusse autoproclam\u00e9, o\u00f9 ils sont d\u00e9tenus \u00e0 ce jour, selon l\u2019agence russe Interfax.          Mercredi, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Andre\u00ef Roudenko, a confirm\u00e9 qu\u2019un \u00e9change de prisonniers ne serait \u00e9ventuellement \u00e9tudi\u00e9 qu\u2019apr\u00e8s un proc\u00e8s. \u00ab\u00a0Nous examinerons tout cela apr\u00e8s que ceux qui se sont rendus auront \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s, qu\u2019un verdict aura \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Avant cela, les discussions sur un \u00e9change sont pr\u00e9matur\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, pr\u00e8s de 4\u00a0000 soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s dans la cit\u00e9 portuaire. Les autorit\u00e9s ukrainiennes veulent organiser un \u00e9change de prisonniers de guerre, mais Moscou a d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 maintes reprises consid\u00e9rer au moins une partie d\u2019entre eux, appartenant au r\u00e9giment Azov, non pas comme des militaires mais comme des combattants n\u00e9onazis coupables de crimes de guerre.          La justice russe a ainsi \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e la semaine derni\u00e8re \u00e0 placer le r\u00e9giment Azov sur la liste des \u00ab\u00a0organisations terroristes\u00a0\u00bb. Une d\u00e9cision qui permettrait \u00e0 Moscou d\u2019\u00e9chapper aux r\u00e8gles internationales de traitement des prisonniers de guerre.          Interfax n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 pour quel motif les combattants captur\u00e9s \u00e0 Marioupol seront jug\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T09:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:49:43+00:00","articleBody":"     Qu\u2019ils soient russes ou ukrainiens, ces combattants sont prot\u00e9g\u00e9s par une des conventions de Gen\u00e8ve sur les prisonniers de guerre, rappellent les d\u00e9fenseurs des droits de l\u2019homme et les sp\u00e9cialistes.         Combien sont-ils\u00a0?           Comme dans tout conflit, les donn\u00e9es en provenance du terrain sont souvent parcellaires et difficilement v\u00e9rifiables de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Le nombre de prisonniers de guerre ne fait pas exception.  Aucun chiffre n\u2019a \u00e9t\u00e9 fourni \u00e0 ce stade.          Sur Marioupol, le ministre de la d\u00e9fense russe Sergue\u00ef Cho\u00efgou a fait \u00e9tat de\u00a0\u00ab\u00a03\u00a0826\u00a0prisonniers\u00a0\u00bb, dont\u00a0\u00ab\u00a02\u00a0439\u00a0Ukrainiens faits prisonniers lors de la reddition d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a01\u00a0387\u00a0marines\u00a0\u00bb\u00a0faits prisonniers pr\u00e9c\u00e9demment. L\u2019ambassadeur \u00e0 Moscou de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, Rodion Mirochnik a donn\u00e9 jeudi, selon l\u2019agence TASS, le chiffre de 8\u00a0000 Ukrainiens prisonniers pour les deux territoires s\u00e9paratistes,\u00a0\u00ab\u00a0et chaque jour des centaines s\u2019y ajoutent\u00a0\u00bb.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, aucun chiffre de prisonniers russes n\u2019a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 malgr\u00e9 les sollicitations de l\u2019AFP.          Concernant Azovstal, le Comit\u00e9 international pour la Croix-Rouge (CICR) a fait savoir qu\u2019il avait enregistr\u00e9 des\u00a0\u00ab\u00a0centaines de prisonniers de guerre ukrainiens\u00a0\u00bb.         Quel statut\u00a0?           Les soldats de l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re qui tombent\u00a0\u00ab\u00a0au pouvoir de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb\u00a0sont consid\u00e9r\u00e9s comme des\u00a0\u00ab\u00a0prisonniers de guerre\u00a0\u00bb\u00a0dont le statut est d\u00e9fini par la IIIe convention de Gen\u00e8ve de 1949, qui s\u2019applique aussi dans les cas o\u00f9 la guerre n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9clar\u00e9e. Ce statut concerne\u00a0\u00ab\u00a0les membres des forces arm\u00e9es ou les miliciens qui font partie de ces forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise William Schabas, professeur de droit international \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Middlesex de Londres. Ces prisonniers, poursuit-il, ont des droits et doivent notamment \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s contre tout acte de violence ou d\u2019intimidation, contre les insultes et la curiosit\u00e9 publique.          Or, selon les ONG, certains de ces droits ont \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit. En mars, Human Rights Watch avait demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine de cesser de mettre en sc\u00e8ne les prisonniers de guerre russe qui se repentaient devant les m\u00e9dias. L\u2019initiative de Kiev lui avait aussi valu un rappel \u00e0 l\u2019ordre du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR). HRW a \u00e9galement appel\u00e9 Kiev \u00e0 enqu\u00eater sur de potentiels\u00a0\u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb\u00a0envers les prisonniers russes, \u00e0 la suite de la diffusion d\u2019images semblant montrer des soldats ukrainiens leur tirant dans les jambes.          Plus r\u00e9cemment, l\u2019ONG Amnesty International s\u2019est \u00e9mue du sort r\u00e9serv\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0aux prisonniers de guerre ukrainiens d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, pr\u00e9sent\u00e9s dans les m\u00e9dias russes\u00a0\u00ab\u00a0de mani\u00e8re d\u00e9shumanisante\u00a0\u00bb\u00a0comme des\u00a0\u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb.          Dans ce contexte, le processus d\u2019enregistrement par le CICR joue un r\u00f4le-cl\u00e9, souligne Julia Grignon, chercheuse \u00e0 l\u2019Institut de recherche strat\u00e9gique de l\u2019Ecole militaire (Irsem).\u00a0\u00ab\u00a0C\u2019est une garantie, \u00e7a veut dire qu\u2019ils ne vont pas dispara\u00eetre, parce qu\u2019on peut ensuite demander des comptes.\u00a0\u00bb         Quid des \u00e9changes\u00a0?           Devenu pratique courante, l\u2019\u00e9change de prisonniers n\u2019est pas r\u00e9gi par le droit international et prend la forme d\u2019un accord de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, plusieurs \u00e9changes de militaires et de civils ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu entre Ukrainiens et Russes, sans \u00eatre syst\u00e9matiquement confirm\u00e9s par les deux parties.         Peuvent-ils \u00eatre jug\u00e9s\u00a0?           \u00ab\u00a0Les prisonniers de guerre ne peuvent pas \u00eatre jug\u00e9s pour le simple fait d\u2019avoir pris part au combat, souligne la sp\u00e9cialiste fran\u00e7aise.\u00a0En revanche, des soldats qui auraient commis des crimes pendant les affrontements peuvent faire l\u2019objet de poursuites.\u00a0\u00bb          En Ukraine, le premier soldat russe jug\u00e9 pour crime de guerre depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 lundi \u00e0 Kiev pour le meurtre d\u2019un civil. C\u00f4t\u00e9 russe, les autorit\u00e9s ont laiss\u00e9 entendre qu\u2019elles jugeraient les combattants du r\u00e9giment Azov comme des\u00a0\u00ab\u00a0criminels nazis\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Cela ne serait pas conforme au droit humanitaire, on ne peut pas les labelliser \u201cnazis\u201d ou \u201cterroristes\u201d, il faut les poursuivre pour les actes qu\u2019ils seraient soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir commis\u00a0\u00bb, selon Mme Grignon.          Quant aux membres de la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e russe Groupe Wagner, avec lesquels Moscou d\u00e9ment tout lien, ils peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des prisonniers de guerre s\u2019ils sont captur\u00e9s en \u00e9tant incorpor\u00e9s aux forces russes. Dans le cas contraire, ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme des civils prenant part aux hostilit\u00e9s et ne peuvent pas b\u00e9n\u00e9ficier de ce statut, soulignent les sp\u00e9cialistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel sort pour les prisonniers de guerre\u00a0?","dateModified":"2022-05-26T09:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:32:54+00:00","articleBody":"    Bonjour, le Direct faisait observer hier qu'une \"\u00e9crasante majorit\u00e9\" des membres de l'OTAN sont favorables \u00e0 l'adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande au sein de l'Alliance atlantique. Est-ce \u00e0 dire que, en plus de la Turquie, il y aurait d'autres pays de l'OTAN qui, pour l'heure, s'opposeraient \u00e0 ces deux nouvelles adh\u00e9sions?    Wolf         Bonjour,          Pour l\u2019heure, seule la Turquie \u00e9met aujourd\u2019hui des r\u00e9serves vis-\u00e0-vis de l\u2019int\u00e9gration de la Finlande et la Su\u00e8de dans l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T08:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:22:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron s\u2019entretiendra jeudi avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, qui menace de mettre son veto \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la Finlande et de la Su\u00e8de dans l\u2019OTAN, en pleine crise ukrainienne.          Cet entretien aura lieu \u00e0 11 h 30 par t\u00e9l\u00e9phone, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, qui a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron se trouvait au fort de Br\u00e9gan\u00e7on, l\u2019une des r\u00e9sidences de la pr\u00e9sidence qui se situe sur la C\u00f4te d\u2019Azur, o\u00f9 il restera durant quelques jours, jeudi \u00e9tant un jour f\u00e9ri\u00e9 en France.          Ankara a pr\u00e9venu mercredi qu\u2019il ne donnerait pas son accord \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande sans avoir obtenu des\u00a0\u00ab\u00a0mesures concr\u00e8tes\u00a0\u00bb\u00a0de leur part concernant ses pr\u00e9occupations s\u00e9curitaires, apr\u00e8s avoir re\u00e7u les d\u00e9l\u00e9gations de diplomates de ces deux pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va s\u2019entretenir avec Recep Tayyip Erdogan au sujet de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-26T08:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:21:54+00:00","articleBody":"     Moscou esp\u00e8re toujours prendre la capitale ukrainienne, a affirm\u00e9 Vitali Klitschko, le maire de Kiev, dans un discours au Forum \u00e9conomique de Davos. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est un secret pour personne que la priorit\u00e9 de la Russie est d\u2019occuper [toute l\u2019Ukraine]\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.                Vitali Klitschko, le maire de Kiev, lors du Forum \u00e9conomique de Davos, en Suisse, le 26 mai 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP            Tout le monde a compris qu\u2019il ne s\u2019agissait pas d\u2019une \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb mais du g\u00e9nocide du peuple ukrainien, avec des enfants, des femmes et des personnes \u00e2g\u00e9es tu\u00e9s.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/b633ade_219f532b54684e639bc3159cf5dd99e4-219f532b54684e639bc3159cf5dd99e4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le maire de Kiev, la capitale ukrainienne reste une cible prioritaire pour la F\u00e9d\u00e9ration de Russie","dateModified":"2022-05-26T09:37:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T08:16:21+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il de l'\u00e9quipement des chars russes par Thal\u00e8s?N'y a-t-il pas une contradiction entre les discours et la r\u00e9alit\u00e9 des sanctions contre la guerre d'invasion de la Russie en Ukraine?     Denis         Bonjour Denis,          Comme le rapporte jeudi BFM-TV, des \u00e9quipements fran\u00e7ais du groupe Thales ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur des chars russes d\u00e9sormais aux mains des soldats ukrainiens. Pourtant, les exportations de mat\u00e9riel de d\u00e9fense en Russie sont interdites depuis 2014. L\u2019entreprise se d\u00e9fend aupr\u00e8s de la cha\u00eene, expliquant que les derniers contrats pass\u00e9s avec la Russie datent de cette \u00e9poque et que les derni\u00e8res livraisons ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es en\u00a02019.          Le 30\u00a0avril, Thales avait reconnu dans un communiqu\u00e9 avoir livr\u00e9 jusqu\u2019en\u00a02019 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 russe Vomz \u00ab\u00a0des kits permettant d\u2019assembler des cam\u00e9ras thermiques\u00a0\u00bb, confirmant une information du Parisien. Mais le groupe de d\u00e9fense fran\u00e7ais assure toutefois n\u2019avoir \u00ab\u00a0rien vendu depuis 2014\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019application des sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie\u00a0\u00bb.          Vous trouverez, par ailleurs, d\u2019autres informations sur les exportations d\u2019\u00e9quipements militaires fran\u00e7ais en Russie apr\u00e8s 2014 dans cet article de notre journaliste Elise Vincent\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la France a maintenu ses exportations d\u2019\u00e9quipements militaires en Russie apr\u00e8s 2014         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T08:34:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T07:45:43+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nMerci pour ce live, je vous pr\u00e9viens juste qu\u2019il y a deux erreurs d\u2019orthographe dans \u00ab\u00a0CONTEXTE\u00a0\u00bb, Sievierodonetsk s\u2019\u00e9crit Severodonetsk.     Le petit filou         Bonjour Le petit filou,          Merci pour votre message\u00a0!          Eh bien, cette ville s\u2019\u00e9crit \u0421\u0454\u0432\u0454\u0440\u043e\u0434\u043e\u043d\u0435\u0446\u044c\u043a en ukrainien. Or, selon les r\u00e8gles de translitt\u00e9ration observ\u00e9es au Monde (et pas seulement), la transcription de la lettre \u0454 est \u00ab\u00a0ie\u00a0\u00bb (comme elle se prononce). Concernant les diff\u00e9rents syst\u00e8mes de transcription de l\u2019ukrainien, vous pouvez consulter cette page Wikip\u00e9dia.          Vous pourrez certainement, par la m\u00eame occasion, vous rendre compte de particularit\u00e9s de translitt\u00e9ration propres au Monde. Les ajustements \u00ab\u00a0maison\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 faits par souci de simplicit\u00e9. Tout le monde ne lit pas le cyrillique.\u00a0:-)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T08:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T07:42:01+00:00","articleBody":"                Un mortier a explos\u00e9 pr\u00e8s de la route menant Lyssytchansk\u00a0dans le Donbass. ARIS MESSINIS \/ AFP           Le photographe de l\u2019AFP, Aris Messinis, a publi\u00e9 sur Instagram des images alors qu\u2019il se d\u00e9pla\u00e7ait dans le Donbass, pr\u00e8s de la ville de\u00a0Lyssytchansk. Sur ces images, dat\u00e9es du 24\u00a0mai\u00a02022, on peut entendre le sifflement des mortiers et le bruit sourd de l\u2019impact.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/4f5ec31_1653547916149-000-32au9uj.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T12:09:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T07:11:29+00:00","articleBody":"           Un pont reliant la ville de Lyssytchansk \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, le 22 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                 Un pont reliant la ville de Lyssytchansk \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, au 88e\u00a0jour de la guerre, le 22\u00a0mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/fe6acd8_1653547916148-000-32ar7m6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T07:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T07:07:02+00:00","articleBody":"     Le vice-premier ministre de la Crim\u00e9e (annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie), Gueorgui Mouratov, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019agence russe RIA Novosti que \u00ab\u00a0la mer d\u2019Avoz est d\u00e9finitivement perdue pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les ports des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson ne seront plus jamais ukrainiens. Je suis s\u00fbr qu\u2019apr\u00e8s la r\u00e9unification de nos r\u00e9gions avec la Russie, la mer d\u2019Avoz, sera de nouveau, comme c\u2019\u00e9tait le cas autrefois, exclusivement une mer int\u00e9rieure de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          La Russie a revendiqu\u00e9 le contr\u00f4le total de la r\u00e9gion de Kherson, au nord de la Crim\u00e9e, \u00e0 la mi-mars, et d\u00e9tient des parties de la r\u00e9gion de Zaporijia au nord-est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mer d\u2019Azov est d\u00e9finitivement perdue pour l\u2019Ukraine selon un responsable de la Crim\u00e9e","dateModified":"2022-05-26T08:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T06:44:11+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, qui diffuse quotidiennement un point sur la situation, les forces a\u00e9roport\u00e9es russes (connues sous l\u2019acronyme VDV) \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9es dans plusieurs \u00e9checs tactiques notables depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, dont la tentative d\u2019avanc\u00e9e sur Kiev via l\u2019a\u00e9rodrome d\u2019Hostomel en mars, la progression bloqu\u00e9e sur l\u2019axe Izioum depuis avril et les r\u00e9centes travers\u00e9es rat\u00e9es et co\u00fbteuses de la rivi\u00e8re Donets\u00a0\u00bb.                    \u00ab\u00a0Les performances mitig\u00e9es des VDV refl\u00e8tent probablement une mauvaise gestion strat\u00e9gique de ces forces et l\u2019\u00e9chec de la Russie \u00e0 assurer sa sup\u00e9riorit\u00e9 a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019organe britannique. \u00ab\u00a0L\u2019incapacit\u00e9 \u00e0 anticiper la r\u00e9sistance ukrainienne et l\u2019assurance excessive des commandants russes ont entra\u00een\u00e9 des pertes importantes dans de nombreuses unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite russes\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite russes ont subi de lourdes pertes, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res br...","dateModified":"2022-05-26T07:38:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T06:13:03+00:00","articleBody":"     Satur\u00e9 de d\u00e9fenses antia\u00e9riennes \u00e0 longue comme \u00e0 courte port\u00e9e (Manpads), le ciel ukrainien a tout du pi\u00e8ge mortel pour les voilures tournantes\u00a0: depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Russes ont perdu au moins quarante-deux\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res, les Ukrainiens sept, selon le blog sp\u00e9cialis\u00e9 Oryx, qui recense les pertes mat\u00e9rielles en Ukraine sur la base de photos ou vid\u00e9os recueillies sur le champ de bataille.          Les appareils con\u00e7us pour l\u2019appui des blind\u00e9s et troupes au sol, les h\u00e9licopt\u00e8res d\u2019attaque, pourtant blind\u00e9s et surarm\u00e9s, sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s. L\u2019ampleur des pertes de ces appareils rappelle leur vuln\u00e9rabilit\u00e9 mais surtout la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas les employer seuls, selon des experts qui pointent les erreurs des forces russes.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00ab\u00a0les d\u00e9fenses a\u00e9riennes des deux c\u00f4t\u00e9s ont eu un effet dissuasif clair sur les op\u00e9rations d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Sash Tusa, analyste britannique chez Agency Partners. \u00ab\u00a0Ces rappels d\u00e9sagr\u00e9ables des r\u00e9alit\u00e9s de la guerre de haute intensit\u00e9 contre des adversaires de presque m\u00eame force sapent \u00e0 leur tour les arguments en faveur d\u2019investissements suppl\u00e9mentaires et du maintien des capacit\u00e9s d\u2019assaut a\u00e9rien occidentales\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans une tribune dans le magazine sp\u00e9cialis\u00e9 Aviation Week.          Autrement dit, l\u2019avenir de l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re comme outil d\u2019assaut est selon lui en question, d\u2019autant que nombre de leurs missions peuvent dor\u00e9navant \u00eatre effectu\u00e9es par des drones bien moins co\u00fbteux.          Mais avant de pr\u00e9dire la fin des h\u00e9licopt\u00e8res, il faut regarder le \u00ab\u00a0concept d\u2019emploi\u00a0\u00bb qu\u2019en ont fait les Russes en Ukraine, conjure Patrick Brethous, conseiller militaire d\u2019Airbus Helicopters. \u00ab\u00a0On a vu beaucoup d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res russes voler de jour, \u00e0 100\u00a0m\u00e8tres du sol, se faire descendre. C\u2019est un emploi de l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re tr\u00e8s dangereux\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il faut privil\u00e9gier les op\u00e9rations de nuit au plus pr\u00e8s du sol pour \u00e9viter les missiles ennemis, selon cet ancien g\u00e9n\u00e9ral responsable du d\u00e9tachement d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res des forces sp\u00e9ciales fran\u00e7aises.          Pour Joseph Henrotin, le conflit constitue un \u00ab\u00a0rappel assez sanglant pour les Russes des fondamentaux\u00a0: un h\u00e9licopt\u00e8re ne s\u2019emploie pas tout seul\u00a0\u00bb mais doit \u00eatre coordonn\u00e9 avec l\u2019ensemble des moyens militaires.                Les d\u00e9bris d\u2019un h\u00e9licopt\u00e8re russe d\u00e9truit dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 16 mai 2022. (AP Photo\/Bernat Armangue) BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/770b7fc_264e6781bbbd4d3ab0ce731e8ad753b3-d5e7c0a41ab341ae96091b19655bc957-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit en Ukraine va-t-il sonner le glas de l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re\u00a0? ","dateModified":"2022-05-26T07:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T05:17:39+00:00","articleBody":"     Confront\u00e9 \u00e0 un risque de p\u00e9nurie des engrais et \u00e0 une envol\u00e9e de leurs prix avec les sanctions visant la Russie, le secteur agricole br\u00e9silien se tourne vers des solutions naturelles pour diminuer ses co\u00fbts de production, tout en assurant ses r\u00e9coltes.          Le sud-am\u00e9ricain est le quatri\u00e8me consommateur mondial d\u2019engrais chimiques NPK \u2013 fabriqu\u00e9s \u00e0 partir d\u2019azote, de phosphore et de potassium\u00a0\u2013, utilis\u00e9s pour pr\u00e9parer les sols des champs de soja, de ma\u00efs, de coton, de canne \u00e0 sucre et de caf\u00e9. Il importe ces intrants \u00e0 hauteur d\u2019environ 80\u00a0%, et pr\u00e8s d\u2019un quart de ces achats proviennent de la Russie, son premier fournisseur.          Tandis que le gouvernement br\u00e9silien d\u00e9marche d\u2019autres fournisseurs \u00e9trangers, notamment le Canada, la Jordanie, l\u2019Egypte et le Maroc, et cherche \u00e0 relancer la production nationale d\u2019engrais, les agriculteurs s\u2019int\u00e9ressent \u00e0 des produits dits \u00ab\u00a0\u00e9mergents\u00a0\u00bb. Parmi eux figurent les remin\u00e9ralisateurs (ou \u00ab\u00a0agro-min\u00e9raux\u00a0\u00bb) naturels obtenus \u00e0 partir de roches riches en nutriments, broy\u00e9es puis r\u00e9pandues dans les champs avant le semis.          Si d\u2019autres pays comme la France, les Etats-Unis, le Canada, l\u2019Inde ou l\u2019Australie utilisent ces remin\u00e9ralisateurs, le Br\u00e9sil, puissance agricole de premier plan, est le plus avanc\u00e9 dans ce domaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Br\u00e9sil se tourne vers les engrais naturels","dateModified":"2022-05-26T05:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T05:16:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Sievierodonetsk, ville de l\u2019est du pays, presque assi\u00e9g\u00e9e, Moscou facilite l\u2019octroi de passeports aux habitants du sud de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le live d\u2019hier, mercredi 25 mai, est \u00e0 retrouver par ici","dateModified":"2022-05-26T05:16:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T04:30:32+00:00","articleBody":"           Un habitant de la ville de Pokrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, r\u00e9cup\u00e8re quelques objets personnels diss\u00e9min\u00e9s dans sa maison d\u00e9truite par les bombardements, le 25\u00a0mai\u00a02022. FRANCISCO SECO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/3b62aab_cffcbdcefc4f41d087154004d0b19b66-e29140d1ab10434dad53db8f4eb49387-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky accuse la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb , \u00ab\u00a0tueries de masse de...","dateModified":"2022-05-26T05:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T04:15:57+00:00","articleBody":"      Sievierodonetsk ou l\u2019ombre de Marioupol. Nich\u00e9e dans la partie ouest de la r\u00e9gion de Louhansk, la ville industrielle de Sievierodonetsk est quasi assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. La ville est \u00ab\u00a0tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast, sur Telegram. Il a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de bombarder la ville \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples, des armes impr\u00e9cises et d\u00e9vastatrices. Selon lui, les bombes visent \u00e9galement l\u2019usine Azot o\u00f9 des civils sont r\u00e9fugi\u00e9s, dans une situation qui rappelle le si\u00e8ge de Marioupol. Le gouverneur estime que la r\u00e9gion de Louhansk est d\u00e9j\u00e0 contr\u00f4l\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 plus de 90\u00a0%\u00a0\u00bb par les Russes.          A Davos, l\u2019Ukraine r\u00e9clame plus d\u2019armes lourdes. Kiev a grandement besoin d\u2019unit\u00e9s mobiles capables d\u2019envoyer plusieurs roquettes simultan\u00e9ment, pour avoir des armes \u00e9gales face \u00e0 la puissance de feu de la Russie, a insist\u00e9 mercredi \u00e0 Davos le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien. \u00ab\u00a0La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba. Il a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0certains villages et villes n\u2019existent plus\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion de l\u2019Ukraine, qui est la cible, ces derniers jours, de bombardements intensifs.          Moscou facilite l\u2019octroi de passeports russes aux habitants du sud de l\u2019Ukraine. La Russie va permettre aux habitants des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, de demander un passeport russe via \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb, selon un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 mercredi. \u00ab\u00a0Ce syst\u00e8me simplifi\u00e9 va permettre \u00e0 tout le monde de bien comprendre que la Russie n\u2019est pas l\u00e0 pour longtemps, mais pour toujours\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la r\u00e9gion de Kherson nomm\u00e9 par Moscou.          Le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel en question s\u2019applique \u00e9galement aux habitants des territoires s\u00e9paratistes de Louhansk et Donetsk, dont les arm\u00e9es respectives participent avec Moscou aux combats contre l\u2019Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d\u2019habitants de ces territoires s\u00e9paratistes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des passeports russes.          Les Etats-Unis ont d\u00e9nonc\u00e9 une tentative d\u2019\u00ab\u00a0assujettir\u00a0\u00bb la population d\u00e9sormais sous son contr\u00f4le. Ce plan est \u00ab\u00a0une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien, pour imposer sa volont\u00e9 par la force\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, lors d\u2019un point de presse, ajoutant que les Etats-Unis \u00ab\u00a0rejetteraient avec force\u00a0\u00bb un tel projet.          Les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin, \u00e0 partir de mercredi, \u00e0 une exemption permettant \u00e0 Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette d\u00e9cision pourrait pr\u00e9cipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements \u00e0 honorer d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, dans le d\u00e9faut de paiement.          Le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s aux infrastructures ukrainiennes serait de l\u2019ordre de \u00ab\u00a090\u00a0milliards \u00e0\u00a0100\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb, selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures d\u2019Ukraine. Au forum de Davos, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, Ignazio Cassis, a annonc\u00e9 que son pays organiserait, les 4 et 5\u00a0juillet, une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence de reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui devrait aborder notamment la question des contributions annonc\u00e9es et \u00e0 venir de la Banque mondiale, de l\u2019OCDE et de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Des bless\u00e9s de guerre ukrainiens soign\u00e9s en France. Kiev a remerci\u00e9 la France d\u2019accueillir \u00ab\u00a0des bless\u00e9s de guerre ukrainiens au sein de ses h\u00f4pitaux, et notamment au sein des h\u00f4pitaux des arm\u00e9es\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mercredi soir par le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais. Deux premiers militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e0 l\u2019h\u00f4pital militaire de Percy, en r\u00e9gion parisienne, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le cabinet du ministre fran\u00e7ais.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 92e jour de guerre","dateModified":"2022-05-26T19:56:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html#469434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-zelensky-accuse-la-russie-de-deportation-tueries-de-masse-de-civils-et-de-genocide-dans-le-donbass_6127719_3210.html","datePublished":"2022-05-26T04:10:06+00:00","articleBody":"     Voici le lien vers le live d\u2019hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/330/0/3500/1750/1342/671/60/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-26T06:24:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/3500/2410/1342/924/3/0/fe850eb_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/27/19-15">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le Vatican n’est plus suffisamment armé intellectuellement pour analyser un conflit tel que celui qui se déroule sur le sol ukrainien. Ce qui explique les ambiguïtés du pape à ce sujet, estime le politologue François Mabille, dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Catholicisme             Guerre en Ukraine : « On pourrait qualifier la diplomatie du Saint-Siège de “pastorale humanitaire” »      Le Vatican n’est plus suffisamment armé intellectuellement pour analyser un conflit tel que celui qui se déroule sur le sol ukrainien. Ce qui explique les ambiguïtés du pape à ce sujet, estime le politologue François Mabille, dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Gaétan Supertino         Publié hier à 18h00, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La position du pape François sur la guerre en Ukraine ne se laisse pas facilement interpréter. D’un côté, il affiche son soutien à une « Ukraine martyrisée », victime d’un « acte barbare et sacrilège », de l’autre, il dénonce les « aboiements de l’OTAN » à la frontière russe et refuse de désigner clairement un agresseur. François Mabille est directeur de l’Observatoire géopolitique du religieux de l’Institut de relations internationales et stratégiques. Il a dirigé l’ouvrage La Longue Transition du catholicisme. Gouvernementalité et influence (Editions du Cygne, 2014) et est l’auteur des Catholiques et la Paix au temps de la guerre froide (L’Harmattan, 2004).          Comment qualifieriez-vous la position du pape depuis le début du conflit ?          Je dirais prioritairement pacifiste. Pendant longtemps, le pape se disait hostile à tout emploi des armes (que ce soit du côté ukrainien ou du côté russe), dans le droit fil de son encyclique Fratelli tutti (2020). Le paragraphe 258 questionne de manière critique la notion même de « guerre juste », en estimant que la « guerre juste » ou la légitime défense des forces armées ne sont plus possibles en raison de la nature des armes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La croix et la bannière : le monde selon Vladimir Poutine                 En outre, la position du pape est ordonnée autour des intérêts du Saint-Siège. Bien sûr, il y a la volonté de parvenir à la paix. Mais il existe aussi le souhait d’entretenir de bonnes relations avec le Kremlin en vue, par exemple, d’un éventuel voyage pontifical en Russie, et de maintenir, de surcroît, des relations satisfaisantes avec le patriarche de Moscou, Kirill. La position du pape me semble directement liée à cet enjeu majeur pour la politique du Saint-Siège.           « Lorsque le pape dénonce le nationalisme, cela peut être perçu, côté russe, comme une désignation du nationalisme ukrainien »          Cette position est évolutive, si l’on regarde les dernières semaines. Je pense notamment à l’une des déclarations récentes de Mgr Gallagher, le secrétaire du Saint-Siège pour les relations avec les Etats, qui a déclaré mi-mai à la télévision italienne que « l’Ukraine a le droit de se défendre et a besoin d’armes pour le faire », alors que le Vatican refusait de cautionner les livraisons d’armes en Ukraine. Il y a, là, une évolution. Mais on se situe quand même deux mois après le début du conflit.          Les toutes premières déclarations étaient extrêmement floues. Par exemple, lorsque le pape, début avril, dénonce le nationalisme, cela peut être perçu, côté russe, comme une désignation du nationalisme ukrainien. Peut-être n’était-ce pas la volonté du pape. Mais le caractère trop vague du discours permettait ce genre d’interprétation et a été critiqué par de nombreux Ukrainiens.        Il vous reste 74.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/26/guerre-en-ukraine-on-pourrait-qualifier-la-diplomatie-du-saint-siege-de-pastorale-humanitaire_6127790_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0On pourrait qualifier la diplomatie du Saint-Si\u00e8ge de \u201cpastorale humanitaire\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-26T18:00:15+02:00","datePublished":"2022-05-26T18:00:15+02:00","dateModified":"2022-05-27T10:18:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Catholicisme"],"keywords":["D\u00e9bats","Entretiens id\u00e9es","Guerre en Ukraine","Le Monde des religions","Catholicisme","Pape","Religions","Vatican","Diplomatie","Russie","Ukraine","Europe","International"],"description":"Le Vatican n\u2019est plus suffisamment arm\u00e9 intellectuellement pour analyser un conflit tel que celui qui se d\u00e9roule sur le sol ukrainien. Ce qui explique les ambigu\u00eft\u00e9s du pape \u00e0 ce sujet, estime le politologue Fran\u00e7ois Mabille, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Ga\u00e9tan Supertino"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/143/0/5469/2734/1342/671/60/0/eac84cb_1a22e4dea8ac473a8a53c72d2c1eac2e-1a22e4dea8ac473a8a53c72d2c1eac2e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Catholicisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/catholiques/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-16">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ La visite à Jérusalem du ministre turc des affaires étrangères, Mevlut Cavusoglu, n’a pas débouché sur un échange d’ambassadeurs entre les deux pays, brouillés depuis des années à propos de la question palestinienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Proche-Orient             Entre Israël et la Turquie, une réconciliation à petits pas      La visite à Jérusalem du ministre turc des affaires étrangères, Mevlut Cavusoglu, n’a pas débouché sur un échange d’ambassadeurs entre les deux pays, brouillés depuis des années à propos de la question palestinienne.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant) et Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié hier à 17h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Censée ouvrir un « nouveau chapitre » dans les relations dégradées entre la Turquie et Israël, la visite à Jérusalem, mardi 24 et mercredi 25 mai, de Mevlüt Çavusoglu, le chef de la diplomatie turque, n’a pas produit d’avancées significatives, preuve que la normalisation entre ces deux Etats avance à très petits pas.          Brouillés depuis des années à propos de la question palestinienne, Israël et la Turquie tentent de renouer les liens. Après la visite à Ankara et à Istanbul du président israélien, Isaac Herzog, en mars, le séjour à Jérusalem de M. Çavusoglu, le premier en quinze ans d’un haut responsable turc, devait marquer un tournant. Un échange d’ambassadeurs était attendu car, depuis 2018, la représentation diplomatique est entre les mains de chargés d’affaires. Elle le restera. A l’issue de leurs entretiens, mercredi, le ministre turc et son homologue israélien, Yaïr Lapid, ont déclaré vouloir renforcer la coopération économique, poursuivre le dialogue, mais sans annoncer leur intention d’échanger des ambassadeurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre le Maroc et Israël, le « coming out » d’une relation très spéciale                 « Nous avons mené des pourparlers fructueux, francs et déterminés, et nous nous sommes mis d’accord sur un nouveau cadre pour nos relations », a déclaré le chef de la diplomatie israélienne lors de la conférence de presse conjointe, mercredi. M. Lapid n’a pas caché la nature houleuse des relations avec la Turquie et a minimisé ses attentes. « Nous avons toujours su revenir au dialogue et à la coopération », a-t-il souligné. Avant de se faire l’architecte, en juin 2021, de la fragile coalition gouvernementale qu’il tient encore à bout de bras, le ministre avait milité pour qu’Israël réduise le niveau de ses relations diplomatiques avec la Turquie de Recep Tayyip Erdogan.          Echanges commerciaux en hausse          Avant la visite du président Herzog en Turquie, en mars, un responsable du gouvernement avait déjà prévenu que ce rapprochement serait mené « à la manière de deux porcs-épics qui font l’amour – avec prudence. » Les autorités israéliennes ont indiqué ne pas être excessivement pressées de renvoyer un ambassadeur à Ankara.          Les deux parties se sont entendues pour reprendre les travaux d’une commission économique conjointe. Le volume des échanges commerciaux a atteint plus de 7,5 milliards d’euros en 2021 et les chiffres du premier trimestre de 2022 sont à la hausse.          En proie à des difficultés économiques, à une inflation record (70 % sur un an en avril), à la dépréciation de sa monnaie et à un manque cruel d’investissements, la Turquie tente de rompre son isolement en normalisant ses relations avec plusieurs pays desquels elle s’était éloignée, notamment Israël, l’Egypte, les Emirats arabes unis et l’Arabie saoudite.        Il vous reste 27.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/26/entre-israel-et-la-turquie-une-reconciliation-a-petits-pas_6127789_3210.html"},"headline":"Entre Isra\u00ebl et la Turquie, une r\u00e9conciliation \u00e0 petits pas","dateCreated":"2022-05-26T17:50:49+02:00","datePublished":"2022-05-26T17:50:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Europe","Turquie","Isra\u00ebl\/Palestine","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"La visite \u00e0 J\u00e9rusalem du ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevlut Cavusoglu, n\u2019a pas d\u00e9bouch\u00e9 sur un \u00e9change d\u2019ambassadeurs entre les deux pays, brouill\u00e9s depuis des ann\u00e9es \u00e0 propos de la question palestinienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/151/0/4248/2124/1342/671/60/0/36e8c5c_5286182-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-17">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’élevage touché compte 35 porcs élevés en plein air, qui ont tous été abattus. La maladie, qui ne touche que les porcs, sangliers et phacochères, circule dans la faune sauvage en Italie depuis plusieurs mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Allemagne             Peste porcine africaine : un foyer détecté dans l’ouest de l’Allemagne, près de la frontière française      L’élevage touché compte 35 porcs élevés en plein air, qui ont tous été abattus. La maladie, qui ne touche que les porcs, sangliers et phacochères, circule dans la faune sauvage en Italie depuis plusieurs mois.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h44, mis à jour hier à 18h43    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est la première fois qu’un cas est découvert à la frontière occidentale de l’Allemagne, à l’ouest du Rhin. Un foyer de peste porcine africaine a été détecté dans un élevage allemand situé à six kilomètres de la frontière française, à Forchheim am Kaiserstuhl, a annoncé le ministère français de l’agriculture, jeudi 26 mai.            Les 35 porcs élevés en plein air que compte l’élevage touché ont tous été abattus. « Aucun cas n’a été identifié à ce stade au sein de la faune sauvage dans la zone alentour », a précisé le ministère, qui lancera une cellule de crise « la semaine prochaine » avec « l’ensemble des professionnels et services de l’État ». L’introduction de ce virus en France « pourrait avoir des conséquences socio-économiques et sanitaires graves pour les filières professionnelles concernées », prévient le ministère de l’agriculture sur son site.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Peste porcine : l’Allemagne, en alerte, barricade sa frontière avec la Pologne                   En lien avec la Commission européenne, une zone de protection et de surveillance est mise en place par les autorités allemandes, qui vont « intensifier les recherches de carcasses de sangliers et contrôler les exploitations agricoles aux alentours ».            Inquiétude en Italie            La peste porcine africaine circule dans la faune sauvage en Italie depuis plusieurs mois et les premiers cas y ont été détectés en janvier, dans le Piémont (nord-ouest). La région voisine de Ligurie est également touchée.              Un plan d’urgence pour endiguer le virus dans la région de Rome, qui compte huit cas depuis le début de l’année, a été lancé. Une zone rouge d’un périmètre de 65 kilomètres dans le nord de la capitale a été définie et sera entourée d’une clôture de 1,5 kilomètre de haut.            La principale association agricole italienne, la Coldiretti, a alerté le gouvernement mi-mai sur un virus qui « met en péril les 29 000 élevages italiens et un secteur économique stratégique générant un chiffre d’affaires annuel de 20 milliards d’euros et employant une centaine de milliers de personnes ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le cheptel chinois ravagé par la peste porcine                   La Coldiretti a exigé « de nouvelles interventions rapides pour l’abattage et la lutte contre la prolifération des sangliers dans tout le pays » pour stopper la diffusion de la maladie. « Un plan d’abattage sera lancé d’ici un mois », a précisé le secrétaire d’Etat à la santé, Andrea Costa, le 18 mai.              La maladie ne touche que les porcs, sangliers et phacochères. Non transmissible aux humains, le virus peut cependant survivre plus de deux mois dans des viandes et charcuteries issues d’animaux atteints.            Il se transmet d’un animal à un autre par la consommation de denrées infectées – par exemple si des porcs domestiques sont nourris avec des restes – ou par contact avec tout support contaminé. La France a connu des foyers sporadiques en 1964, 1967 et 1974, mais depuis est indemne.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/05/26/peste-porcine-africaine-un-foyer-detecte-dans-l-ouest-de-l-allemagne-pres-de-la-frontiere-francaise_6127788_3244.html"},"headline":"Peste porcine africaine\u00a0: un foyer d\u00e9tect\u00e9 dans l\u2019ouest de l\u2019Allemagne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-05-26T17:44:11+02:00","datePublished":"2022-05-26T17:44:11+02:00","dateModified":"2022-05-26T18:43:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture","International","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019\u00e9levage touch\u00e9 compte 35 porcs \u00e9lev\u00e9s en plein air, qui ont tous \u00e9t\u00e9 abattus. La maladie, qui ne touche que les porcs, sangliers et phacoch\u00e8res, circule dans la faune sauvage en Italie depuis plusieurs mois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/03/0/0/5568/2784/1342/671/60/0/c77c7c9_EbFwLSoVaXyfErtWYJsIy65z.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-18">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ A Sievierodonetsk, dans le Donbass, les bombardements sont incessants. La Russie a annoncé, le 18 avril, sa volonté de se concentrer dans cette région de l’Est ukrainien. Depuis, la ville subit les bombes et les destructions, tout comme l’a fait Marioupol, jusqu’à la reddition de ses soldats, le 20 mai.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                   International       Guerre en Ukraine             Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?      vidéo   A Sievierodonetsk, dans le Donbass, les bombardements sont incessants. La Russie a annoncé, le 18 avril, sa volonté de se concentrer dans cette région de l’Est ukrainien. Depuis, la ville subit les bombes et les destructions, tout comme l’a fait Marioupol, jusqu’à la reddition de ses soldats, le 20 mai.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié hier à 17h12      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Le quotidien des habitants – ceux qui sont restés – de Sievierodonetsk est rythmé par les bombardements russes. Depuis le 18 avril, Moscou a décidé de concentrer sa force de frappe dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine. Depuis, la région de Louhansk, dont Sievierodonetsk est la capitale administrative provisoire, croule sous les débris.            Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé l’action russe dans la région, mardi 24 mai, dans un message vidéo. Les soldats de Moscou « ont créé un bain de sang et tentent de tout détruire », déclare-t-il, avant de féliciter l’armée ukrainienne qui a « le courage de contre-attaquer ».                              Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur le front du Donbass, un déluge de feu et une armée russe qui avance coûte que coûte                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le cerveau, ce chef d’orchestre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/26/sievierodonetsk-la-nouvelle-marioupol_6127781_3210.html"},"headline":"Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol\u00a0?","dateCreated":"2022-05-26T17:12:23+02:00","datePublished":"2022-05-26T17:12:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"A Sievierodonetsk, dans le Donbass, les bombardements sont incessants. La Russie a annonc\u00e9, le 18\u00a0avril, sa volont\u00e9 de se concentrer dans cette r\u00e9gion de l\u2019Est ukrainien. Depuis, la ville subit les bombes et les destructions, tout comme l\u2019a fait Marioupol, jusqu\u2019\u00e0 la reddition de ses soldats, le 20\u00a0mai.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/476/0/6945/3472/1342/671/60/0/c977502_5976336-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol\u00a0?","uploadDate":"2022-05-26T17:12:23+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8b4s79?pubtool=oembed","duration":"02:46"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/476/0/6945/3472/1342/671/60/0/c977502_5976336-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-19">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ L’urgence de la transition écologique impose à l’Europe un nouveau modèle de développement axé sur la biodiversité, la durabilité et les approches régénératives reposant sur l’interconnexion entre les êtres vivants et leurs valeurs socioécologiques, soulignent, dans une tribune au « Monde », Mariya Gabriel, commissaire européenne, et Francesca Bria, présidente du Fonds italien pour l’innovation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Union européenne         « Le nouveau Bauhaus européen » va susciter la « nouvelle vague d’innovation dont nous avons besoin »   Tribune        Francesca Bria  Présidente du Fonds italien pour l’innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus européen          Mariya Gabriel  Commissaire européenne chargée de l’innovation, de la recherche, de la culture, de l’éducation et de la jeunesse        L’urgence de la transition écologique impose à l’Europe un nouveau modèle de développement axé sur la biodiversité, la durabilité et les approches régénératives reposant sur l’interconnexion entre les êtres vivants et leurs valeurs socioécologiques, soulignent, dans une tribune au « Monde », Mariya Gabriel, commissaire européenne, et Francesca Bria, présidente du Fonds italien pour l’innovation.   Publié hier à 15h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Deux crises majeures ont frappé l’Europe ces dernières années : la pandémie de Covid-19 et l’invasion injustifiée de l’Ukraine par la Russie. Le monde doit faire face à une crise énergétique d’origine géopolitique, tout en étant confronté à la volatilité des matières premières.          Cet état de fait est la conséquence de plus de deux ans de perturbations dans la chaîne d’approvisionnement et de la sortie rapide de la crise du Covid-19. En outre, en raison de l’aggravation des incidences de l’activité humaine sur le climat et les écosystèmes de la Terre, nous en sommes arrivés à un point de bascule existentiel.          Il est plus important que jamais d’accélérer la transition liée au pacte vert pour l’Europe, en faisant de l’Europe le premier continent fondé sur les technologies numériques, mais aussi durable et neutre pour le climat.          « Style et durabilité »          Il y a un peu plus de cent ans, en 1919, le Bauhaus a été fondé à Weimar, en Allemagne, en réponse au cataclysme provoqué par la première guerre mondiale. Ce mouvement a entraîné de grands bouleversements dans de nombreux domaines, du design à l’architecture, en passant par l’éducation, et il a posé les fondements de l’architecture moderniste.          Le changement de paradigme prôné par le Bauhaus portait sur la recherche d’harmonie et d’équilibre entre le design et la forme. Son principe était que « la forme suit la fonction ».          Avec le nouveau Bauhaus européen, programme lancé en 2021 par Ursula von der Leyen, présidente de la Commission européenne, nous voulons que « la forme suive la planète », en veillant à ouvrir la voie à un nouveau modèle d’innovation dans lequel l’art, les sciences, la technologie et l’écologie vont de pair.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Pour un “new deal” culturel au cœur du plan de relance européen »                 Au sein de cet espace de cocréation, architectes, artistes, étudiants, ingénieurs et concepteurs vont travailler ensemble pour, selon les mots d’Ursula von der Leyen, « allier style et durabilité », la transition climatique exigeant « sa propre esthétique spécifique ».          De nouveaux modèles d’entreprise          Le nouveau Bauhaus européen va amener l’innovation vers le marché, avec de nouveaux produits et services, de nouveaux modèles d’entreprises et de nouvelles compétences. Les nouvelles solutions numériques nous ont simplifié la vie, en particulier pendant la pandémie de Covid-19, mais elles n’ont pas encore transformé l’environnement physique dans lequel nous vivons, nous travaillons et nous nous déplaçons.           Nous voulons ouvrir la voie à un nouveau modèle d’innovation dans lequel l’art, les sciences,la technologie et l’écologie vont de pair        Il vous reste 61.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/26/le-nouveau-bauhaus-europeen-va-susciter-la-nouvelle-vague-d-innovation-dont-nous-avons-besoin_6127768_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le nouveau Bauhaus europ\u00e9en\u00a0\u00bb va susciter la \u00ab\u00a0nouvelle vague d\u2019innovation dont nous avons besoin\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-26T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-26T15:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019urgence de la transition \u00e9cologique impose \u00e0 l\u2019Europe un nouveau mod\u00e8le de d\u00e9veloppement ax\u00e9 sur la biodiversit\u00e9, la durabilit\u00e9 et les approches r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives reposant sur l\u2019interconnexion entre les \u00eatres vivants et leurs valeurs socio\u00e9cologiques, soulignent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Mariya Gabriel, commissaire europ\u00e9enne, et Francesca Bria, pr\u00e9sidente du Fonds italien pour l\u2019innovation.","author":[{"@type":"Person","name":"Francesca Bria","description":"Pr\u00e9sidente du Fonds italien pour l\u2019innovation, et membre de la table ronde sur le nouveau Bauhaus europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Mariya Gabriel","description":"Commissaire europ\u00e9enne charg\u00e9e de l\u2019innovation, de la recherche, de la culture, de l\u2019\u00e9ducation et de la jeunesse"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/14/288/0/5957/2975/1342/671/60/0/8ac037e_daa13a5f2096492bb80b71e9b71415ab-daa13a5f2096492bb80b71e9b71415ab-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-20">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Si la notion n’est pas consacrée en droit des conflits armés, la guerre en Ukraine a permis de soulever la question du seuil à partir duquel le soutien apporté par un ou des Etats à un autre dans sa lutte contre un ennemi commun l’implique dans le conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine             La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?      Si la notion n’est pas consacrée en droit des conflits armés, la guerre en Ukraine a permis de soulever la question du seuil à partir duquel le soutien apporté par un ou des Etats à un autre dans sa lutte contre un ennemi commun l’implique dans le conflit.          Par Marc Semo         Publié hier à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Histoire d’une notion. Le cobelligérant, dans la définition la plus commune, c’est celui qui combat avec un autre contre un ennemi commun, sans pour autant lui être lié par une alliance militaire formelle, ou qui l’aide à superviser ses opérations militaires. L’agression russe en Ukraine a fait ressurgir la notion dans le débat public. Dès le début du conflit, Emmanuel Macron expliquait, dans une interview à la chaîne LCI, le 7 mars, vouloir « stopper cette guerre sans devenir nous-mêmes des belligérants », justifiant les très dures sanctions économiques européennes et les massives livraisons d’armes, notamment américaines et britanniques – théoriquement défensives dans les premiers jours, puis de plus en plus lourdes –, ainsi que les soutiens financiers apportés à la démocratie ukrainienne. Florence Parly, la ministre des armées, précisait devant le Sénat, dès le 1er mars, que « l’engagement direct de nos forces ou de celles de nos alliés pour soutenir l’armée ukrainienne [face à la Russie] n’est pas une option car elle ferait de nous des cobelligérants ». En revanche, Jean-Luc Mélenchon regrettait, le même jour, devant l’Assemblée nationale, que l’Union européenne ait décidé de fournir des armements nécessaires à une guerre, « décision qui ferait de nous des cobelligérants ».          Prudence de Biden          La question, en fait, n’est pas tant de savoir si telle ou telle mesure constitue en soi un acte de guerre, car, en la matière, le droit des conflits armés est souvent flou, mais si elle est susceptible d’être interprétée comme telle par le Kremlin. C’est une étroite ligne de crête. En témoigne l’extrême prudence de Joe Biden, qui, dans les premiers jours du conflit, a, par exemple, refusé que la Pologne fournisse à l’Ukraine des avions de chasse Mig-29 hérités de son passé dans le pacte de Varsovie, et que les pilotes ukrainiens peuvent utiliser immédiatement, sans être formés. L’administration Biden craignait d’alimenter un engrenage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’équilibrisme des Occidentaux, ni neutres ni cobelligérants                 Vladimir Poutine avait clairement déclaré, dès le 5 mars, que « tout pays qui tenterait d’imposer une zone d’exclusion aérienne dans le ciel ukrainien serait considéré comme un cobelligérant ». Une telle décision – souhaitée par Kiev – supposerait, en effet, d’ouvrir le feu sur les appareils militaires russes survolant l’Ukraine, ce qui constituerait clairement un acte de guerre. Depuis, l’engagement des Occidentaux s’est fait toujours plus explicite, mais ils continuent de faire attention à ne pas se mettre en position d’être accusés de représenter « une partie au conflit », terme que préfèrent les juristes.        Il vous reste 56.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/26/la-cobelligerance-acte-de-guerre-ou-legitime-defense-collective_6127767_3232.html"},"headline":"La cobellig\u00e9rance, acte de guerre ou l\u00e9gitime d\u00e9fense collective\u00a0?","dateCreated":"2022-05-26T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-05-26T15:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Notions"],"description":"Si la notion n\u2019est pas consacr\u00e9e en droit des conflits arm\u00e9s, la guerre en Ukraine a permis de soulever la question du seuil \u00e0 partir duquel le soutien apport\u00e9 par un ou des Etats \u00e0 un autre dans sa lutte contre un ennemi commun l\u2019implique dans le conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/734/0/4500/2250/1342/671/60/0/c99b7fb_5849047-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  
