<FILE-date="2022/05/27/19">

<article-nb="2022/05/27/19-1">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ De plus en plus de journalistes, de chercheurs et de personnalités russes du monde de la culture rejoignent la capitale lettonne en exil et s’interrogent sur leur rôle face à la Russie de Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »          A Riga, le désarroi de l’intelligentsia russe en exil   Par Allan Kaval (Riga, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 02h18, mis à jour à 06h01   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDe plus en plus de journalistes, de chercheurs et de personnalités russes du monde de la culture rejoignent la capitale lettonne en exil et s’interrogent sur leur rôle face à la Russie de Vladimir Poutine.         En bordure des eaux étales de la Baltique, des rues calmes et arborées s’étirent en parallèle de la longue et douce plage de sable fin de Jurmala, destination balnéaire lettone prisée par des générations de nantis. Des notables de la période tsariste à la bourgeoisie de la Russie poutinienne en passant par les membres de la nomenklatura soviétique, l’élite de l’empire pouvait y jouir à la belle saison de son petit bout d’Europe en bord de mer, tout près de la pittoresque Riga. Ses villas n’ont rien perdu de leur élégance. Mais elles ne servent plus seulement de villégiature. Certains de leurs occupants en ont fait leur refuge. Ici, des intellectuels russes exilés depuis l’annexion de la Crimée en 2014, ou plus récemment la guerre en Ukraine, s’interrogent sur leur rôle et sur la possibilité de bâtir une Russie autre que celle de Vladimir Poutine.                                Elena Loukianova, professeure de droit russe exilée à Jurmala, en Lettonie, le 11 mai 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               « Je suis convaincue que l’agression contre l’Ukraine va précipiter la chute du régime », lance avec conviction la professeure russe de droit constitutionnel Elena Loukianova, dans ce qui fut en d’autres temps la cuisine de sa résidence secondaire lettone. « Mais l’agonie des régimes autoritaires, ça peut durer longtemps… Tout va dépendre de la victoire du peuple ukrainien. En même temps, on ne peut pas rester ici à attendre… » Alors que faire ? Pour Mme Loukianova, qui fait partie des nombreux chercheurs libéraux de l’Ecole des hautes études économiques de Moscou, fleuron de l’université russe, écartés en 2020, la mission de cette intelligentsia en exil est d’abord de montrer à l’Europe qu’elle peut se rendre utile.          « Une nation sans Etat ni territoire »          « En tant que juristes, politistes, économistes, nous avons une connaissance intérieure de ce régime. Nous pouvons analyser, expliquer, et éviter aux capitales européennes de tomber dans les pièges de Poutine, détaille-t-elle, mais, en tant que Russes, pour l’instant, nous sommes vus comme toxiques. A nous de montrer que ceux qui sont contre Poutine et contre cette guerre existent et qu’ils veulent appartenir à la communauté des Européens. Nous sommes peut-être minoritaires en Russie mais nous sommes majoritaires à l’extérieur. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ce n’est pas une émigration, c’est une fuite » : l’exil de Vladislav, Ioulia, Andreï, Russes de la classe moyenne                 Comme d’autres intellectuels, la professeure s’est rapprochée du Comité russe antiguerre fondé par l’ancien oligarque et opposant basé à Londres, Mikhaïl Khodorkovski. Cependant, admet-elle, les projets de structures alternatives concrètes, d’institutions en exil, à l’image de celles mises en place par l’opposition biélorusse, ont du mal à voir le jour. « Un domaine académique libre, intégré au tissu universitaire européen, pourrait servir de noyau à quelque chose de plus ambitieux », espère Mme Loukianova, qui est une des rectrices de l’Université libre, une structure d’enseignement en ligne enregistrée en Lettonie après les licenciements de masse qui ont touché les universitaires russes en 2020. « Tout est à construire et nous n’avons pas vraiment d’exemple. »        Il vous reste 62.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/a-riga-le-desarroi-de-l-intelligentsia-russe-en-exil_6127824_3210.html"},"headline":"A Riga, le d\u00e9sarroi de l\u2019intelligentsia russe en exil","dateCreated":"2022-05-27T02:18:22+02:00","datePublished":"2022-05-27T02:18:22+02:00","dateModified":"2022-05-27T06:01:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettonie"],"keywords":["Lettonie","International","Europe","Russie"],"description":"De plus en plus de journalistes, de chercheurs et de personnalit\u00e9s russes du monde de la culture rejoignent la capitale lettonne en exil et s\u2019interrogent sur leur r\u00f4le face \u00e0 la Russie de Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Riga, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/443/0/5600/2800/1342/671/60/0/6a13866_1653556263120-008.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettonie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-2">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Plus de 4000 civils ont éte tués et plus de 4 700 blessés depuis le début de l’offensive russe, selon l’ONU qui a déployé plusieurs dizaines d’observateurs dans le pays. Selon les autorités ukrainienne, environ 70 corps ont été découverts dans les décombres d’un ancien bâtiment industriel dans la ville de Marioupol, occupée par les Russes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    L’essentiel à savoir à l’aube de ce 93ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Clémence Apetogbor      Image de couverture :   AP          Les contributions sont ouvertes entre 9 heures et 21 heures dans ce suivi en direct.         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé jeudi 26 mai la Russie de commettre un « génocide » dans le Donbass, dans l’est du pays. La Russie pratique la « déportation » et « les tueries de masse de civils » dans le Donbass, a affirmé M. Zelensky dans son adresse télévisée quotidienne. « Tout ceci (…) est une politique évidente de génocide menée par la Russie », a-t-il accusé.Sievierodonetsk ou l’ombre de Marioupol. Nichée dans la partie ouest de la région de Louhansk, la ville industrielle de Sievierodonetsk est presque assiégée par l’armée russe. La ville est « tout simplement en train d’être détruite », a écrit Serhi Haïdaï, gouverneur de l’oblast, sur Telegram. Il a accusé l’armée russe de bombarder la ville à l’aide de lance-roquettes multiples, des armes imprécises et dévastatrices. Selon lui, les bombes visent également l’usine Azot, où des civils sont réfugiés, dans une situation qui rappelle le siège de Marioupol. Le gouverneur estime que la région de Louhansk est déjà contrôlée « à plus de 90 % » par les Russes.A Davos, l’Ukraine réclame plus d’armes lourdes. Kiev a grandement besoin d’unités mobiles capables d’envoyer plusieurs roquettes simultanément, pour avoir des armes égales face à la puissance de feu de la Russie, a insisté, mercredi, à Davos, son ministre des affaires étrangères. « La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la deuxième guerre mondiale », a précisé Dmytro Kuleba. Il a expliqué que « certains villages et villes n’existent plus » dans cette région de l’Ukraine, qui essuie ces derniers jours des bombardements intensifs.Moscou facilite l’octroi de passeports russes aux habitants du sud de l’Ukraine. La Russie va permettre aux habitants des régions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, de demander un passeport russe grâce à « une procédure simplifiée », selon un décret présidentiel publié mercredi. « Ce système simplifié va permettre à tout le monde de bien comprendre que la Russie n’est pas là pour longtemps, mais pour toujours », a réagi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la région de Kherson nommé par Moscou.Le décret présidentiel en question s’applique également aux habitants des territoires séparatistes de Louhansk et Donetsk, dont les armées respectives participent avec Moscou aux combats contre l’Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d’habitants de ces territoires séparatistes ont déjà reçu des passeports russes.Les Etats-Unis ont dénoncé une tentative d’« assujettir » la population désormais sous son contrôle. Ce plan est « une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien, pour imposer leur volonté par la force », a annoncé le porte-parole du département d’Etat, Ned Price, lors d’un point de presse, ajoutant que les Etats-Unis « rejetteraient avec force » un tel projet.Les Etats-Unis ont décidé de mettre fin, à partir de mercredi, à une exemption permettant à Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette décision pourrait précipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements à honorer d’ici à la fin de l’année, dans le défaut de paiement.Le coût des dégâts causés aux infrastructures ukrainiennes serait de l’ordre de « 90 milliards à 100 milliards de dollars », selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien. Au forum de Davos, le président suisse, Ignazio Cassis, a annoncé que son pays organiserait, les 4 et 5 juillet, une « conférence de reconstruction de l’Ukraine », qui devrait aborder notamment la question des contributions annoncées et à venir de la Banque mondiale, de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) et de l’Union européenne (UE).Des blessés de guerre ukrainiens soignés en France. Kiev a remercié la France d’accueillir « des blessés de guerre ukrainiens au sein de ses hôpitaux, notamment au sein des hôpitaux des armées », selon un communiqué publié, mercredi soir, par le ministère des armées français. Deux premiers militaires ukrainiens ont été accueillis à l’hôpital militaire de Percy, en région parisienne, a précisé à l’Agence France-Presse le cabinet du ministre français.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         Reportage. Au nord de Kiev, une « scène de crime » géante pour les experts de la gendarmerie         Portrait. Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine         Entretien. « On pourrait qualifier la diplomatie du Saint-Siège de « pastorale humanitaire »         Reportage. Guerre en Ukraine : à Nove Zalissia, la « double peine » des anciens déplacés de Tchernobyl         Vidéo. Sievierodonetsk, la nouvelle Marioupol ?         Décryptages. La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?         Médias. L’humour ukrainien en temps de guerre mis à l’honneur par « Charlie Hebdo »         Vidéo. Le métro de Kharkiv reprend du service après avoir servi d’abri aux civils                          L’essentiel à savoir à l’aube de ce 93ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-27T15:54:22+00:00","coverageEndTime":"2022-05-28T03:54:22+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","description":"Plus de 4000 civils ont \u00e9te tu\u00e9s et plus de 4 700 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, selon l\u2019ONU qui a d\u00e9ploy\u00e9 plusieurs dizaines d\u2019observateurs dans le pays. Selon les autorit\u00e9s ukrainienne, environ 70 corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les d\u00e9combres d\u2019un ancien b\u00e2timent industriel dans la ville de Marioupol, occup\u00e9e par les Russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : plus de 4 000 civils tués depuis le début du conflit ; à Marioupol, des dizaines de corps extraits des décombres d’un immeuble","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plus de 4000 civils ont \u00e9te tu\u00e9s et plus de 4 700 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, selon l\u2019ONU qui a d\u00e9ploy\u00e9 plusieurs dizaines d\u2019observateurs dans le pays. Selon les autorit\u00e9s ukrainienne, environ 70 corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les d\u00e9combres d\u2019un ancien b\u00e2timent industriel dans la ville de Marioupol, occup\u00e9e par les Russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/5184/3456/1342/894/3/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-05-27T15:54:22+00:00"
,"endDate":"2022-05-28T03:54:22+00:00"
  quels sont les impacts depuis que les canons M777 et caeser sont en action car pas un mot sur le resultat     pauline         Bonjour Pauline,          En ce moment, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne encaisse les coups de l\u2019artillerie russe. Hier, le g\u00e9n\u00e9ral\u00a0Oleksi Hromov, chef adjoint de la direction des op\u00e9rations de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes, a confirm\u00e9 que la situation \u00e9tait compliqu\u00e9e pour les forces ukrainiennes\u00a0dans l\u2019est du pays. Il a soulign\u00e9 que dans la r\u00e9gion de Sievierodonetsk, les Russes ne cessent de bombarder avec leurs avions et de pilonner avec leur artillerie les troupes ukrainiennes\u00a0: \u00ab\u00a0Nous faisons tout notre possible. La fourniture d\u2019armes modernes par les pays partenaires acc\u00e9l\u00e9rera notre victoire\u00a0\u00bb, a-t-il tout de m\u00eame d\u00e9clar\u00e9.          De fait, en plus des obusiers de 155 millim\u00e8tres fournis par les Occidentaux, l\u2019Urkaine r\u00e9clame d\u00e9sormais des lance-roquettes multiples (MLRS). De plus amples informations sur ce dernier point vous seront donn\u00e9es dans un post en cours de r\u00e9daction.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T16:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T16:04:50+00:00","articleBody":"           Des bombardements sur la ville de Sievierodonetsk, le 26 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           Apr\u00e8s plusieurs semaines de frappes sur Sievierodonetsk, l\u2019encerclement de la ville semble pr\u00e8s d\u2019\u00eatre achev\u00e9. Un responsable policier de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse de Louhansk, cit\u00e9 par l\u2019agence RIA Novosti, affirme vendredi que \u00ab\u00a0Sievierodonetsk est actuellement encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, et que les troupes ukrainiennes ont perdu toute possibilit\u00e9 d\u2019en sortir. Le chef de l\u2019administration ukrainienne de la ville, Oleksandr Striouk, a cependant d\u00e9menti un encerclement total, tout en reconnaissant une situation \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pr\u00e8s des deux-tiers du p\u00e9rim\u00e8tre de la ville sont occup\u00e9s par l\u2019ennemi, mais elle n\u2019est pas encercl\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, cit\u00e9 par le gouverneur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Au moins cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en vingt-quatre\u00a0heures dans la r\u00e9gion\u00a0: quatre \u00e0 Sievierodonetsk et un autre \u00e0 Komychouvakha, \u00e0 50 kilom\u00e8tres de l\u00e0.          Le chef de l\u2019administration civile et militaire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk, a dress\u00e9 un bilan\u00a0: 60\u00a0% du parc de logements a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les bombardements russes et \u00ab\u00a085-90\u00a0%\u00a0\u00bb des b\u00e2timents de la ville ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0endommag\u00e9s et n\u00e9cessiteront une restauration majeure\u00a0\u00bb. Selon lui, entre 12\u00a0000\u00a0et 13\u00a0000 habitants sont toujours sur place, alors que la ville en comptait 100\u00a0000 avant la guerre.          La derni\u00e8re vraie route permettant de quitter l\u2019agglom\u00e9ration depuis Lyssytchansk est devenue, ces derniers jours, un v\u00e9ritable champ de bataille, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Les habitants de Sievierodonetsk ne peuvent donc quasiment plus quitter la ville.          Pour rejoindre le reste de l\u2019Ukraine ou chercher du ravitaillement, il ne reste plus qu\u2019une route de campagne sur laquelle m\u00eame des chars ou des camions militaires peinent \u00e0 circuler. \u00ab\u00a0Les gens sont pr\u00eats \u00e0 prendre tous les risques pour de l\u2019eau et de la nourriture\u00a0\u00bb, a dit Oleksandr Kozyr, responsable du principal centre de distribution d\u2019aide de Lyssytchansk, \u00e0 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0Ils sont si d\u00e9prim\u00e9s qu\u2019ils n\u2019ont plus peur. Tout ce qu\u2019ils veulent, c\u2019est trouver \u00e0 manger.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/9e5a6b2_5297028-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre 12\u00a0000\u00a0et 13\u00a0000 habitants toujours \u00e0 Sievierodonetsk, dont il devient presque impossible de par...","dateModified":"2022-05-27T16:27:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T15:56:08+00:00","articleBody":"                     Une rue de Marioupol, le 25 mai 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T16:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T15:11:12+00:00","articleBody":"                     Rond-point \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la ville de Borodianka, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un immeuble d\u00e9truit par les bombardements \u00e0 Borodianka le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Vestiges d\u2019un restaurant dans le centre-ville de Borodianka, d\u00e9truit par les bombardements, le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un immeuble d\u00e9truit dans la rue L\u00e9nine, \u00e0 Borodianka le 25 mai 2022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/60084eb_1653658847363-2022-05-25-heg-ukraine-1175.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T15:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T14:58:55+00:00","articleBody":"     Environ 70 corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les d\u00e9combres d\u2019un ancien b\u00e2timent industriel dans la ville de Marioupol, occup\u00e9e par les Russes, a d\u00e9clar\u00e9 Piotr Andriouchtchenko, un assistant du maire de la ville sur Telegram. Les corps ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s par des secouristes russes et transport\u00e9s dans une fosse commune, a ajout\u00e9 Piotr Andriouchtchenko. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de civils qui ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s dans un b\u00e2timent qui s\u2019est effondr\u00e9 apr\u00e8s des bombardements. \u00ab\u00a0Aucune identification n\u2019a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e compte tenu de l\u2019\u00e9tat des corps\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.               Le conseil municipal ne se trouve plus \u00e0 Marioupol mais publie des informations depuis un endroit situ\u00e9 en territoire contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019Ukraine. Mardi, M.\u00a0Andriouchtchenko a annonc\u00e9 que pr\u00e8s de 200 corps avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel de la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux corps r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans les d\u00e9combres d\u2019un immeuble de Marioupol","dateModified":"2022-05-27T15:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T14:46:25+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce \u00e9tait tr\u00e8s attendue. La Norv\u00e8ge a red\u00e9marr\u00e9 son unique usine de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL), dont la production devrait reprendre rapidement, a fait savoir le g\u00e9ant norv\u00e9gien Equinor vendredi. L\u2019usine \u00e9tait \u00e0 l\u2019arr\u00eat depuis un incendie en\u00a02020. Plusieurs fois retard\u00e9, le red\u00e9marrage du site de Hammerfest doit permettre d\u2019augmenter les livraisons de gaz vers l\u2019Europe, qui cherche \u00e0 mettre fin \u00e0 sa d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique envers la Russie.          \u00ab\u00a0Cela va prendre un peu de temps de finaliser ce processus. L\u2019\u00e9tape suivante est d\u2019injecter le gaz liqu\u00e9fi\u00e9 dans les r\u00e9servoirs\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Gisle Ledel Johannessen, un porte-parole d\u2019Equinor.          La Norv\u00e8ge, deuxi\u00e8me fournisseur gazier en Europe apr\u00e8s la Russie, avait annonc\u00e9 au mois de mars un plan pour maintenir sa production de gaz \u00e0 son niveau maximal au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral une p\u00e9riode de creux en partie mise \u00e0 profit pour la maintenance des plates-formes en mer. Le pays avait toutefois soulign\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au maximum de ses capacit\u00e9s d\u2019exportation, principalement via gazoducs.          L\u2019usine d\u2019Hammerfest, en liqu\u00e9fiant le gaz, permet de s\u2019affranchir des gazoducs avec des livraisons par bateau. Sa capacit\u00e9 de production est de 4,65\u00a0millions de tonnes de GNL par an, selon Equinor, qui en partage la propri\u00e9t\u00e9 avec son compatriote Petoro, le groupe fran\u00e7ais TotalEnergies, le britannique Neptune Energy et l\u2019allemand Wintershall Dea.                    Lire aussi :  Le plan de bataille de la Commission pour que l\u2019Europe se passe des hydrocarbures russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge red\u00e9marre son usine de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 ","dateModified":"2022-05-27T15:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T13:51:46+00:00","articleBody":"           Vue de l\u2019h\u00f4tel Zacisze, le 29 avril 2022. Cet \u00e9tablissement situ\u00e9 \u00e0 Bratkowice, en Pologne, offre un h\u00e9bergement gratuit aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. JAKUB STEZYCKI \/ REUTERS           Pr\u00e8s de 3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont quitt\u00e9 les pays frontaliers de l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils avaient afflu\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de leur pays par la Russie, pour se d\u00e9placer vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens non voisins, annonce le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) de l\u2019ONU.          Au total, 6\u00a0659\u00a0220 Ukrainiens ont fui leur pays depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du HCR. Parmi eux, plus de 3,5\u00a0millions se sont dirig\u00e9s vers l\u2019ouest, en Pologne. \u00ab\u00a0Selon les derni\u00e8res donn\u00e9es dont nous disposons (\u2026), 2,9\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s se sont d\u00e9plac\u00e9s par-del\u00e0 les pays voisins de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Shabia Mantoo, porte-parole du HCR, lors d\u2019un point de presse \u00e0 Gen\u00e8ve. Le plus grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans les pays non voisins se trouvaient en Allemagne, en R\u00e9publique tch\u00e8que et en Italie, selon l\u2019agence de l\u2019ONU.          La Pologne reste le principal pays d\u2019arriv\u00e9e. Au d\u00e9but de mars, chaque jour, environ 100\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s arrivaient \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise. Leur nombre a diminu\u00e9, pour atteindre environ 20\u00a0000 au cours du mois de mai. \u00ab\u00a0Les r\u00e9fugi\u00e9s nouvellement arriv\u00e9s viennent souvent de zones fortement touch\u00e9es par les combats\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Olga Sarrado, \u00e9galement porte-parole du HCR. \u00ab\u00a0Ils arrivent souvent dans un \u00e9tat de d\u00e9tresse et d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, ayant laiss\u00e9 derri\u00e8re eux des membres de leur famille\u00a0\u00bb, a-t-elle dit lors de la conf\u00e9rence de presse, par liaison vid\u00e9o depuis un centre d\u2019enregistrement des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Varsovie.          Plus de 1,1\u00a0million de personnes se sont enregistr\u00e9es aupr\u00e8s des autorit\u00e9s polonaises et ont re\u00e7u un num\u00e9ro d\u2019identification de l\u2019Etat, qui leur donne acc\u00e8s aux services publics, selon le HCR. Les femmes et les enfants repr\u00e9sentent 94\u00a0% des personnes enregistr\u00e9es.          \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9galement observ\u00e9 plus de mouvements \u201cpendulaires\u201d, consistant en des allers-retours de certaines personnes entre la Pologne et l\u2019Ukraine pour diverses raisons, notamment pour rendre visite \u00e0 leur famille, v\u00e9rifier l\u2019\u00e9tat de leurs biens ou reprendre leur travail\u00a0\u00bb, a not\u00e9 Mme Sarrado. \u00ab\u00a0Toutefois, la Pologne s\u2019attend \u00e0 continuer \u00e0 recevoir et \u00e0 accueillir un nombre consid\u00e9rable de r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e9tant donn\u00e9 le grand nombre de personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, les destructions massives et la poursuite des hostilit\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Avant le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Ukraine comptait une population de 37\u00a0millions de personnes dans les r\u00e9gions sous le contr\u00f4le de son gouvernement. Ce chiffre exclut la Crim\u00e9e, annex\u00e9e, en\u00a02014, par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, et les r\u00e9gions de l\u2019Est contr\u00f4l\u00e9es par des s\u00e9paratistes prorusses.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/7dc25d4_hfs-pol08-ukraine-crisis-refugees-0429-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s dans des pays europ\u00e9ens non frontaliers de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-05-27T14:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T13:45:45+00:00","articleBody":"                     Des immeubles d\u00e9truits par les bombardements \u00e0 Borodianka, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 25\u00a0mai\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT\/VU' POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/77cdefa_1653638488140-2022-05-25-heg-ukraine-1191.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T13:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T13:26:43+00:00","articleBody":"     Plus de 4\u00a0000\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine depuis l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier et ce bilan humain est selon toute probabilit\u00e9 beaucoup plus lourd, annonce le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH). Au total, 4\u00a0031\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 4\u00a0735 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, selon le HCDH, qui a d\u00e9ploy\u00e9 plusieurs dizaines d\u2019observateurs dans le pays. Parmi ces 8\u00a0766\u00a0victimes civiles, 670 (129\u00a0morts et 541\u00a0bless\u00e9s) se trouvent en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses. La plupart des d\u00e9c\u00e8s sont imputables \u00e0 des tirs d\u2019artillerie ou des bombardements a\u00e9riens, ajoute le Haut-Commissariat, qui n\u2019identifie pas les responsables pr\u00e9sum\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4\u00a0000\u00a0civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-05-27T13:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T12:44:04+00:00","articleBody":"     La situation dans le Donbass devient de plus en plus intenable pour la population, qui vit sous une pluie incessante de bombardements. A Popasna, les habitants comptent leurs morts et leurs bless\u00e9s, quand ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 fuir la ville.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Popasna, la population est \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9e d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-27T14:09:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T12:28:27+00:00","articleBody":"     Des \u00e9lus communistes de la r\u00e9gion de Primori\u00e9, dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe, ont demand\u00e9, vendredi, lors d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Assembl\u00e9e locale, l\u2019arr\u00eat de l\u2019offensive en Ukraine, avant de se voir priv\u00e9s de droit de vote.          C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une telle initiative est lanc\u00e9e par des \u00e9lus du Parti communiste, formation qui soutient l\u2019assaut lanc\u00e9 sur l\u2019ordre du pr\u00e9sident Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Lors de cette r\u00e9union, le d\u00e9put\u00e9 Leonid Vassioukevitch, appartenant au Parti communiste de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (KPRF), s\u2019est lev\u00e9 et a lu une adresse au pr\u00e9sident Vladimir Poutine, en d\u00e9pit de plusieurs tentatives d\u2019autres \u00e9lus et du gouverneur de la r\u00e9gion, \u00e9galement pr\u00e9sent \u00e0 la r\u00e9union, de le faire taire.          \u00ab\u00a0Nous comprenons que si notre pays ne cesse pas l\u2019op\u00e9ration militaire, il y aura de plus en plus d\u2019orphelins. Au cours d\u2019une op\u00e9ration militaire, des gens finissent invalides, ce sont de jeunes gens qui pourraient apporter beaucoup \u00e0 notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Nous exigeons un retrait imm\u00e9diat des troupes russes\u00a0\u00bb, a conclu Leonid Vassioukevitch, recueillant quelques applaudissements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00e9lus communistes appellent \u00e0 arr\u00eater l\u2019offensive en Ukraine","dateModified":"2022-05-27T13:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T11:32:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nVoil\u00e0, je me demandais si, comme en mer rouge, les bateaux de c\u00e9r\u00e9ales ne pouvaient pas \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s par des navires.\nPuisqu'il n'y a pas de guerre officielle, on peut penser que ce n'est que des pirates.    JJG         Bonjour, JJG,          Plus que par d\u2019\u00e9ventuels pirates, ce sont par des mines que les bateaux sont menac\u00e9s dans la mer Noire, selon Kiev. L\u2019Ukraine a ainsi affirm\u00e9 que Moscou avait diss\u00e9min\u00e9 entre 400 et 500 mines, h\u00e9rit\u00e9es de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique, dans la mer Noire. Elles sont parfois d\u00e9clench\u00e9es par les orages et d\u00e9rivent, avancent encore les autorit\u00e9s ukrainiennes, rendant impossible le passage des bateaux pour l\u2019exportation.          Ces accusations, relay\u00e9es notamment par la BBC, n\u2019ont pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          Les ports ukrainiens sur la mer Noire sont inutilisables depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, suspendant par cons\u00e9quent ses exportations. Environ 20 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont bloqu\u00e9s en Ukraine, selon Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T14:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T11:06:14+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a imput\u00e9, vendredi, le gel des pourparlers de paix \u00e0 l\u2019Ukraine, expliquant que les revendications de Kiev manquaient de clart\u00e9. Lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec des journalistes, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0les dirigeants ukrainiens [faisaient] constamment des d\u00e9clarations contradictoires. Cela ne nous permet pas de comprendre pleinement ce que veut la partie ukrainienne\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, a de son c\u00f4t\u00e9 affirm\u00e9 avoir essay\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d\u2019organiser une rencontre avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, pour mettre fin \u00e0 la guerre, mais que cette derni\u00e8re ne semblait pas encore pr\u00eate \u00e0 entamer des pourparlers de paix s\u00e9rieux.          \u00ab\u00a0Il y a des choses \u00e0 discuter avec le dirigeant russe. Je ne vous dis pas que\u2026 notre peuple est impatient [que je d\u00e9cide] de lui parler, mais nous devons faire face aux r\u00e9alit\u00e9s de ce que nous vivons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un discours vendredi \u00e0 un groupe de r\u00e9flexion indon\u00e9sien. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que nous voulons de cette r\u00e9union\u00a0?\u2026 Nous voulons reprendre nos vies\u2026 Nous voulons retrouver la vie d\u2019un Etat souverain sur son propre territoire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les derni\u00e8res n\u00e9gociations de paix en face \u00e0 face remontent au 29\u00a0mars. Les contacts se sont poursuivis \u00e0 distance pendant un certain temps, mais les deux parties affirment d\u00e9sormais qu\u2019ils ont cess\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin d\u00e9clare que les d\u00e9clarations de Kiev lors des n\u00e9gociations de paix sont \u00ab\u00a0constamment cont...","dateModified":"2022-05-27T12:37:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:40:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une dizaine\u00a0\u00bb\u00a0de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une trentaine bless\u00e9es dans l\u2019attaque perp\u00e9tr\u00e9e pas l\u2019arm\u00e9e russe vendredi contre un terrain militaire \u00e0 Dnipro, grande ville industrielle du centre-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le responsable de la d\u00e9fense territoriale de la ville. \u00ab\u00a0Des missiles Iskander ont frapp\u00e9 un champ de man\u0153uvre de la garde nationale. On d\u00e9plore une dizaine de morts et entre\u00a030 et\u00a035 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Hennadi Korban \u00e0 la cha\u00eene locale Dnipro TV.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une dizaine de morts\u00a0\u00bb \u00e0 la suite d\u2019un tir de missiles russe sur un terrain militaire \u00e0 Dnipro, se...","dateModified":"2022-05-27T12:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:37:42+00:00","articleBody":"     Au lendemain des accusations de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb dans le Donbass, port\u00e9es par le pr\u00e9sident ukrainien, un premier rapport ind\u00e9pendant alerte d\u2019un \u00ab\u00a0risque s\u00e9rieux et imminent\u00a0\u00bb de g\u00e9nocide en Ukraine. L\u2019\u00e9tude, dont la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN a eu une copie avant publication, a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par un think tank am\u00e9ricain, l\u2019institut New Lines, et le Centre pour les droits humains Raoul Wallenberg, sis au Canada.          Le rapport, sign\u00e9 par plus de trente universitaires et experts de premier plan, accuse la Russie de violer plusieurs articles de la Convention des Nations unies pour la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression du crime de g\u00e9nocide, appuyant ces accusations sur plusieurs exemples de meurtres de civils de masse, de d\u00e9placements forc\u00e9s et de d\u00e9shumanisation du peuple ukrainien. Selon Azeem Ibrahim, de l\u2019institut New Lines, \u00e0 CNN\u00a0:           [Les experts ont men\u00e9] un examen tr\u00e8s minutieux et d\u00e9taill\u00e9 de tr\u00e8s nombreuses preuves. Ce que nous voyons jusqu\u2019ici, c\u2019est que cette guerre est g\u00e9nocidaire par nature, notamment par les mots employ\u00e9s et la mani\u00e8re dont ils sont utilis\u00e9s. C\u2019est tr\u00e8s, tr\u00e8s clair.                     Le groupe compare m\u00eame la situation en Ukraine au massacre de Srebrenica, en\u00a01995, appelant le monde \u00e0 emp\u00eacher un g\u00e9nocide. \u00ab\u00a0Les d\u00e9tails du massacre de plus de 7\u00a0000\u00a0Bosniaques \u00e0 Srebrenica sont apparus aux yeux de la communaut\u00e9 internationale quand il \u00e9tait trop tard pour emp\u00eacher un g\u00e9nocide. En\u00a02022, nous avons les capacit\u00e9s de pister des atrocit\u00e9s similaires et d\u2019y r\u00e9pondre en cons\u00e9quence\u00a0\u00bb, note le rapport.          En plus de nier \u00e0 l\u2019Ukraine le droit d\u2019exister comme un Etat ind\u00e9pendant et d\u2019employer un vocabulaire d\u00e9shumanisant pour parler des Ukrainiens, la Russie se rend coupable, selon le rapport, d\u2019\u00ab\u00a0atrocit\u00e9s \u00e0 l\u2019encontre des civils ukrainiens, en tant que groupe\u00a0\u00bb.           Les massacres document\u00e9s et les ex\u00e9cutions de civils \u00e0 Boutcha, ainsi que dans les r\u00e9gions de Soumy et de Tchernihiv, les attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es de la Russie sur des abris, des routes d\u2019\u00e9vacuation et des \u00e9tablissements de soins, aussi bien que les frappes et bombardements de zones r\u00e9sidentielles, les viols, si\u00e8ges, vols de c\u00e9r\u00e9ales et d\u00e9portations forc\u00e9es vers la Russie participent d\u2019un \u201csch\u00e9ma de destruction g\u00e9nocidaire\u201d.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier rapport ind\u00e9pendant alerte d\u2019un \u00ab\u00a0risque s\u00e9rieux et imminent\u00a0\u00bb de g\u00e9nocide en Ukraine pa...","dateModified":"2022-05-27T12:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:34:30+00:00","articleBody":"     En bordure des eaux \u00e9tales de la Baltique, des rues calmes et arbor\u00e9es s\u2019\u00e9tirent en parall\u00e8le de la longue et douce plage de sable fin de Jurmala, destination baln\u00e9aire lettone pris\u00e9e par des g\u00e9n\u00e9rations de nantis. Des notables de la p\u00e9riode tsariste \u00e0 la bourgeoisie de la Russie poutinienne, en passant par les membres de la nomenklatura sovi\u00e9tique, l\u2019\u00e9lite de l\u2019empire pouvait y jouir \u00e0 la belle saison de son petit bout d\u2019Europe en bord de mer, tout pr\u00e8s de la pittoresque Riga. Ses villas n\u2019ont rien perdu de leur \u00e9l\u00e9gance. Mais elles ne servent plus seulement de vill\u00e9giature. Certains de leurs occupants en ont fait leur refuge. Ici, des intellectuels russes exil\u00e9s depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014, ou plus r\u00e9cemment la guerre en Ukraine, s\u2019interrogent sur leur r\u00f4le et sur la possibilit\u00e9 de b\u00e2tir une Russie autre que celle de Vladimir Poutine.          Le reportage d\u2019Allan Kaval, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, est \u00e0 lire ici.                    Lire aussi :  A Riga, le d\u00e9sarroi de l\u2019intelligentsia russe en exil         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Riga, le d\u00e9sarroi de l\u2019intelligentsia russe en exil","dateModified":"2022-05-27T10:57:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T10:20:51+00:00","articleBody":"               Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0une guerre totale\u00a0\u00bb occidentale contre la Russie et estim\u00e9 que celle-ci allait durer \u00ab\u00a0longtemps\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les Etats-Unis et leurs satellites doublent, triplent, quadruplent leurs efforts pour endiguer la Russie, en utilisant un instrumentaire tr\u00e8s large\u00a0: en commen\u00e7ant par les sanctions \u00e9conomiques unilat\u00e9rales jusqu\u2019\u00e0 une propagande profond\u00e9ment mensong\u00e8re dans l\u2019espace m\u00e9diatique mondial\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le ministre lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables de r\u00e9gions russes, d\u00e9non\u00e7ant une \u00ab\u00a0russophobie sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb.          Il s\u2019en est aussi pris \u00e0 \u00ab\u00a0la culture dite de \u201cl\u2019annulation\u201d\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0cancel culture\u00a0\u00bb en anglais), assurant que les Occidentaux interdisaient les classiques\u00a0: Tcha\u00efkovski et Dosto\u00efevski, Tolsto\u00ef, Pouchkine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0guerre totale\u00a0\u00bb de l\u2019Occident contre la Russie va durer longtemps, selon Moscou","dateModified":"2022-05-27T14:42:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T09:45:50+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9, jeudi, l\u2019expulsion de cinq diplomates croates en repr\u00e9sailles de celle de 24 Russes, d\u00e9cid\u00e9e en avril par Zagreb.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a dit avoir\u00a0\u00ab\u00a0protest\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0aupr\u00e8s de l\u2019ambassadeur croate contre le fait que son pays ait accus\u00e9 la Russie\u00a0de \u00ab\u00a0crimes de guerre en Ukraine\u00a0\u00bb. Il accuse aussi Zagreb\u00a0de \u00ab\u00a0soutenir militairement le r\u00e9gime n\u00e9onazi de Kiev\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va expulser cinq diplomates croates","dateModified":"2022-05-27T09:47:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T08:55:23+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle pourrait exporter 50\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales dans la saison \u00e0 venir, en forte hausse par rapport \u00e0 l\u2019exercice en cours, alors que le risque d\u2019une crise alimentaire plane du fait de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Les exportations russes de c\u00e9r\u00e9ales sont actuellement frein\u00e9es par les sanctions qui frappent la cha\u00eene logistique et le secteur financier, tandis que celles de la puissance agricole qu\u2019est l\u2019Ukraine sont paralys\u00e9es par l\u2019assaut de l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0En cette saison [2021-2022] nous avons d\u00e9j\u00e0 export\u00e9 35\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, dont 28,5 de bl\u00e9, et d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e agricole [le 30 juin] nous visons 37 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9es\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019agriculture russe, Dmitri Patrouchev, lors d\u2019un forum des exportateurs du secteur. \u00ab\u00a0Et la saison \u00e0 venir [d\u00e9butant le 1er\u00a0juillet] nous estimons notre potentiel d\u2019exportation \u00e0 50\u00a0millions de tonnes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. La Russie pr\u00e9voit, par ailleurs, que la r\u00e9colte 2022 sera de 130\u00a0millions de tonnes, contre 121,4 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.          La Russie et l\u2019Ukraine sont des puissances agricoles de premier plan, leur bl\u00e9, ma\u00efs et tournesols, notamment, alimentant le march\u00e9 mondial. La guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie et les sanctions occidentales ont mis \u00e0 mal l\u2019\u00e9quilibre alimentaire mondial, laissant craindre une grave crise qui affectera tout particuli\u00e8rement les pays les plus pauvres.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 aider \u00e0 \u00ab\u00a0surmonter la crise alimentaire\u00a0\u00bb, sous r\u00e9serve d\u2019une lev\u00e9e des sanctions contre Moscou, ce qui lui vaut des accusations de chantage. Un haut responsable du Kremlin a admis la semaine derni\u00e8re que la Russie s\u2019\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9e d\u00e8s la fin de\u00a02021 \u00e0 cette crise, avant m\u00eame le d\u00e9clenchement du conflit ukrainien en\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, que Moscou niait \u00e0 l\u2019\u00e9poque pr\u00e9parer.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avis\u00a0de\u00a0temp\u00eate sur le grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme pouvoir exporter 50 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales la saison prochaine, en forte hauss...","dateModified":"2022-05-27T08:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T08:29:30+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk ont affirm\u00e9, vendredi sur Telegram, avoir \u00ab\u00a0pris le contr\u00f4le complet\u00a0\u00bb de la localit\u00e9 de Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, un important n\u0153ud ferroviaire qui ouvre la route vers les grandes villes de Sloviansk et Kramatorsk.          Cette information n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e dans l\u2019imm\u00e9diat par les autorit\u00e9s ukrainiennes.          La prise de Lyman permettrait de lever un obstacle vers Sloviansk, puis Kramatorsk, tout en marquant un progr\u00e8s dans la tentative d\u2019encercler Sievierodonetsk et Lyssytchansk, deux autres importantes villes ukrainiennes situ\u00e9es plus \u00e0 l\u2019est. Mardi, les s\u00e9paratistes avaient assur\u00e9 que la moiti\u00e9 de Lyman \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sous leur contr\u00f4le.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk affirment contr\u00f4ler la localit\u00e9 de Lyman","dateModified":"2022-05-27T08:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T08:16:06+00:00","articleBody":"    Les chances d'attaque Russes vers Kiev sont-elles \u00e9lev\u00e9es ?    pointy         Bonjour,          Il est difficile d\u2019\u00e9valuer pr\u00e9cis\u00e9ment les risques qui p\u00e8sent sur la capitale ukrainienne. La Russie avait annonc\u00e9, \u00e0 la fin de mars, se retirer du nord du pays pour se concentrer sur \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb et de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Dans les semaines qui ont suivi, les soldats russes ont effectivement quitt\u00e9 Kiev et les villes avoisinantes, ouvrant une p\u00e9riode d\u2019accalmie qui a vu de nombreux habitants regagner leurs habitations. Toutefois, le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a averti \u00e0 de nombreuses reprises que la capitale ne pouvait pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e0 l\u2019abri de la puissance de feu russe, appelant les Ukrainiens \u00e0 ne pas encore revenir dans la ville.          A la fin d\u2019avril, la capitale a ainsi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une frappe russe alors que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des nations unies (ONU), Antonio Guterres, \u00e9tait en visite sur place. Et \u00e0 la mi-mai, M.\u00a0Klitschko avait \u00e0 nouveau affirm\u00e9, sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0aucun doute\u00a0\u00bb sur le fait que la capitale de l\u2019Ukraine soit toujours la \u00ab\u00a0cible principale\u00a0\u00bb de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T08:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T07:07:51+00:00","articleBody":"     Au moins cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en vingt-quatre\u00a0heures dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi matin le gouverneur de la r\u00e9gion, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Quatre civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Sievierodonetsk, o\u00f9 cinquante immeubles y ont, par ailleurs, \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Un homme a aussi \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un obus \u00e0 Komychouvakha, \u00e0 50 kilom\u00e8tres de Sievierodonetsk.           Les habitants de Sievierodonetsk ont oubli\u00e9 ce que c\u2019est qu\u2019un cessez-le-feu d\u2019au moins une demi-heure.\u00a0Les Russes pilonnent sans cesse les quartiers r\u00e9sidentiels.           Pavlo Kyrylenko, gouverneur de Donetsk, une autre r\u00e9gion du Donbass dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait \u00e9tat jeudi soir de cinq civils tu\u00e9s dans la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq civils tu\u00e9s en vingt-quatre\u00a0heures dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019Est","dateModified":"2022-05-27T07:10:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T07:02:07+00:00","articleBody":"                     Un homme marche non loin des restes d\u2019un missile dans la ville de Lyssytchansk (Donbass), le 26 mai 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/383c535_1653634661895-9f53dd0-5297024-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T07:05:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T06:24:10+00:00","articleBody":"     Les pertes humaines se comptent d\u00e9j\u00e0 par milliers dans chaque camp. Selon Kiev, plus de 29\u00a0000\u00a0soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Un chiffre exag\u00e9r\u00e9, estiment les sp\u00e9cialistes. Dans un long d\u00e9veloppement\u00a0publi\u00e9 le 16\u00a0mai sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain Michael Kofman, directeur des \u00e9tudes sur la Russie du Center for Naval Analyses, \u00e0 Arlington (Virginie), et l\u2019un des meilleurs analystes du conflit, \u00e9voquait une fourchette allant de 7\u00a0000\u00a0\u00e0 15\u00a0000\u00a0militaires russes tu\u00e9s, avec une moyenne plausible de \u00ab\u00a010\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000\u00a0morts\u00a0\u00bb.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, les autorit\u00e9s refusent de donner la moindre indication. Dimanche, le pr\u00e9sident ukrainien a reconnu que 50 \u00e0 100\u00a0soldats ukrainiens \u00e9taient tu\u00e9s chaque jour dans le Donbass, mais sans donner plus de pr\u00e9cisions. \u00ab\u00a0On peut raisonnablement penser que l\u2019Ukraine compte autant de pertes que la Russie\u00a0\u00bb, souligne une source militaire occidentale, pour qui la r\u00e9alit\u00e9 se situerait entre 15\u00a0000\u00a0et 20\u00a0000\u00a0militaires tu\u00e9s de chaque c\u00f4t\u00e9.          Mais au-del\u00e0 des morts, dont le nombre est d\u00e9j\u00e0 colossal compar\u00e9 \u00e0 d\u2019autres conflits (la Russie avait perdu 15\u00a0000\u00a0hommes en Afghanistan, mais la guerre y avait dur\u00e9 pr\u00e8s de dix ans), c\u2019est surtout la quantit\u00e9 de soldats mis hors de combat qui interroge les analystes. Selon des documents r\u00e9v\u00e9l\u00e9s \u00e0 la mi-mai par les services de renseignement ukrainiens, les divisions blind\u00e9es russes auraient ainsi d\u00e9plor\u00e9, lors des trois premi\u00e8res semaines de conflit, de deux fois et demie \u00e0 quatre fois plus de soldats bless\u00e9s, disparus ou captur\u00e9s que de militaires tu\u00e9s. A titre de comparaison, le ratio \u00e9tait de 2,5 pendant la bataille de Koursk, qui avait oppos\u00e9, en\u00a01943, les arm\u00e9es sovi\u00e9tique et allemande dans l\u2019un des plus importants affrontements de chars de l\u2019histoire.          L\u2019article complet de C\u00e9dric Pietralunga \u00e0 lire sur le site du Monde\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : dans les deux camps, le rythme intenable des pertes humaines         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dizaines de milliers de morts dans les rangs des arm\u00e9es russe et ukrainienne","dateModified":"2022-05-27T06:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T05:58:16+00:00","articleBody":"     Voici les derni\u00e8res informations de terrain dont nous disposons vendredi matin, \u00e0 8 heures\u00a0:         Les forces russes tentent toujours d\u2019encercler les villes de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk, dans le Donbass, parvenant, selon un rapport du renseignement britannique, \u00e0 prendre le contr\u00f4le de plusieurs villages au nord-ouest de Popasna. Ces attaques ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es dans un point quotidien de l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes, jeudi. Toutefois, le renseignement britannique affirme que les Ukrainiens tiennent encore plusieurs secteurs, emp\u00eachant la Russie de contr\u00f4ler tout le Donbass.          Selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, relay\u00e9 par l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), les troupes russes se renforcent aussi dans la r\u00e9gion de Zaporijia, sp\u00e9cifiquement autour de Melitopol. Ces renforts \u00ab\u00a0navals, a\u00e9riens et terrestres\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s depuis la Crim\u00e9e, avance \u00e9galement le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent.          Ces derniers jours, la Russie aurait ainsi fait venir dans la r\u00e9gion des tanks T-62, vieux d\u2019une cinquantaine d\u2019ann\u00e9es. Ces blind\u00e9s sont certainement, selon le renseignement britannique, particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables aux armes antichars du fait de leur v\u00e9tust\u00e9. Leur pr\u00e9sence sur le terrain \u00ab\u00a0souligne une p\u00e9nurie d\u2019\u00e9quipements modernes et pr\u00eats au combat\u00a0\u00bb, analysent les services britanniques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-05-27T06:10:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:45:38+00:00","articleBody":"           Des combattants de l\u2019arm\u00e9e prorusse en patrouille \u00e0 Popasna, dans la r\u00e9gion de Louhansk, le 26\u00a0mai\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/d37eb73_p001-ukraine-crisis-luhansk-popasna-0526-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T12:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:39:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0On pourrait qualifier la diplomatie du Saint-Si\u00e8ge de \u201cpastorale humanitaire\u201d\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plus de 4 000 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit\u00a0; \u00e0 Marioupol, des...","dateModified":"2022-05-27T04:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:37:08+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 jeudi la Russie de pratiquer un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb dans le Donbass, dans l\u2019est du pays. La Russie pratique la \u00ab\u00a0d\u00e9portation\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les tueries de masse de civils\u00a0\u00bb dans le Donbass, a affirm\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans son adresse t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e quotidienne. \u00ab\u00a0Tout ceci (\u2026) est une politique \u00e9vidente de g\u00e9nocide men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          Sievierodonetsk ou l\u2019ombre de Marioupol. Nich\u00e9e dans la partie ouest de la r\u00e9gion de Louhansk, la ville industrielle de Sievierodonetsk est presque assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe. La ville est \u00ab\u00a0tout simplement en train d\u2019\u00eatre d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast, sur Telegram. Il a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de bombarder la ville \u00e0 l\u2019aide de lance-roquettes multiples, des armes impr\u00e9cises et d\u00e9vastatrices. Selon lui, les bombes visent \u00e9galement l\u2019usine Azot, o\u00f9 des civils sont r\u00e9fugi\u00e9s, dans une situation qui rappelle le si\u00e8ge de Marioupol. Le gouverneur estime que la r\u00e9gion de Louhansk est d\u00e9j\u00e0 contr\u00f4l\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 plus de\u00a090\u00a0%\u00a0\u00bb par les Russes.          A Davos, l\u2019Ukraine r\u00e9clame plus d\u2019armes lourdes. Kiev a grandement besoin d\u2019unit\u00e9s mobiles capables d\u2019envoyer plusieurs roquettes simultan\u00e9ment, pour avoir des armes \u00e9gales face \u00e0 la puissance de feu de la Russie, a insist\u00e9, mercredi, \u00e0 Davos son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0La bataille pour le Donbass ressemble beaucoup aux batailles de la deuxi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Dmytro Kuleba. Il a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0certains villages et villes n\u2019existent plus\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion de l\u2019Ukraine, qui essuie ces derniers jours des bombardements intensifs.          Moscou facilite l\u2019octroi de passeports russes aux habitants du sud de l\u2019Ukraine. La Russie va permettre aux habitants des r\u00e9gions de Zaporijia et de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, de demander un passeport russe par \u00ab\u00a0une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e\u00a0\u00bb, selon un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 mercredi. \u00ab\u00a0Ce syst\u00e8me simplifi\u00e9 va permettre \u00e0 tout le monde de bien comprendre que la Russie n\u2019est pas l\u00e0 pour longtemps, mais pour toujours\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Kyrylo Stremooussov, un responsable de la r\u00e9gion de Kherson nomm\u00e9 par Moscou.          Le d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel en question s\u2019applique \u00e9galement aux habitants des territoires s\u00e9paratistes de Louhansk et de Donetsk, dont les arm\u00e9es respectives participent avec Moscou aux combats contre l\u2019Ukraine. Plusieurs centaines de milliers d\u2019habitants de ces territoires s\u00e9paratistes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des passeports russes.          Les Etats-Unis ont d\u00e9nonc\u00e9 une tentative d\u2019\u00ab\u00a0assujettir\u00a0\u00bb la population d\u00e9sormais sous son contr\u00f4le. Ce plan est \u00ab\u00a0une tactique de la Russie pour assujettir le peuple ukrainien, pour imposer sa volont\u00e9 par la force\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, lors d\u2019un point presse, ajoutant que les Etats-Unis \u00ab\u00a0rejetteraient avec force\u00a0\u00bb un tel projet.          Les Etats-Unis ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre fin, \u00e0 partir de mercredi, \u00e0 une exemption permettant \u00e0 Moscou de payer ses dettes en dollars. Cette d\u00e9cision pourrait pr\u00e9cipiter la Russie, qui a une douzaine de paiements \u00e0 honorer d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, dans le d\u00e9faut de paiement.          Le co\u00fbt des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s aux infrastructures ukrainiennes serait de l\u2019ordre de \u00ab\u00a090\u00a0milliards \u00e0\u00a0100\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb, selon Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien. Au forum de Davos, le pr\u00e9sident suisse, Ignazio Cassis, a annonc\u00e9 que son pays organiserait, les 4 et 5\u00a0juillet, une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence de reconstruction de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, qui devrait aborder notamment la question des contributions annonc\u00e9es et \u00e0 venir de la Banque mondiale, de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) et de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          Des bless\u00e9s de guerre ukrainiens soign\u00e9s en France. Kiev a remerci\u00e9 la France d\u2019accueillir \u00ab\u00a0des bless\u00e9s de guerre ukrainiens au sein de ses h\u00f4pitaux, notamment au sein des h\u00f4pitaux des arm\u00e9es\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9, mercredi soir, par le minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais. Deux premiers militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e0 l\u2019h\u00f4pital militaire Percy, en r\u00e9gion parisienne, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le cabinet du ministre fran\u00e7ais.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 93\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-27T12:03:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html#471006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/27/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-4-000-civils-ont-ete-tues-dans-le-pays-depuis-l-invasion-russe-du-24-fevrier-selon-l-onu_6127837_3210.html","datePublished":"2022-05-27T04:36:15+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le direct d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur le direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-05-27T15:10:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/5184/3456/1342/894/3/0/ef57ddc_1653575938685-340344.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/27/19-3">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’exécutif entend se montrer à l’offensive, sans pouvoir faire avancer son agenda législatif faute d’avoir un Parlement en session puisque le pouvoir d’achat doit faire l’objet de deux textes de loi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Gouvernement Borne             Pouvoir d’achat : comment l’exécutif occupe le terrain en attendant les élections      L’exécutif entend se montrer à l’offensive, sans pouvoir faire avancer son agenda législatif faute d’avoir un Parlement en session puisque le pouvoir d’achat doit faire l’objet de deux textes de loi.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 18h02, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Elisabeth Borne s’adresse aux journalistes après une réunion avec le gouvernement pour définir les feuilles de route des ministres, à l’hôtel Matignon, à Paris, le 27 mai 2022.  EMMANUEL DUNAND  / AFP               En parler toujours, faute de mieux. Depuis la fin avril, pas un ministre, pas un responsable politique de la majorité qui ait fait une apparition sans parler du pouvoir d’achat - « urgence » pour la première ministre, Elisabeth Borne, « première préoccupation » pour Bruno Le Maire, le ministre de l’économie, ou « premier défi de ce quinquennat » pour Gabriel Attal, le nouveau ministre délégué aux comptes publics. Avec une inflation proche des 5 % en avril, le pouvoir d’achat, qui a dominé l’élection présidentielle, est déjà au cœur de la courte campagne pour le scrutin législatif des 12 et 19 juin.          Sondage après sondage, « le sujet écrase tout », constate Frédéric Dabi, directeur général opinion de l’IFOP, qui parle même d’une « obsession française ». Sans surprise, les oppositions recommencent à occuper le terrain depuis quelques jours : en déplacement dans son fief d’Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), vendredi 27 mai, Marine Le Pen a relancé sa demande d’une « taxation exceptionnelle », notamment des groupes pétroliers pour « soutenir le pouvoir d’achat » des ménages. Deux jours plus tôt, c’était Jean-Luc Mélenchon qui présentait son plan « Robin des bois » pour le pouvoir d’achat, au titre de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) : augmentation du smic et des retraites, revalorisation des salaires, blocage des prix des produits de première nécessité, encadrement des loyers.                           Lire aussi :  Attaquée sur sa crédibilité économique, la Nupes présente son plan d’urgence pour le pouvoir d’achat                 Dans ce contexte, l’exécutif entend se montrer à l’offensive, sans pour autant pouvoir faire avancer son agenda législatif faute d’avoir un Parlement en session. Les consultations avec patronat et syndicats permettent d’afficher une équipe en mouvement. « Le gouvernement gère le ministère de la parole », poursuit Frédéric Dabi, qui voit même dans la piste de l’assouplissement des sanctions contre les petits excès de vitesse un « enjeu de pouvoir d’achat ». Il souligne, toutefois, le décalage entre les déclarations quasi quotidiennes sur le sujet et l’absence d’actes concrets, au risque qu’« une petite musique de l’inaction ne s’installe ».          Un catalogue à peu près connu          Difficile, en effet, d’agir sans le Parlement. Car le pouvoir d’achat doit faire l’objet non pas d’un seul, mais de deux textes de loi après les élections : un collectif budgétaire, qui débloquera les crédits nécessaires, et un texte spécifique, qui pourrait inciter les entreprises à participer à l’effort en soutenant les salariés. Il n’y aura « ni oubliés ni angles morts », a promis Elisabeth Borne, après avoir remis leur « feuille de route » à ses ministres. « Outre les retraités, les salariés, les indépendants, les agents publics, j’ai demandé à mes ministres d’avoir une attention particulière pour les étudiants », a-t-elle ajouté.        Il vous reste 34.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/27/pouvoir-d-achat-comment-l-executif-occupe-le-terrain-en-attendant-les-elections_6127940_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: comment l\u2019ex\u00e9cutif occupe le terrain en attendant les \u00e9lections","dateCreated":"2022-05-27T18:02:21+02:00","datePublished":"2022-05-27T18:02:21+02:00","dateModified":"2022-05-27T18:28:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"L\u2019ex\u00e9cutif entend se montrer \u00e0 l\u2019offensive, sans pouvoir faire avancer son agenda l\u00e9gislatif faute d\u2019avoir un Parlement en session puisque le pouvoir d\u2019achat doit faire l\u2019objet de deux textes de loi.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/453/0/5431/2715/1342/671/60/0/b349c0c_1653666898885-605917.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-4">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Cet événement est organisé à seulement quelques heures de route de l’école primaire d’Uvalde, où un adolescent de 18 ans a tué dix-neuf enfants et deux enseignantes, le 24 mai. Si plusieurs personnalités ont annulé leur venue, l’ancien président Donald Trump sera, lui, bien présent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       États-Unis             Etats-Unis : la NRA, principal lobby proarmes, ouvre son assemblée annuelle au Texas      Cet événement est organisé à seulement quelques heures de route de l’école primaire d’Uvalde, où un adolescent de 18 ans a tué dix-neuf enfants et deux enseignantes, le 24 mai. Si plusieurs personnalités ont annulé leur venue, l’ancien président Donald Trump sera, lui, bien présent.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h10, mis à jour à 18h54    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des armes sont présentées au George R. Brown Convention Center de Houston, le 26 mai 2022.  MICHAEL WYKE / AP                 Le puissant lobby proarmes américain (NRA) organise vendredi 27 mai au Texas et pour quatre jours sa grand-messe annuelle, trois jours seulement après la tuerie dans une école de cet Etat américain qui a fait vingt et un morts – dix-neuf enfants et deux enseignantes. Après ce massacre perpétré par un adolescent de 18 ans, la NRA s’est contentée de dénoncer, jeudi, l’acte « d’un criminel isolé et dérangé », tout en se dédouanant de toute responsabilité dans la tuerie.            Selon le puissant lobby, les participants à la grande réunion « réfléchiront » à ce qui s’est produit à Uvalde, et « prieront pour les victimes ». Mais la tenue de cette convention à la date prévue malgré cette nouvelle tuerie a suscité la polémique, poussant plusieurs responsables politiques et artistes à annuler leur venue. Le gouverneur républicain du Texas, Greg Abbott, a ainsi décidé de ne pas s’y rendre et donnera, à la place, une conférence de presse à dans la ville endeuillée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Uvalde, au Texas, le récit d’un massacre américain tristement classique                   Absence du gouverneur républicain du Texas            M. Abott, grand défenseur du droit à détenir une arme à feu et candidat à sa réélection cette année, s’exprimera tout de même devant les membres de la NRA dans une vidéo enregistrée en amont, a précisé un de ses porte-parole au journal Dallas Morning News. Son adjoint, Dan Patrick, ne se montrera pas non plus afin d’éviter « d’ajouter à la douleur des familles ».              Daniel Defense, le fabricant du fusil d’assaut utilisé lors de la tuerie, a aussi fait savoir, jeudi, qu’il renonçait à participer à la convention annuelle du premier lobby des armes. « Daniel Defense n’assistera pas au rassemblement de la National Rifle Association [NRA] du fait de l’horrible tragédie à Uvalde, au Texas, où l’un de nos produits a été détourné de son usage de façon criminelle », a annoncé un porte-parole à l’Agence France-Presse (AFP). « Nous pensons qu’il n’est pas approprié de faire la promotion cette semaine de nos produits au Texas lors du rassemblement de la NRA », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Fusillade au Texas : ce que l’on sait de la tuerie dans une école primaire du Texas, où 19 enfants ont été tués                   Des stars de la country ont aussi choisi de ne pas venir. Parmi elles, le chanteur Don McLean, connu pour sa chanson American Pie, qui a jugé qu’il serait « irrespectueux » pour lui de s’y produire. L’artiste Lee Greenwood, dont le tube patriotique God Bless the USA rythme les meetings de Donald Trump, a lui aussi annulé son concert.            Armes à feu interdites dans la salle            L’influent sénateur conservateur du Texas, Ted Cruz, sera en revanche bien présent, tout comme Donald Trump, qui a reçu des dizaines de millions de dollars de la NRA pour ses deux campagnes présidentielles.              L’ancien locataire de la Maison Blanche a estimé que les Etats-Unis avaient « besoin de vraies solutions et de vrai leadership en cette période, pas de politiciens et de considérations partisanes ». « C’est pourquoi je respecterai mon engagement de longue date de m’exprimer à la convention de la NRA au Texas », a-t-il fait savoir, promettant « un discours important au peuple américain ».                             Lire aussi :  Fusillade au Texas : l’attitude de la police mise en question                   La NRA, qui revendique 5 millions de membres, a précisé que pour assurer sa sécurité de l’ancien chef d’Etat, qui doit prendre la parole lors du Congrès, les armes à feu seraient interdites dans la salle.            A l’extérieur du bâtiment, des opposants se sont rassemblés avec des pancartes appelant à l’interdiction des fusils d’assaut. Le démocrate Beto O’Rourke, qui affrontera Greg Abbott lors des élections pour le poste de gouverneur en novembre, devrait les rejoindre. Dans une scène inhabituelle, signe de la tension grandissante sur la question des armes, il avait interrompu le gouverneur mercredi, en pleine conférence de presse, l’accusant d’être responsable du drame.            Un fléau impossible à endiguer ?            La fusillade, qualifiée de « nouveau Sandy Hook » dans la presse américaine, en référence à l’effroyable massacre commis dans une école primaire du Connecticut en 2012, a réveillé les traumatismes de l’Amérique. Les images des visages des très jeunes victimes, âgées de 11, 10 et 9 ans, diffusées en boucle à la télévision, et les témoignages de leurs proches effondrés ont ému le pays, relançant une vague d’appels à mieux réguler les armes à feu.              Aux Etats-Unis, les fusillades en milieu scolaire sont un fléau récurrent que les gouvernements successifs ont jusqu’à présent été impuissants à endiguer. Le débat sur la régulation des armes à feu dans le pays tourne pratiquement à vide, étant donné l’absence d’espoir d’une adoption par le Congrès d’une loi nationale ambitieuse sur la question. Le mouvement « March for Our Lives », créé après la tuerie de Parkland en février 2018, a appelé à un grand rassemblement le 11 juin à Washington pour réclamer un durcissement de la réglementation sur les armes.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le cerveau, ce chef d’orchestre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/27/etats-unis-la-nra-principal-lobby-proarmes-ouvre-son-assemblee-annuelle-au-texas_6127876_3210.html"},"headline":"Au Texas, la NRA, principal lobby proarmes des Etats-Unis, ouvre son assembl\u00e9e annuelle","dateCreated":"2022-05-27T11:10:41+02:00","datePublished":"2022-05-27T11:10:41+02:00","dateModified":"2022-05-27T18:54:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Cet \u00e9v\u00e9nement est organis\u00e9 \u00e0 seulement quelques heures de route de l\u2019\u00e9cole primaire d\u2019Uvalde, o\u00f9 un adolescent de 18\u00a0ans a tu\u00e9 dix-neuf\u00a0enfants et deux enseignantes, le 24\u00a0mai. Si plusieurs personnalit\u00e9s ont annul\u00e9 leur venue, l\u2019ancien pr\u00e9sident Donald Trump sera, lui, bien pr\u00e9sent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/415/0/4980/2490/1342/671/60/0/b7cb6a6_36b298e8cdff4cf99e43f7332690ad21-36b298e8cdff4cf99e43f7332690ad21-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-5">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La hausse récente des taux, conjuguée au niveau élevé des prix immobiliers, évince du marché nombre d’acquéreurs modestes – souvent les plus jeunes – qui achètent pour la première fois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Argent & Placements       Crédits             Crédit immobilier : les primo-accédants à la peine      La hausse récente des taux, conjuguée au niveau élevé des prix immobiliers, évince du marché nombre d’acquéreurs modestes – souvent les plus jeunes – qui achètent pour la première fois.          Par Ludovic Clerima         Publié aujourd’hui à 00h34, mis à jour à 12h20    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 COLCANOPA               Ils sont toujours bas… mais ils remontent. Depuis le début de l’année, les taux de crédit immobilier progressent. Alors qu’en avril 2021, on empruntait en moyenne, toutes durées confondues, à 1,07 % (hors assurance), le taux moyen a atteint 1,27 % un an plus tard, selon l’Observatoire Crédit logement CSA. Avec des hausses de barèmes qui varient selon les banques.          « Depuis janvier 2022, les établissements bancaires ont augmenté leur barème de taux entre 0,20 point à 0,75 point, en fonction de leurs objectifs de production », pointe Sandrine Allonier, porte-parole du courtier VousFinancer. « Pour un couple de primo-accédants avec 3 500 euros de revenus totaux et 10 % d’apport, le taux peut ainsi aller aujourd’hui de 1,42 % à 2,05 % sur vingt ans », précise-t-elle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crédit immobilier : comment décrocher un prêt dans un timing serré                 Premières victimes de ces secousses sur les taux : les primo-accédants et les ménages modestes. « Nous constatons chez nous depuis le début de l’année une baisse de 5 % à 7 % des acheteurs de moins de 35 ans et des employés et ouvriers », déplore Yann Jéhanno, président du réseau d’agences immobilières Laforêt.          « Leur taux d’endettement dépasse le plafond des 35 %, ils peinent à se constituer un apport et à suivre la hausse des taux », souligne-t-il. Depuis le 1er janvier 2022, le Haut Conseil de stabilité financière (HCSF) impose aux banques, dans le cas général, de ne pas prêter aux ménages sur plus de vingt-cinq ans et de faire en sorte que le taux d’endettement de l’emprunteur ne dépasse pas 35 % de ses revenus.          Taux d’usure dépassé          A la hausse des taux, au durcissement des conditions d’octroi, et surtout au niveau élevé des prix immobiliers, s’ajoute, pour ces emprunteurs, le faible niveau de l’usure, c’est-à-dire des taux maximaux auxquels les banques sont autorisées à prêter. Pour les prêts de vingt ans et plus, le taux d’usure n’est, depuis début avril, que de 2,40 %.          « Avec la hausse des taux, beaucoup de projets émanant des primo-accédants et des ménages modestes dépassent le taux d’usure au moment des calculs », constate Olivier Lendrevie, président du courtier Cafpi, précisant estimer que dans son réseau, en mai, « l’ordre de grandeur pour les dossiers refusés à cause du taux d’usure est d’un sur quatre, mais il est difficile à préciser car il nous arrive de ne pas présenter des dossiers à la banque comme nous savons qu’ils seront refusés pour cette raison ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crédit immobilier : que faire si votre dossier est rejeté ?                 Pour comprendre, il faut savoir que ces taux d’usure sont calculés chaque trimestre par la Banque de France, pour les différentes catégories de crédit, sur la base des taux moyens pratiqués par les prêteurs le trimestre précédent, augmentés d’un tiers. (C’est le taux annuel effectif global – TAEG – qui compte, qui inclut tous les coûts liés au crédit). Ils ont donc toujours un trimestre de retard sur les taux pratiqués, ce qui peut poser souci en période de hausse des taux.        Il vous reste 48.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/05/27/credit-immobilier-les-primo-accedants-a-la-peine_6127817_1657007.html"},"headline":"Cr\u00e9dit immobilier\u00a0: les primo-acc\u00e9dants \u00e0 la peine","dateCreated":"2022-05-27T00:34:58+02:00","datePublished":"2022-05-27T00:34:58+02:00","dateModified":"2022-05-27T12:20:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Cr\u00e9dits"],"keywords":["Banques \/ Finance \/ Assurance","Vie quotidienne","Cr\u00e9dits","Logement","Immobilier","Argent & Placements","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie"],"description":"La hausse r\u00e9cente des taux, conjugu\u00e9e au niveau \u00e9lev\u00e9 des prix immobiliers, \u00e9vince du march\u00e9 nombre d\u2019acqu\u00e9reurs modestes \u2013 souvent les plus jeunes \u2013 qui ach\u00e8tent pour la premi\u00e8re fois.","author":[{"@type":"Person","name":"Ludovic Clerima"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/268/0/2000/1000/1342/671/60/0/d9df329_1653554071838-image0-4.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cr\u00e9dits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/credits/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-6">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La rappeuse, qui a quitté la scène en 2009 et érigé un mur du silence autour d’elle, réapparaît avec un documentaire sur sa vie, présenté en séance spéciale au Festival de Cannes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Festival de Cannes 2022             Cannes 2022 : Diam’s sort du silence avec « Salam », un documentaire sur sa vie      La rappeuse, qui a quitté la scène en 2009 et érigé un mur du silence autour d’elle, réapparaît avec un documentaire sur sa vie, présenté en séance spéciale au Festival de Cannes.          Par Laurent Carpentier         Publié aujourd’hui à 15h02, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Mélanie Georgiades, dite « Diam’s », dans le documentaire « Salam », réalisé par Diam’s, Houda Benyamina et Anne Cissé.  BLACK DYNAMITE/BRUT X               C’est l’histoire bien connue d’une gamine de banlieue parisienne qui découvre que les mots du rap portent en eux la puissance des tourments qui l’habitent. Elle qui, à 15 ans, tente de mettre fin à ses jours, va chasser ses nuages noirs, et ceux du public par la même occasion. Raz-de-marée musical. Nous sommes en 1999, Mélanie Georgiades, dite « Diam’s », sort son premier album, Premier mandat. Dix ans plus tard, elle arrête tout.          L’histoire est connue. Diam’s convertie à l’islam et voilée. Mariée et mère. Disparue volontaire. Avec une radicalité qui prête libre cours à tous les fantasmes. Le contraste entre le mur de silence que l’ex-chanteuse érige et ses années au top des charts construit une deuxième légende, plus mystérieuse encore que la première… C’est ce qui fait de Salam, autodocumentaire qu’elle cosigne aujourd’hui – assurance d’avoir le final cut – avec les réalisatrices Houda Benyamina et Anne Cissé, un document. Il a été présenté en séance spéciale jeudi 26 mai, au Festival de Cannes.          Quête du bonheur          La chanteuse qui, en 2008, en vacances à l’Ile Maurice avec une copine, note sur une feuille, parmi les bonnes résolutions pour trouver sa paix (salam) intérieure : « Ne plus jamais parler aux journalistes », s’exprime ici pour la première fois.           La jeune femme se livre d’une voix douce, avec une fragilité qui transforme pour toujours et de manière poignante sa stature de star du rap          La dépression qui l’a longtemps habitée, les séjours en hôpitaux psychiatriques, le diagnostic de bipolarité, cette carrière de rock star qui s’avère un échec dans sa quête du bonheur, la découverte de la foi comme refuge, l’amour de sa famille, la réconciliation avec son père, la complicité avec sa mère… La jeune femme se livre d’une voix douce, avec une fragilité qui transforme pour toujours et de manière poignante sa stature de star du rap.          Salam n’est peut-être pas un « objet de cinéma » (longs plans sur le soleil couchant et les oiseaux au firmament), et la deuxième partie, sur sa vie d’après – la jeune femme, qui continue de générer un million d’auditeurs par mois sur Spotify, a monté et finance un orphelinat en Afrique – a beau avoir un côté prosélyte attendu, il n’en reste pas moins frappé au coin de la sincérité.          Venue sur la Croisette annulée          La plate-forme Brut ne s’y est pas trompée, qui produit le film (il doit sortir trois jours en salle, le 1er juillet, comme produit d’appel, avant d’être mis en ligne), et a savamment orchestré sa présentation au Festival de Cannes, dont elle est partenaire avec France Télévisions. Avec, pour l’accueillir, l’animateur Augustin Trapenard et une annonce de la venue de la rappeuse sur la Croisette. Mais l’émission a été préenregistrée. Et Mélanie-Diam’s est restée chez elle.        Il vous reste 19.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/27/cannes-2022-diam-s-de-retour-avec-salam_6127916_3246.html"},"headline":"Cannes 2022\u00a0: Diam\u2019s sort du silence avec \u00ab\u00a0Salam\u00a0\u00bb, un documentaire sur sa vie","dateCreated":"2022-05-27T15:02:47+02:00","datePublished":"2022-05-27T15:02:47+02:00","dateModified":"2022-05-27T15:26:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Musiques","Festival de Cannes 2022","Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"La rappeuse, qui a quitt\u00e9 la sc\u00e8ne en\u00a02009 et \u00e9rig\u00e9 un mur du silence autour d\u2019elle, r\u00e9appara\u00eet avec un documentaire sur sa vie, pr\u00e9sent\u00e9 en s\u00e9ance sp\u00e9ciale au Festival de Cannes.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Carpentier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/60/0/1920/960/1342/671/60/0/38ea14d_1653652258627-melanie-diams-10-black-dynamite-brutx.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-7">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le Parti ouvrier indépendant, héritier de la formation trotskiste lambertiste OCI, a investi des candidats aux législatives pour la Nupes et héberge des réunions du « Parlement populaire » dans ses locaux historiques parisiens. Un moyen pour Jean-Luc Mélenchon de renouer avec sa jeunesse militante.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Nupes             Avec la Nupes, les liens se resserrent entre les trotskistes lambertistes et Jean-Luc Mélenchon      Le Parti ouvrier indépendant, héritier de la formation trotskiste lambertiste OCI, a investi des candidats aux législatives pour la Nupes et héberge des réunions du « Parlement populaire » dans ses locaux historiques parisiens. Un moyen pour Jean-Luc Mélenchon de renouer avec sa jeunesse militante.          Par Abel Mestre et Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 03h56, mis à jour à 14h28    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jean Luc Melenchon lors de son discours, le jour la marche pour la VIeme République à Paris, le 20 mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE               Jean-Luc Mélenchon aime les clins d’œil historiques. Alors, en ce 23 janvier, lors de son intervention pour clôturer la première audition du Parlement de l’Union populaire (PUP, structure réunissant les soutiens à sa candidature à l’Elysée, issus des mouvements politiques partenaires et de la société civile), il ne peut s’empêcher de faire une petite digression qui amuse les militants réunis. « Il y a pour moi une sorte d’humour de situation (…) J’étais, il y a un nombre d’années sur lequel il n’est pas besoin de revenir, assis au fond de cette salle, dans l’organisation à laquelle j’appartenais à l’époque, qui était l’ancêtre du POI [Parti ouvrier indépendant] qui nous accueille aujourd’hui. »                        M. Mélenchon fait allusion à l’Organisation communiste internationaliste, l’OCI, formation historique du trotskisme lambertiste (du pseudonyme de son fondateur et dirigeant Pierre Lambert), aile orthodoxe de cette famille politique, pratiquant l’entrisme et aux multiples obédiences. Le Parti ouvrier indépendant (POI) en est aujourd’hui l’un des héritiers, avec le Parti ouvrier indépendant démocratique (POID), séparation issue d’une scission en 2015. Mais, surtout, le POI est un partenaire historique du mélenchonisme. Ses membres soutiennent La France insoumise (LFI) depuis le début de son histoire en 2017 et sont partie prenante de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) pour les législatives, contrairement aux autres trotskistes du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA).          Ce compagnonnage n’a rien d’étonnant : Jean-Luc Mélenchon (qui n’a pas donné suite à nos demandes) et Alexis Corbière, l’un de ses plus proches lieutenants, sont d’anciens lambertistes. Un héritage politique qu’ils n’ont jamais caché. Certains fondamentaux du mélenchonisme sont d’ailleurs partagés avec le lambertisme, comme le combat contre les institutions de la Ve République, un certain euroscepticisme et, plus largement, la mise en avant de l’identité républicaine et laïque du mouvement ouvrier français, ou encore la référence permanente à la « grande Révolution » de 1789.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le lambertisme, une histoire clandestine de la gauche française                 Ce cheminement commun apparaît au grand jour pour les élections législatives des 12 et 19 juin. Toute petite organisation politique mais très implantée à Force ouvrière, le POI voit l’un de ses dirigeants, Jérôme Legavre (contacté, il n’a pas répondu à nos sollicitations), investi dans la 12e circonscription de Seine-Saint-Denis, au départ prévue pour Europe Ecologie-Les Verts (EELV). Officiellement, c’est le seul membre du POI investi à ce titre. Mais au moins trois autres militants sont aussi candidats, en tant que titulaires ou suppléants, aussi bien dans le Pays de Retz que dans le Var ou les Yvelines.        Il vous reste 72.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/27/avec-la-nupes-les-liens-se-resserrent-entre-les-lambertistes-et-jean-luc-melenchon_6127828_6104324.html"},"headline":"Avec la Nupes, les liens se resserrent entre les trotskistes lambertistes et Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateCreated":"2022-05-27T03:56:36+02:00","datePublished":"2022-05-27T03:56:36+02:00","dateModified":"2022-05-27T14:28:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"description":"Le Parti ouvrier ind\u00e9pendant, h\u00e9ritier de la formation trotskiste lambertiste OCI, a investi des candidats aux l\u00e9gislatives pour la Nupes et h\u00e9berge des r\u00e9unions du \u00ab\u00a0Parlement populaire\u00a0\u00bb dans ses locaux historiques parisiens. Un moyen pour Jean-Luc M\u00e9lenchon de renouer avec sa jeunesse militante.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
,{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/440/0/5275/2637/1342/671/60/0/0c062c1_99763390-cbi1017019.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-8">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La situation dans le Donbass devient de plus en plus intenable pour la population, qui vit sous une pluie incessante de bombardements. A Popasna, ceux qui n’ont pas réussi à fuir la ville, en proie à l’offensive russe, comptent leurs morts et leurs blessés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                   International       Guerre en Ukraine             A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »      vidéo   La situation dans le Donbass devient de plus en plus intenable pour la population, qui vit sous une pluie incessante de bombardements. A Popasna, ceux qui n’ont pas réussi à fuir la ville, en proie à l’offensive russe, comptent leurs morts et leurs blessés.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 14h44      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Les bombardements incessants, la faim et la peur rythment les journées des habitants de Popasna, dans le Donbass, qui n’ont pas encore fui la ville, dans le viseur de l’offensive russe depuis plusieurs semaines.            Natalia Kovalenka se souvient de Mycha, un jeune homme de Popasna, qui évacuait les civils à bord d’un bus scolaire et apportait de l’aide humanitaire à ceux qui restaient. « Mais on ne le voit plus, se désole-t-elle en tirant nerveusement sur une cigarette Il est blessé, dit-on… »            Dans le Donbass, la situation s’apparente à « une politique de génocide menée par la Russie », dénonce Volodymyr Zelensky. Popasna fait partie des nombreuses villes sur lesquelles Moscou a décidé de concentrer son action militaire, depuis le 18 avril.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur le front du Donbass, un déluge de feu et une armée russe qui avance coûte que coûte                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le cerveau, ce chef d’orchestre  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/27/a-popasna-la-population-est-epuisee-d-avoir-peur_6127913_3210.html"},"headline":"A Popasna, la population est \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9e d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-27T14:44:28+02:00","datePublished":"2022-05-27T14:44:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La situation dans le Donbass devient de plus en plus intenable pour la population, qui vit sous une pluie incessante de bombardements. A Popasna, ceux qui n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 fuir la ville, en proie \u00e0 l\u2019offensive russe, comptent leurs morts et leurs bless\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/592/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c38dfe_1653635332390-604796.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Popasna, la population est \u00ab\u00a0\u00e9puis\u00e9e d\u2019avoir peur\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-05-27T14:44:28+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8b5iib?pubtool=oembed","duration":"02:01"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/592/0/3500/1750/1342/671/60/0/4c38dfe_1653635332390-604796.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-9">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’ancien premier ministre et l’actuel ministre de l’intérieur sont à Lille pour soutenir les candidats investis par la majorité présidentielle et ses alliés dans le collectif Ensemble !.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La date du premier tour est le 5 juin à ma connaissance (et avant par internet).    Christian          Bonjour,          Il n’y a aucune exception à la règle de communication des premières estimations puis des résultats officiels, qui seront, pour toutes les circonscriptions, disponibles uniquement à partir de 20 heures, le 12 juin pour le premier tour. Les résultats des scrutins pour les Français de l’étranger ne seront pas connus avant cette date.                    16:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon renoue symboliquement avec sa jeunesse militante        Le Parti ouvrier indépendant, héritier de la formation trotskiste lambertiste OCI, a investi des candidats aux législatives pour la Nupes et héberge des réunions du « Parlement populaire » dans ses locaux historiques parisiens.                    Lire aussi :  Avec la Nupes, les liens se resserrent entre les trotskistes lambertistes et Jean-Luc Mélenchon                       15:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 2017, Jean-Luc Mélenchon espérait déjà s’imposer comme premier ministre avec les législatives              Archive du « Monde » datée du 9 juin 2017.            C’est une petite musique qui servait déjà de bande-son à Jean-Luc Mélenchon en 2017 : se faire élire premier ministre en remportant une majorité de députés lors des élections législatives. Dans un article publié le 9 juin , la journaliste Raphaëlle Besse Desmoulières raconte toutefois les difficultés du leader « insoumis » à transformer son essai présidentiel – fort de sa quatrième place (19,6 %) au premier tour – sur le terrain du second scrutin.          Il y en a alors plusieurs. Si le chef de file de La France insoumise (LFI) a affirmé vouloir imposer une « nouvelle cohabitation » à Emmanuel Macron, à peine ce dernier élu, son mouvement souffre d’un manque d’ancrage local. Candidat à la députation dans la 4e circonscription des Bouches-du-Rhône, M. Mélenchon mène ainsi une double campagne : dans tout le pays pour soutenir les candidats de son parti et dans sa circonscription.          Sur le terrain, le choix du chef de file « insoumis » de ne pas donner de consigne de vote dans l’entre-deux-tours de la présidentielle n’a pas toujours été compris tandis que ses récentes colères médiatiques fragilisent aussi les candidats de son parti.          Enfin, sa « campagne destinée à remporter l’hégémonie à gauche, n’a pas non plus été comprise par ses anciens alliés ». Les communistes, qui l’ont soutenu à la présidentielle, n’ont « guère goûté de voir LFI leur opposer presque partout des candidats ». Quant au reste de la gauche, une partie déplore aussi la stratégie autonomiste et écrasante des « insoumis » pour les législatives. « Il aurait pu se positionner comme chef d’orchestre [de l’union des gauches], il a choisi de rester dans sa forteresse », regrette ainsi le maire écologiste de Grenoble, Eric Piolle.                    14:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen veut taxer les groupes pétroliers pour soutenir le pouvoir d’achat        Marine Le Pen a relancé sa demande d’une « taxation exceptionnelle », notamment des pétroliers, pour « soutenir le pouvoir d’achat », invoquant vendredi, dans son fief d’Hénin-Beaumont, l’exemple de la Hongrie, dont elle a rencontré le premier ministre dans la matinée. La cheffe de file du Rassemblement national (RN) a dit avoir discuté avec Viktor Orban de la guerre en Ukraine et des « conséquences des sanctions qui sont réclamées par l’Union européenne sur le pouvoir d’achat de nos compatriotes respectifs », pointant la « gravité » de la « situation économique et sociale de l’Europe ».          Le premier ministre hongrois a choisi « de mettre en place une taxation sur les super profits d’un certain nombre de secteurs économiques, au premier rang duquel le secteur pétrolier, pour pouvoir abonder un fonds pour soutenir le pouvoir d’achat des ménages », a développé Mme Le Pen. « Il faut que nous continuions à réclamer cette taxation exceptionnelle de ceux qui (…) profitent en réalité de la crise économique », a-t-elle ajouté, reprenant une proposition qu’elle avait émise en campagne pour la présidentielle.          La rencontre avec le dirigeant nationaliste hongrois s’est tenue dans la matinée à l’ambassade de Hongrie à Paris, avait annoncé la députée du Pas-de-Calais sur Twitter. Leur dernier rendez-vous remonte à fin janvier, à Madrid, où, alors candidate à la présidentielle, Marine Le Pen avait rencontré ses alliés d’extrême droite et souverainistes d’Europe.                    14:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen en campagne dans sa circonscription à Hénin-Beaumont        Après s’être entretenue ce matin avec le premier ministre hongrois, Viktor Orban, de passage à Paris, Marine Le Pen s’est rendue sur le marché d’Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais) pour faire campagne en vue des législatives des 12 et 19 juin. La finaliste de la présidentielle a tracté sur le marché de la ville accompagnée par son proche Steeve Briois, l’édile de la ville depuis 2014.          « Cela fait des semaines que je suis sur le terrain contrairement à la Nupes, que personne ne voit jamais. En plus d’être dans ma circonscription, je parcours la France depuis plusieurs semaines pour soutenir nos candidat », a répondu Marine Le Pen, questionnée par des journalistes.          Marine Le Pen espère être réelue dans la 11e circonscription du Pas-de-Calais, où elle est élue députée depuis 2017. Elle fera notamment face dans sa circonscription à Marine Tondelier (Europe Ecologie-Les Verts), conseillère municipale d’opposition à Hénin-Beaumont, investie par la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes). Elle était porte-parole du candidat écologiste, Yannick Jadot, qui a échoué juste en dessous de 5 % des suffrages exprimés.                    13:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Permis de conduire : le gouvernement réfléchit à supprimer le retrait de points pour les petits excès de vitesse        Défendue par le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, la mesure « peut s’étudier », selon l’Elysée. L’opposition dénonce une proposition électoraliste à quelques semaines du premier tour des législatives, écrit notre journaliste Claire Gatinois.                    Lire aussi :  Permis de conduire : le gouvernement réfléchit à supprimer le retrait de points pour les petits excès de vitesse                       13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Antiflics », « islamogauchiste », « communautariste noir »… Les attaques de l’extrême droite contre Pap Ndiaye        Moins d’une semaine après sa nomination au ministère de l’éducation, l’historien doit faire face à de nombreuses attaques s’appuyant sur d’anciennes citations très souvent décontextualisées, explique notre journaliste Romain Geoffroy.                    Lire aussi :  « Antiflics », « islamogauchiste », « communautariste noir »… Les attaques de l’extrême droite contre Pap Ndiaye                       13:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Rassemblement national rêve d’une première victoire dans les Bouches-du-Rhône        Galvanisé par ses scores à la présidentielle à Marignane comme à Vitrolles, bastions de l’extrême droite dans les années 1990, le Rassemblement national (RN) espère enfin l’emporter en juin dans la 12e circonscription « maudite » des Bouches-du-Rhône, face au député sortant de droite.          « Si ceux qui ont voté à la présidentielle retournent dans les urnes pour les législatives, c’est bon pour nous », prophétise le candidat et chef de file du RN des Bouches-du-Rhône, Franck Allisio, lors d’une séance de distribution de tracts sur le marché de Marignane, rythmé par le bruit des avions de l’aéroport. En avril, huit des neuf communes qui composent cette circonscription à forte communauté pied-noir ont placé Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle, avec 53 à 70 % des voix.          Bien décidé à ne pas laisser retomber le soufflé de la présidentielle, Franck Allisio affronte huit autres candidats dans cette circonscription qui se déploie entre l’étang de Berre – où se concentrent les industriels de la pétrochimie – et les rives de la Méditerranée, avec ses maisons chics et son casino à Carry-le-Rouet. Pourtant l’envoi de poids lourds comme Jean-Pierre Stirbois en 1988, puis Bruno Mégret en 1993 et 1997, ou encore Jean-Lin Lacapelle en 2017, n’a jamais suffi au Front national puis au Rassemblement national pour remporter cette circonscription. Le parti d’extrême droite n’a même jamais eu de députés dans les Bouches-du-Rhône, sauf en 1986, grâce au scrutin proportionnel, avec quatre députés élus.          Les scores de la dernière présidentielle n’inquiètent donc pas le député sortant Eric Diard (Les Républicains), partant pour un quatrième mandat. D’autant que La République en marche a renoncé à présenter un candidat pour « faire barrage au Rassemblement national ». « L’extrême droite a toujours été forte ici aux élections nationales, mais localement cela ne se vérifie pas », veut croire l’ancien maire de Sausset-les-Pins, récent rapporteur d’une mission d’information à l’Assemblée nationale sur la radicalisation dans les services publics.          Pour preuve, quatre villes de la circonscription sont dirigées par des maires de gauche, notamment communistes, rappelle le député sortant, dont les tracts ne portent pas le logo du parti LR. Et de pointer les scores du RN aux municipales de 2020, entre 10 et 19 % dans les cinq communes où il présentait des candidats. « Franck Allisio vient de découvrir cette circonscription, c’est un parachuté, or les habitants veulent des élus qui connaissent leur territoire pour ces législatives, qui sont des élections locales, pas nationales », tacle le candidat à propos de Franck Allisio, ancien LR désormais président du groupe RN au conseil municipal à Marseille. Avec son représentant départemental, le RN espère enfin déjouer les statistiques, malgré la concurrence du parti d’Eric Zemmour, avec Jacques Clostermann.          La candidate de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Isabelle Chauvin, conseillère municipale La France insoumise dans l’équipe du maire socialiste à Vitrolles, où Jean-Luc Mélenchon est arrivé en seconde position au premier tour de la présidentielle, espère elle créer la surprise : « La coalition suscite des espoirs dans les quartiers populaires » à forte population maghrébine, qui disent « surtout pas le RN », rapporte cette professeure de lettres et d’histoire en lycée professionnel.                    13:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Où se présentent les quinze ministres candidats et dans quelle configuration politique ?                  Lire aussi :  Législatives 2022 : où se présentent les quinze ministres candidats et dans quelle configuration politique ?                       12:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Yaël Braun-Pivet, de la commission des lois de l’Assemblée au ministère des outre-mer        La députée de La République en marche, présidente de la commission des lois de l’Assemblée nationale, a été nommée au ministère des outre-mer vendredi dernier. Un portefeuille difficile, alors que les territoires ultramarins sont traversés par des crises sociales, économiques et écologiques profondes.                    Lire aussi :  Yaël Braun-Pivet, de la commission des lois de l’Assemblée au ministère des outre-mer                       12:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La nouvelle ministre des outre-mer en visite à la Guadeloupe vendredi et samedi        La nouvelle ministre des outre-mer, Yaël Braun-Pivet, se rend ce vendredi à la Guadeloupe, où elle assistera « à la cérémonie de commémoration de l’abolition de l’esclavage à Basse-Terre », une semaine après son entrée au gouvernement. Une cérémonie commémorative devait avoir lieu au fort Delgrès, à Basse-Terre. « Se souvenir est un devoir pour construire l’avenir. Célébrer les valeurs de liberté, d’égalité et de fraternité qui nous unissent aussi », a écrit à ce propos la ministre sur son compte Twitter.          Lors de cette première visite dans un territoire ultramarin, programmée avant les élections législatives, la nouvelle ministre doit rencontrer le président du conseil régional, Ary Chalus, le président du conseil départemental, Guy Losbar et Jocelyn Sapotille, le président de l’association des maires, selon la note de la préfecture.          M. Chalus est l’un des présidents des régions d’outre-mer qui avaient lancé, le 17 mai, un appel solennel à l’Etat pour qu’il change ses politiques d’aide au développement de leurs territoires frappés par la pauvreté. Tous avaient réclamé une rencontre avec le président réélu, afin de changer la situation en matière de vie chère, d’accès aux soins, à l’éducation, à l’emploi ou au logement.          Ary Chalus, ancien membre du bureau exécutif de La République en marche (LRM), avait rappelé à cette occasion que Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise) et Marine Le Pen (Rassemblement national) étaient arrivés largement en tête au premier et second tour de l’élection présidentielle en Guadeloupe, ce qui démontre à ses yeux le « mécontentement » des populations. Au second tour de la présidentielle, Marine Le Pen avait largement devancé Emmanuel Macron en Guadeloupe, avec 69,6 % des voix.          En entrant au gouvernement, Yaël Braun-Pivet a abandonné sa fonction de présidente de la commission des lois de l’Assemblée nationale. Députée sortante LRM, âgée de 51 ans, elle est candidate à sa réélection dans les Yvelines. Elle s’était déjà déplacée plusieurs fois outre-mer, en Guadeloupe et en Martinique notamment. Au ministère des outre-mer, elle a succédé le 20 mai à Sébastien Lecornu, devenu ministre des armées.          Parmi les deux missions prioritaires qu’elle s’est assignée comme ministre figurent « la question sanitaire » dans chaque territoire ultramarin et « la question de » la Nouvelle-Calédonie, où elle doit organiser avant juin 2023 un référendum qui portera sur la nouvelle organisation politique du territoire.          Le 23 mai en Seine-Saint-Denis, elle s’était engagée à faire aboutir, au cœur de Paris, le projet de mémorial pour les victimes de l’esclavage, promis par Emmanuel Macron.                    12:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elections législatives : début du vote par Internet pour les Français de l’étranger        Les élections législatives, c’est parti. En tout cas pour les Français vivant à l’étranger. Ces derniers peuvent voter par Internet pour le premier tour des élections législatives, depuis 12 heures, et ce jusqu’au 1er juin.                    Lire aussi :  Elections législatives : début du vote par Internet pour les Français de l’étranger                       11:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?        Le premier gouvernement du second quinquennat d’Emmanuel Macron a été présenté vendredi dernier : on y retrouve quelques nouveaux et beaucoup de ministres qui rempilent.                    Lire aussi :  Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?                       11:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne, une première ministre « techno »        Trop « techno », pas assez « politique », trop « froide »… Longtemps considérée comme l’une des favorites pour rejoindre Matignon, Elisabeth Borne avait vu, au fil des semaines, son nom s’user dans la course aux rumeurs ouverte depuis la réélection d’Emmanuel Macron, le 24 avril. L’hypothèse semblait presque évacuée, lundi 16 mai, quand la ministre du travail, représentante revendiquée de la gauche macroniste, a finalement été désignée première ministre.          Plus de trois semaines après sa victoire, le chef de l’Etat, qui se présente comme « un président nouveau », élu par « un peuple nouveau » pour un « mandat nouveau », a donc choisi une femme bien connue dans la majorité présidentielle, synonyme de continuité, écrivaient nos journalistes Olivier Faye et Claire Gatinois le 17 mai.                    Lire aussi :  Elisabeth Borne, une première ministre « techno »                       10:59   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi la liste des candidats des français de l'étranger n'apparait pas dans votre moteur de recherche ?    Benoit du Pérou          Bonjour Benoit du Pérou, Merci pour votre question. La liste des candidats des français de l’étranger apparaît bien dans notre moteur de recherche, il faut taper « étranger », et hop !                    10:43   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le pouvoir d’achat est la première des urgences des Français », selon Elisabeth Borne        Pour la première ministre, Elisabeth Borne, « le pouvoir d’achat est la première des urgences des Français ». La nouvelle locataire de Matignon vient de s’exprimer après avoir réuni le gouvernement ce matin pour « définir les feuilles de route des différents ministres et partager la méthode gouvernementale ». Le pouvoir d’achat, la santé et le climat sont les trois « urgences » auxquelles le gouvernement doit s’atteler, a fait savoir  Mme Borne après avoir fixé « trois mots d’ordre » à ses ministres réunis à Matignon : « rapidité, efficacité et résultats ».          « Des lois d’urgence pour le pouvoir d’achat seront les premiers textes de ce quinquennat. Elles seront examinées par l’Assemblée dès la reprise de ses travaux », a encore précisé la première ministre, demandant à ses ministres « une attention particulière pour les étudiants ».          Alors que les hôpitaux sont confrontés à des pénuries de personnel entraînant des fermetures de service, une situation susceptible de s’aggraver avec l’été, Mme Borne a dit avoir « demandé aux ministres concernés de se pencher sans attendre sur ce sujet et de [lui] faire des propositions très rapidement pour prendre des mesures efficaces pour l’été ».          Enfin, la cheffe du gouvernement a dit vouloir mener le « chantier » de la planification écologique « à marche rapide », appelant tous les ministères à « se mobiliser » et « participer ».          Elisabeth Borne entend ainsi avancer sur les priorités fixées par le président, Emmanuel Macron, lors du premier conseil des ministres de lundi, en dépit de la période de réserve avant les législatives des 12 et 19 juin et du pont de l’Ascension. Lundi, le chef de l’Etat a rappelé les quatre « priorités » du gouvernement que sont l’éducation, la santé, l’écologie, et « l’urgence » du pouvoir d’achat.          Cette réunion convoquée ce matin se tient alors que les accusations de viol visant le nouveau ministre Damien Abad, révélées dimanche, ont plombé les débuts du nouveau gouvernement, deux jours après sa nomination. La nouvelle équipe a semblé aussi fluctuer sur l’arrivée du paquet de mesures pour faire face à l’inflation, alors que le sujet du pouvoir d’achat est le nœud des élections législatives des 12 et 19 juin.          Afin de réaliser le suivi de ces feuilles de route,  Mme Borne a annoncé qu’un séminaire gouvernemental se déroulerait « avant la fin du mois de juin » autour d’Emmanuel Macron. Et qu’elle-même réunirait les ministres « dans le même format »  tous les mois à Matignon, comme ce matin.                    10:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trois blocs se partagent plus de 75 % des intentions de vote        A trois semaines du premier tour des élections législatives, plus de 75 % des intentions de vote se répartissaient entre la majorité présidentielle sous la bannière Ensemble (Renaissance, MoDem, et Horizons : 28 %, marge d’erreur de plus ou moins 1,1 point), la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) – réunissant La France insoumise (LFI), Europe Ecologie-Les Verts (EELV), le Parti socialiste (PS) et le Parti communiste français (PCF), 27 %, même marge d’erreur – et le Rassemblement national (RN, 21 %, marge d’erreur de plus ou moins 1 point). Si l’on ajoute les voix que recueilleraient les candidats estampillés Reconquête !, le parti d’Eric Zemmour (6 %, marge d’erreur de plus ou moins 0,6 point), alors le bloc d’extrême droite représenterait environ 27 % des intentions de vote.          Pour rappel, le soir du premier tour de la présidentielle, 27,8 % des Français avaient voté pour Emmanuel Macron, 23,1 % pour Marine Le Pen et 21,9 % pour Jean-Luc Mélenchon. La persistance de cette tripartition politique est la principale leçon de la onzième vague de notre enquête électorale réalisée par Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean-Jaurès pour Le Monde, écrit notre journaliste Abel Mestre.          La force de notre panel est son amplitude, puisque l’échantillon utilisé est de 11 247 personnes. Les intentions de vote sont calculées à partir des sondés « certains d’aller voter ayant exprimé une intention de vote », soit 6 285 personnes. Résultat : la marge d’erreur est très faible (comprises entre 0,2 point et 1,1 point). L’enquête a été réalisée du 16 au 19 mai, c’est-à-dire après la conclusion de l’alliance électorale des partis de la gauche de gouvernement et la nomination d’Elisabeth Borne comme première ministre, mais avant l’annonce du gouvernement.                    Lire aussi :  A trois semaines des élections législatives, trois blocs se partagent plus de 75 % des intentions de vote                                            Le contexte       Live  animé par Brice Laemle      Image de couverture :   AIMEE THIRION POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A l’occasion du début du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         A trois semaines du scrutin, la bataille des trois blocsDe la présidentielle aux législatives, la valse à trois temps d’Emmanuel MacronLa Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumiseLogement, transport, ruralité ou tourisme : les oubliés du remaniement inquiets du signal envoyé         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionEmmanuel Macron, ses « chantiers prioritaires » après sa réélection : réforme des retraites, école, santé…Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","coverageStartTime":"2022-05-27T16:10:21+00:00","coverageEndTime":"2022-05-28T04:10:21+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0en direct\u00a0: Edouard Philippe et G\u00e9rald Darmanin en campagne dans le Nord\u00a0; la Nupes...","description":"L\u2019ancien premier ministre et l\u2019actuel ministre de l\u2019int\u00e9rieur sont \u00e0 Lille pour soutenir les candidats investis par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et ses alli\u00e9s dans le collectif Ensemble\u00a0!.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022 en direct : Edouard Philippe et Gérald Darmanin en campagne dans le Nord ; la Nupes lance son « parlement » lundi","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019ancien premier ministre et l\u2019actuel ministre de l\u2019int\u00e9rieur sont \u00e0 Lille pour soutenir les candidats investis par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et ses alli\u00e9s dans le collectif Ensemble\u00a0!.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/0/0/2048/1536/1342/1006/3/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle"
,"startDate":"2022-05-27T16:10:21+00:00"
,"endDate":"2022-05-28T04:10:21+00:00"
  D\u00e9fendue par Emmanuel Macron, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le Pen, la repr\u00e9sentation proportionnelle est la r\u00e8gle dans la plupart des pays europ\u00e9ens. Malgr\u00e9 la ferveur des mouvements en sa faveur aux XIXe et XXe\u00a0si\u00e8cles, la France, depuis 1870, ne l\u2019a pourtant appliqu\u00e9e que lors de br\u00e8ves parenth\u00e8ses. Comment expliquer cette r\u00e9ticence\u00a0?                    Lire aussi :  La proportionnelle ou le r\u00eave d\u2019un Parlement \u00ab\u00a0miroir\u00a0de la nation\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une querelle \u00ab\u00a0\u00e0 la fran\u00e7aise\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-27T16:27:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T15:41:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Union populaire, v\u00e9hicule politique de Jean-Luc M\u00e9lenchon pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, avait depuis plusieurs mois son parlement, constitu\u00e9 d\u2019\u00e9lus comme de responsables associatifs et d\u2019artistes. La Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, alliance de formations de gauche (La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts, Parti socialiste, Parti communiste fran\u00e7ais), a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place le sien d\u00e8s lundi prochain, selon un communiqu\u00e9 de presse envoy\u00e9 par les \u00e9quipes de La France insoumise.          \u00ab\u00a0C\u2019est un espace commun in\u00e9dit, int\u00e9grant les nouvelles forces politiques parties prenantes de la\u00a0Nupes, et s\u2019ouvrant encore plus largement aux artistes, intellectuels, figures syndicales et associatives. Dans un premier temps, ce \u201cparlement\u201d aura vocation \u00e0 contribuer \u00e0 la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, explique le court texte.          Jean-Luc M\u00e9lenchon sera pr\u00e9sent, aux c\u00f4t\u00e9s de la d\u00e9put\u00e9e communiste Eliane Assassi, du secr\u00e9taire national de EELV, Julien Bayou, du premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, Olivier Faure, de la coordinatrice de G\u00e9n\u00e9ration. s, Sophie Taill\u00e9-Polian, et d\u2019Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, ancienne cadre d\u2019Attac qui prolongera sa fonction de pr\u00e9sidente du parlement de l\u2019Union populaire en occupant la m\u00eame fonction dans celui de la Nupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes lance son \u00ab\u00a0parlement\u00a0\u00bb sur le mod\u00e8le de la campagne pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-05-27T15:50:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T15:14:46+00:00","articleBody":"           Vanessa Duhamel, candidate dans la premi\u00e8re circonscription de Lille, Edouard  Philippe et G\u00e9rald Darmanin \u00e0 la terrasse de la brasserie Chicor\u00e9e, \u00e0 Lille, vendredi 27 mai. AIMEE THIRION POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 G\u00e9rald Darmanin, Laurent Pietraszewski et Edouard Philippe \u00e0 Lomme (Nord), vendredi 27 mai, lors d'une r\u00e9union publique dans le restaurant La Villa. AIMEE THIRION POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Edouard Philippe s\u2019est affich\u00e9, vendredi, avec la candidate investie par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle dans la 1re circonscription de Lille, Vanessa Duhamel. L\u2019ancien premier ministre s\u2019engage dans ces \u00e9lections l\u00e9gislatives en variant les d\u00e9placements, entre les candidats de La R\u00e9publique en marche investis par le collectif Ensemble\u00a0! (B\u00e9rang\u00e8re Abba, Laurent Pietraszewski par exemple), ceux de son parti, Horizons, dans le m\u00eame cadre, mais aussi certains dissidents \u2013 comme la d\u00e9put\u00e9e sortante Aina Kuric, membre d\u2019Horizons qui a maintenu sa candidature sans avoir obtenu l\u2019investiture dans la Marne.          Edouard Philippe \u00e9tait \u00e0 Lille aux c\u00f4t\u00e9s du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, lui-m\u00eame candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives dans le d\u00e9partement. Les deux hommes se rendront dans la soir\u00e9e \u00e0 Wasquehal, dans la 7e circonscription du Nord, en soutien de la candidate investie F\u00e9licie G\u00e9rard, \u00e9galement membre d\u2019Horizons.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe et G\u00e9rald Darmanin en soutien des candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-05-27T15:26:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T14:23:52+00:00","articleBody":"    Quand seront annonc\u00e9s les r\u00e9sultats du premier tour des l\u00e9gislatives pour les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger ? \r\nLa date du premier tour est le 5 juin \u00e0 ma connaissance (et avant par internet).    Christian          Bonjour,          Il n\u2019y a aucune exception \u00e0 la r\u00e8gle de communication des premi\u00e8res estimations puis des r\u00e9sultats officiels, qui seront, pour toutes les circonscriptions, disponibles uniquement \u00e0 partir de 20\u00a0heures, le 12\u00a0juin pour le premier tour. Les r\u00e9sultats des scrutins pour les Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger ne seront pas connus avant cette date.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0en direct\u00a0: Edouard Philippe et G\u00e9rald Darmanin en campagne dans le Nord\u00a0; la Nupes...","dateModified":"2022-05-27T14:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T14:20:46+00:00","articleBody":"     Le Parti ouvrier ind\u00e9pendant, h\u00e9ritier de la formation trotskiste lambertiste OCI, a investi des candidats aux l\u00e9gislatives pour la Nupes et h\u00e9berge des r\u00e9unions du \u00ab\u00a0Parlement populaire\u00a0\u00bb dans ses locaux historiques parisiens.                    Lire aussi :  Avec la Nupes, les liens se resserrent entre les trotskistes lambertistes et Jean-Luc M\u00e9lenchon         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon renoue symboliquement avec sa jeunesse militante","dateModified":"2022-05-27T14:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T13:35:05+00:00","articleBody":"           Archive du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb dat\u00e9e du 9 juin 2017.            C\u2019est une petite musique qui servait d\u00e9j\u00e0 de bande-son \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon en\u00a02017\u00a0: se faire \u00e9lire premier ministre en remportant une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Dans un article publi\u00e9 le 9\u00a0juin , la journaliste Rapha\u00eblle Besse Desmouli\u00e8res raconte toutefois les difficult\u00e9s du leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00e0 transformer son essai pr\u00e9sidentiel \u2013 fort de sa quatri\u00e8me place (19,6\u00a0%) au premier tour \u2013 sur le terrain du second scrutin.          Il y en a alors plusieurs. Si le chef de file de La France insoumise (LFI) a affirm\u00e9 vouloir imposer une \u00ab\u00a0nouvelle cohabitation\u00a0\u00bb \u00e0 Emmanuel Macron, \u00e0 peine ce dernier \u00e9lu, son mouvement souffre d\u2019un manque d\u2019ancrage local. Candidat \u00e0 la d\u00e9putation dans la 4e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, M.\u00a0M\u00e9lenchon m\u00e8ne ainsi une double campagne\u00a0: dans tout le pays pour soutenir les candidats de son parti et dans sa circonscription.          Sur le terrain, le choix du chef de file \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb de ne pas donner de consigne de vote dans l\u2019entre-deux-tours de la pr\u00e9sidentielle n\u2019a pas toujours \u00e9t\u00e9 compris tandis que ses r\u00e9centes col\u00e8res m\u00e9diatiques fragilisent aussi les candidats de son parti.          Enfin, sa \u00ab\u00a0campagne destin\u00e9e \u00e0 remporter l\u2019h\u00e9g\u00e9monie \u00e0 gauche, n\u2019a pas non plus \u00e9t\u00e9 comprise par ses anciens alli\u00e9s\u00a0\u00bb. Les communistes, qui l\u2019ont soutenu \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, n\u2019ont \u00ab\u00a0gu\u00e8re go\u00fbt\u00e9 de voir LFI leur opposer presque partout des candidats\u00a0\u00bb. Quant au reste de la gauche, une partie d\u00e9plore aussi la strat\u00e9gie autonomiste et \u00e9crasante des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb pour les l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Il aurait pu se positionner comme chef d\u2019orchestre [de l\u2019union des gauches], il a choisi de rester dans sa forteresse\u00a0\u00bb, regrette ainsi le maire \u00e9cologiste de Grenoble, Eric Piolle.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/e31a6b2_1653646483772-2017-06-09-melenchon-peine-a-transformer-l-essai-de-la-presidentielle-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 En\u00a02017, Jean-Luc M\u00e9lenchon esp\u00e9rait d\u00e9j\u00e0 s\u2019imposer comme premier ministre avec les l\u00e9g...","dateModified":"2022-05-27T13:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T12:56:52+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen a relanc\u00e9 sa demande d\u2019une \u00ab\u00a0taxation exceptionnelle\u00a0\u00bb, notamment des p\u00e9troliers, pour \u00ab\u00a0soutenir le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, invoquant vendredi, dans son fief d\u2019H\u00e9nin-Beaumont, l\u2019exemple de la Hongrie, dont elle a rencontr\u00e9 le premier ministre dans la matin\u00e9e. La cheffe de file du Rassemblement national (RN) a dit avoir discut\u00e9 avec Viktor Orban de la guerre en Ukraine et des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences des sanctions qui sont r\u00e9clam\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne sur le pouvoir d\u2019achat de nos compatriotes respectifs\u00a0\u00bb, pointant la \u00ab\u00a0gravit\u00e9\u00a0\u00bb de la \u00ab\u00a0situation \u00e9conomique et sociale de l\u2019Europe\u00a0\u00bb.          Le premier ministre hongrois a choisi \u00ab\u00a0de mettre en place une taxation sur les super profits d\u2019un certain nombre de secteurs \u00e9conomiques, au premier rang duquel le secteur p\u00e9trolier, pour pouvoir abonder un fonds pour soutenir le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 Mme\u00a0Le Pen. \u00ab\u00a0Il faut que nous continuions \u00e0 r\u00e9clamer cette taxation exceptionnelle de ceux qui (\u2026) profitent en r\u00e9alit\u00e9 de la crise \u00e9conomique\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, reprenant une proposition qu\u2019elle avait \u00e9mise en campagne pour la pr\u00e9sidentielle.          La rencontre avec le dirigeant nationaliste hongrois s\u2019est tenue dans la matin\u00e9e \u00e0 l\u2019ambassade de Hongrie \u00e0 Paris, avait annonc\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais sur Twitter. Leur dernier rendez-vous remonte \u00e0 fin janvier, \u00e0 Madrid, o\u00f9, alors candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Marine Le Pen avait rencontr\u00e9 ses alli\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite et souverainistes d\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen veut taxer les groupes p\u00e9troliers pour soutenir le pouvoir d\u2019achat","dateModified":"2022-05-27T13:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T12:12:46+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre entretenue ce matin avec le premier ministre hongrois, Viktor Orban, de passage \u00e0 Paris, Marine Le Pen s\u2019est rendue sur le march\u00e9 d\u2019H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais) pour faire campagne en vue des l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin. La finaliste de la pr\u00e9sidentielle a tract\u00e9 sur le march\u00e9 de la ville accompagn\u00e9e par son proche Steeve Briois, l\u2019\u00e9dile de la ville depuis 2014.          \u00ab\u00a0Cela fait des semaines que je suis sur le terrain contrairement \u00e0 la Nupes, que personne ne voit jamais. En plus d\u2019\u00eatre dans ma circonscription, je parcours la France depuis plusieurs semaines pour soutenir nos candidat\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Marine Le Pen, questionn\u00e9e par des journalistes.          Marine Le Pen esp\u00e8re \u00eatre r\u00e9elue dans la 11e\u00a0circonscription du Pas-de-Calais, o\u00f9 elle est \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e depuis 2017. Elle fera notamment face dans sa circonscription \u00e0 Marine Tondelier (Europe Ecologie-Les Verts), conseill\u00e8re municipale d\u2019opposition \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont, investie par la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes). Elle \u00e9tait porte-parole du candidat \u00e9cologiste, Yannick Jadot, qui a \u00e9chou\u00e9 juste en dessous de 5\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen en campagne dans sa circonscription \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont","dateModified":"2022-05-27T14:12:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T11:55:24+00:00","articleBody":"     D\u00e9fendue par le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, la mesure \u00ab\u00a0peut s\u2019\u00e9tudier\u00a0\u00bb, selon l\u2019Elys\u00e9e. L\u2019opposition d\u00e9nonce une proposition \u00e9lectoraliste \u00e0 quelques semaines du premier tour des l\u00e9gislatives, \u00e9crit notre journaliste Claire Gatinois.                    Lire aussi :  Permis de conduire\u00a0: le gouvernement r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 supprimer le retrait de points pour les petits exc\u00e8s de vitesse         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Permis de conduire\u00a0: le gouvernement r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 supprimer le retrait de points pour les petits exc\u00e8s...","dateModified":"2022-05-27T12:18:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T11:45:47+00:00","articleBody":"     Moins d\u2019une semaine apr\u00e8s sa nomination au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation, l\u2019historien doit faire face \u00e0 de nombreuses attaques s\u2019appuyant sur d\u2019anciennes citations tr\u00e8s souvent d\u00e9contextualis\u00e9es, explique notre journaliste Romain Geoffroy.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Antiflics\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0islamogauchiste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0communautariste noir\u00a0\u00bb\u2026 Les attaques de l\u2019extr\u00eame droite contre Pap\u00a0Ndiaye         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Antiflics\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0islamogauchiste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0communautariste noir\u00a0\u00bb\u2026 Les attaques de l\u2019extr\u00eame d...","dateModified":"2022-05-27T11:48:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T11:21:43+00:00","articleBody":"     Galvanis\u00e9 par ses scores \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 Marignane comme \u00e0 Vitrolles, bastions de l\u2019extr\u00eame droite dans les ann\u00e9es 1990, le Rassemblement national (RN) esp\u00e8re enfin l\u2019emporter en juin dans la 12e\u00a0circonscription \u00ab\u00a0maudite\u00a0\u00bb des Bouches-du-Rh\u00f4ne, face au d\u00e9put\u00e9 sortant de droite.          \u00ab\u00a0Si ceux qui ont vot\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidentielle retournent dans les urnes pour les l\u00e9gislatives, c\u2019est bon pour nous\u00a0\u00bb, proph\u00e9tise le candidat et chef de file du RN des Bouches-du-Rh\u00f4ne, Franck Allisio, lors d\u2019une s\u00e9ance de distribution de tracts sur le march\u00e9 de Marignane, rythm\u00e9 par le bruit des avions de l\u2019a\u00e9roport. En avril, huit des neuf communes qui composent cette circonscription \u00e0 forte communaut\u00e9 pied-noir ont plac\u00e9 Marine Le\u00a0Pen en t\u00eate du second tour de la pr\u00e9sidentielle, avec 53 \u00e0 70\u00a0% des voix.          Bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ne pas laisser retomber le souffl\u00e9 de la pr\u00e9sidentielle, Franck Allisio affronte huit autres candidats dans cette circonscription qui se d\u00e9ploie entre l\u2019\u00e9tang de Berre \u2013 o\u00f9 se concentrent les industriels de la p\u00e9trochimie \u2013 et les rives de la M\u00e9diterran\u00e9e, avec ses maisons chics et son casino \u00e0 Carry-le-Rouet. Pourtant l\u2019envoi de poids lourds comme Jean-Pierre Stirbois en\u00a01988, puis Bruno M\u00e9gret en\u00a01993 et 1997, ou encore Jean-Lin Lacapelle en\u00a02017, n\u2019a jamais suffi au Front national puis au Rassemblement national pour remporter cette circonscription. Le parti d\u2019extr\u00eame droite n\u2019a m\u00eame jamais eu de d\u00e9put\u00e9s dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, sauf en\u00a01986, gr\u00e2ce au scrutin proportionnel, avec quatre d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus.          Les scores de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle n\u2019inqui\u00e8tent donc pas le d\u00e9put\u00e9 sortant Eric Diard (Les R\u00e9publicains), partant pour un quatri\u00e8me mandat. D\u2019autant que La R\u00e9publique en marche a renonc\u00e9 \u00e0 pr\u00e9senter un candidat pour \u00ab\u00a0faire barrage au Rassemblement national\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019extr\u00eame droite a toujours \u00e9t\u00e9 forte ici aux \u00e9lections nationales, mais localement cela ne se v\u00e9rifie pas\u00a0\u00bb, veut croire l\u2019ancien maire de Sausset-les-Pins, r\u00e9cent rapporteur d\u2019une mission d\u2019information \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur la radicalisation dans les services publics.          Pour preuve, quatre villes de la circonscription sont dirig\u00e9es par des maires de gauche, notamment communistes, rappelle le d\u00e9put\u00e9 sortant, dont les tracts ne portent pas le logo du parti LR. Et de pointer les scores du RN aux municipales de 2020, entre 10 et 19\u00a0% dans les cinq communes o\u00f9 il pr\u00e9sentait des candidats. \u00ab\u00a0Franck Allisio vient de d\u00e9couvrir cette circonscription, c\u2019est un parachut\u00e9, or les habitants veulent des \u00e9lus qui connaissent leur territoire pour ces l\u00e9gislatives, qui sont des \u00e9lections locales, pas nationales\u00a0\u00bb, tacle le candidat \u00e0 propos de Franck Allisio, ancien LR d\u00e9sormais pr\u00e9sident du groupe RN au conseil municipal \u00e0 Marseille. Avec son repr\u00e9sentant d\u00e9partemental, le RN esp\u00e8re enfin d\u00e9jouer les statistiques, malgr\u00e9 la concurrence du parti d\u2019Eric Zemmour, avec Jacques Clostermann.          La candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Isabelle Chauvin, conseill\u00e8re municipale La France insoumise dans l\u2019\u00e9quipe du maire socialiste \u00e0 Vitrolles, o\u00f9 Jean-Luc M\u00e9lenchon est arriv\u00e9 en seconde position au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, esp\u00e8re elle cr\u00e9er la surprise\u00a0: \u00ab\u00a0La coalition suscite des espoirs dans les quartiers populaires\u00a0\u00bb \u00e0 forte population maghr\u00e9bine, qui disent \u00ab\u00a0surtout pas le RN\u00a0\u00bb, rapporte cette professeure de lettres et d\u2019histoire en lyc\u00e9e professionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Rassemblement national r\u00eave d\u2019une premi\u00e8re victoire dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne","dateModified":"2022-05-27T12:17:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T11:00:17+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: o\u00f9 se pr\u00e9sentent les quinze ministres candidats et dans quelle configuration politique\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 se pr\u00e9sentent les quinze ministres candidats et dans quelle configuration politique\u00a0?","dateModified":"2022-05-27T11:04:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T10:45:34+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e de La R\u00e9publique en marche, pr\u00e9sidente de la commission des lois de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e au minist\u00e8re des outre-mer vendredi dernier. Un portefeuille difficile, alors que les territoires ultramarins sont travers\u00e9s par des crises sociales, \u00e9conomiques et \u00e9cologiques profondes.                    Lire aussi :  Ya\u00ebl Braun-Pivet, de la commission des lois de l\u2019Assembl\u00e9e au minist\u00e8re des outre-mer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet, de la commission des lois de l\u2019Assembl\u00e9e au minist\u00e8re des outre-mer","dateModified":"2022-05-27T10:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T10:30:52+00:00","articleBody":"     La nouvelle ministre des outre-mer, Ya\u00ebl Braun-Pivet, se rend ce vendredi \u00e0 la Guadeloupe, o\u00f9 elle assistera \u00ab\u00a0\u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration de l\u2019abolition de l\u2019esclavage \u00e0 Basse-Terre\u00a0\u00bb, une semaine apr\u00e8s son entr\u00e9e au gouvernement. Une c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morative devait avoir lieu au fort Delgr\u00e8s, \u00e0 Basse-Terre. \u00ab\u00a0Se souvenir est un devoir pour construire l\u2019avenir. C\u00e9l\u00e9brer les valeurs de libert\u00e9, d\u2019\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9 qui nous unissent aussi\u00a0\u00bb, a \u00e9crit \u00e0 ce propos la ministre sur son compte Twitter.          Lors de cette premi\u00e8re visite dans un territoire ultramarin, programm\u00e9e avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives, la nouvelle ministre doit rencontrer le pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional, Ary Chalus, le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental, Guy Losbar et Jocelyn Sapotille, le pr\u00e9sident de l\u2019association des maires, selon la note de la pr\u00e9fecture.          M.\u00a0Chalus est l\u2019un des pr\u00e9sidents des r\u00e9gions d\u2019outre-mer qui avaient lanc\u00e9, le 17\u00a0mai, un appel solennel \u00e0 l\u2019Etat pour qu\u2019il change ses politiques d\u2019aide au d\u00e9veloppement de leurs territoires frapp\u00e9s par la pauvret\u00e9. Tous avaient r\u00e9clam\u00e9 une rencontre avec le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu, afin de changer la situation en mati\u00e8re de vie ch\u00e8re, d\u2019acc\u00e8s aux soins, \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, \u00e0 l\u2019emploi ou au logement.          Ary Chalus, ancien membre du bureau ex\u00e9cutif de La R\u00e9publique en marche (LRM), avait rappel\u00e9 \u00e0 cette occasion que Jean-Luc M\u00e9lenchon (La France insoumise) et Marine Le Pen (Rassemblement national) \u00e9taient arriv\u00e9s largement en t\u00eate au premier et second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Guadeloupe, ce qui d\u00e9montre \u00e0 ses yeux le \u00ab m\u00e9contentement\u00a0\u00bb des populations. Au second tour de la pr\u00e9sidentielle, Marine Le Pen avait largement devanc\u00e9 Emmanuel Macron en Guadeloupe, avec 69,6\u00a0% des voix.          En entrant au gouvernement, Ya\u00ebl Braun-Pivet a abandonn\u00e9 sa fonction de pr\u00e9sidente de la commission des lois de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. D\u00e9put\u00e9e sortante LRM, \u00e2g\u00e9e de 51\u00a0ans, elle est candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection dans les Yvelines. Elle s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9plac\u00e9e plusieurs fois outre-mer, en Guadeloupe et en Martinique notamment. Au minist\u00e8re des outre-mer, elle a succ\u00e9d\u00e9 le 20\u00a0mai \u00e0 S\u00e9bastien Lecornu, devenu ministre des arm\u00e9es.          Parmi les deux missions prioritaires qu\u2019elle s\u2019est assign\u00e9e comme ministre figurent \u00ab\u00a0la question sanitaire\u00a0\u00bb dans chaque territoire ultramarin et \u00ab\u00a0la question de\u00a0\u00bb la Nouvelle-Cal\u00e9donie, o\u00f9 elle doit organiser avant juin\u00a02023 un r\u00e9f\u00e9rendum qui portera sur la nouvelle organisation politique du territoire.          Le 23\u00a0mai en Seine-Saint-Denis, elle s\u2019\u00e9tait engag\u00e9e \u00e0 faire aboutir, au c\u0153ur de Paris, le projet de m\u00e9morial pour les victimes de l\u2019esclavage, promis par Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La nouvelle ministre des outre-mer en visite \u00e0 la Guadeloupe vendredi et samedi","dateModified":"2022-05-27T14:13:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T10:08:34+00:00","articleBody":"     Les \u00e9lections l\u00e9gislatives, c\u2019est parti. En tout cas pour les Fran\u00e7ais vivant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Ces derniers peuvent voter par Internet pour le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, depuis 12\u00a0heures, et ce jusqu\u2019au 1er\u00a0juin.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a0: d\u00e9but du vote par Internet pour les Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections l\u00e9gislatives\u00a0: d\u00e9but du vote par Internet pour les Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-05-27T10:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T09:45:23+00:00","articleBody":"     Le premier gouvernement du second quinquennat d\u2019Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 vendredi dernier\u00a0: on y retrouve quelques nouveaux et beaucoup de ministres qui rempilent.                    Lire aussi :  Nouveaux entrants, ministres reconduits\u00a0: qui sont les membres du gouvernement d\u2019Elisabeth Borne\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui sont les membres du gouvernement d\u2019Elisabeth Borne\u00a0?","dateModified":"2022-05-27T09:50:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T09:28:17+00:00","articleBody":"     Trop \u00ab\u00a0techno\u00a0\u00bb, pas assez \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb, trop \u00ab\u00a0froide\u00a0\u00bb\u2026 Longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019une des favorites pour rejoindre Matignon, Elisabeth Borne avait vu, au fil des semaines, son nom s\u2019user dans la course aux rumeurs ouverte depuis la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, le 24 avril. L\u2019hypoth\u00e8se semblait presque \u00e9vacu\u00e9e, lundi 16 mai, quand la ministre du travail, repr\u00e9sentante revendiqu\u00e9e de la gauche macroniste, a finalement \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e premi\u00e8re ministre.          Plus de trois semaines apr\u00e8s sa victoire, le chef de l\u2019Etat, qui se pr\u00e9sente comme \u00ab\u00a0un pr\u00e9sident nouveau\u00a0\u00bb, \u00e9lu par \u00ab\u00a0un peuple nouveau\u00a0\u00bb pour un \u00ab\u00a0mandat nouveau\u00a0\u00bb, a donc choisi une femme bien connue dans la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, synonyme de continuit\u00e9, \u00e9crivaient nos journalistes Olivier Faye et Claire Gatinois le 17 mai.                    Lire aussi :  Elisabeth Borne, une premi\u00e8re ministre \u00ab\u00a0techno\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne, une premi\u00e8re ministre \u00ab\u00a0techno\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-27T09:36:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T08:59:58+00:00","articleBody":"    Pourquoi la liste des candidats des fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger n'apparait pas dans votre moteur de recherche ?    Benoit du P\u00e9rou          Bonjour Benoit du P\u00e9rou, Merci pour votre question. La liste des candidats des fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger appara\u00eet bien dans notre moteur de recherche, il faut taper \u00ab\u00a0\u00e9tranger\u00a0\u00bb,\u00a0et hop\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0en direct\u00a0: Edouard Philippe et G\u00e9rald Darmanin en campagne dans le Nord\u00a0; la Nupes...","dateModified":"2022-05-27T09:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T08:43:20+00:00","articleBody":"     Pour la\u00a0premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, \u00ab\u00a0le pouvoir d\u2019achat est la premi\u00e8re des urgences des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. La nouvelle locataire de Matignon vient de s\u2019exprimer apr\u00e8s avoir r\u00e9uni le gouvernement ce matin pour\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9finir les feuilles de route des diff\u00e9rents ministres et partager la m\u00e9thode gouvernementale\u00a0\u00bb. Le pouvoir d\u2019achat, la sant\u00e9 et le climat sont les trois \u00ab\u00a0urgences\u00a0\u00bb auxquelles le gouvernement doit s\u2019atteler, a fait savoir  Mme\u00a0Borne apr\u00e8s avoir fix\u00e9 \u00ab\u00a0trois mots d\u2019ordre\u00a0\u00bb \u00e0 ses ministres r\u00e9unis \u00e0 Matignon\u00a0: \u00ab\u00a0rapidit\u00e9, efficacit\u00e9 et r\u00e9sultats\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des lois d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019achat seront les premiers textes de ce quinquennat. Elles seront examin\u00e9es par l\u2019Assembl\u00e9e d\u00e8s la reprise de ses travaux\u00a0\u00bb, a encore pr\u00e9cis\u00e9 la premi\u00e8re ministre, demandant \u00e0 ses ministres \u00ab\u00a0une attention particuli\u00e8re pour les \u00e9tudiants\u00a0\u00bb.          Alors que les h\u00f4pitaux sont confront\u00e9s \u00e0 des p\u00e9nuries de personnel entra\u00eenant des fermetures de service, une situation susceptible de s\u2019aggraver avec l\u2019\u00e9t\u00e9, Mme\u00a0Borne a dit avoir \u00ab\u00a0demand\u00e9 aux ministres concern\u00e9s de se pencher sans attendre sur ce sujet et de [lui] faire des propositions tr\u00e8s rapidement pour prendre des mesures efficaces pour l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb.          Enfin, la cheffe du gouvernement a dit vouloir mener le \u00ab\u00a0chantier\u00a0\u00bb de la planification \u00e9cologique \u00ab\u00a0\u00e0 marche rapide\u00a0\u00bb, appelant tous les minist\u00e8res \u00e0 \u00ab\u00a0se mobiliser\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0participer\u00a0\u00bb.          Elisabeth Borne entend ainsi avancer sur les priorit\u00e9s fix\u00e9es par le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, lors du premier conseil des ministres de lundi, en d\u00e9pit de la p\u00e9riode de r\u00e9serve avant\u00a0les l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin\u00a0et du pont de l\u2019Ascension. Lundi, le chef de l\u2019Etat a rappel\u00e9 les quatre\u00a0\u00ab\u00a0priorit\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0du gouvernement que sont l\u2019\u00e9ducation, la sant\u00e9, l\u2019\u00e9cologie, et\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019urgence\u00a0\u00bb\u00a0du pouvoir d\u2019achat.          Cette r\u00e9union convoqu\u00e9e ce matin se tient alors que les\u00a0accusations de viol visant le nouveau ministre Damien Abad, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dimanche, ont plomb\u00e9 les d\u00e9buts du nouveau gouvernement, deux jours apr\u00e8s sa nomination. La nouvelle \u00e9quipe a sembl\u00e9 aussi fluctuer sur l\u2019arriv\u00e9e du paquet de mesures pour faire face \u00e0 l\u2019inflation, alors que le sujet du pouvoir d\u2019achat est le n\u0153ud des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin.          Afin de r\u00e9aliser le suivi de ces feuilles de route,  Mme\u00a0Borne a annonc\u00e9 qu\u2019un s\u00e9minaire gouvernemental se d\u00e9roulerait \u00ab\u00a0avant la fin du mois de juin\u00a0\u00bb autour d\u2019Emmanuel Macron. Et qu\u2019elle-m\u00eame r\u00e9unirait les ministres \u00ab\u00a0dans le m\u00eame format\u00a0\u00bb  tous les mois \u00e0 Matignon, comme ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le pouvoir d\u2019achat est la premi\u00e8re des urgences des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, selon Elisabeth Borne","dateModified":"2022-05-27T14:26:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T08:16:55+00:00","articleBody":"     A trois semaines du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, plus de 75\u00a0% des intentions de vote se r\u00e9partissaient entre la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sous la banni\u00e8re Ensemble (Renaissance, MoDem, et Horizons\u00a0: 28\u00a0%, marge d\u2019erreur de plus ou moins 1,1 point), la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) \u2013 r\u00e9unissant La France insoumise (LFI), Europe Ecologie-Les Verts (EELV), le Parti socialiste (PS) et le Parti communiste fran\u00e7ais (PCF), 27\u00a0%, m\u00eame marge d\u2019erreur \u2013 et le Rassemblement national (RN, 21\u00a0%, marge d\u2019erreur de plus ou moins 1\u00a0point). Si l\u2019on ajoute les voix que recueilleraient les candidats estampill\u00e9s Reconqu\u00eate\u00a0!, le parti d\u2019Eric Zemmour (6\u00a0%, marge d\u2019erreur de plus ou moins 0,6 point), alors le bloc d\u2019extr\u00eame droite repr\u00e9senterait environ 27\u00a0% des intentions de vote.          Pour rappel, le soir du premier tour de la pr\u00e9sidentielle, 27,8\u00a0% des Fran\u00e7ais avaient vot\u00e9 pour Emmanuel Macron, 23,1\u00a0% pour Marine Le Pen et 21,9\u00a0% pour Jean-Luc M\u00e9lenchon. La persistance de cette tripartition politique est la principale le\u00e7on de la onzi\u00e8me vague de notre enqu\u00eate \u00e9lectorale r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences\u00a0Po (Cevipof) et la Fondation Jean-Jaur\u00e8s pour Le\u00a0Monde, \u00e9crit notre journaliste Abel Mestre.          La force de notre panel est son amplitude, puisque l\u2019\u00e9chantillon utilis\u00e9 est de 11\u00a0247\u00a0personnes. Les intentions de vote sont calcul\u00e9es \u00e0 partir des sond\u00e9s\u00a0\u00ab\u00a0certains d\u2019aller voter ayant exprim\u00e9 une intention de vote\u00a0\u00bb, soit 6\u00a0285 personnes. R\u00e9sultat\u00a0: la marge d\u2019erreur est tr\u00e8s faible (comprises entre 0,2 point et 1,1\u00a0point). L\u2019enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e du 16 au 19\u00a0mai, c\u2019est-\u00e0-dire apr\u00e8s la conclusion de l\u2019alliance \u00e9lectorale des partis de la gauche de gouvernement et la nomination d\u2019Elisabeth Borne comme premi\u00e8re ministre, mais avant l\u2019annonce du gouvernement.                    Lire aussi :  A trois semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives, trois blocs se partagent plus de 75\u00a0% des intentions de vote         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois blocs se partagent plus de 75\u00a0% des intentions de vote","dateModified":"2022-05-27T08:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T08:11:51+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui esp\u00e8re devenir premier ministre en remportant avec l\u2019alliance de la gauche la majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale en juin, veut \u00ab\u00a0d\u00e9manteler le pr\u00e9sidentialisme\u00a0\u00bb et mettre un terme \u00e0 l\u2019exercice \u00ab\u00a0solitaire du pouvoir d\u2019un seul homme\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron, explique-t-il vendredi dans une tribune, titr\u00e9e \u00ab\u00a0Elisez-moi premier ministre\u00a0pour une reparlementarisation\u00a0\u00bb, publi\u00e9e dans Lib\u00e9ration hier soir.          Le leader de La France insoumise et artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), qui estime que les l\u00e9gislatives constituent \u00ab\u00a0le troisi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, consid\u00e8re qu\u2019\u00ab\u00a0un bouleversement extr\u00eamement profond\u00a0\u00bb est possible.          \u00ab\u00a0La nouvelle donne, si elle aboutit, porte en elle un bouleversement extr\u00eamement profond. Pour la premi\u00e8re fois, une cohabitation surgirait deux mois apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et en contradiction politique compl\u00e8te avec elle\u00a0\u00bb, imagine M. M\u00e9lenchon \u00e0 seize jours du premier tour des l\u00e9gislatives, estimant que \u00ab\u00a0le contenu pr\u00e9sidentialiste de l\u2019inversion du calendrier \u00e9lectoral serait alors pris \u00e0 revers. La majorit\u00e9 parlementaire deviendrait le pivot politique du pays. C\u2019est pourquoi j\u2019ai pu d\u00e9crire notre op\u00e9ration comme un\u00a0\u201cgrand coup de VIe R\u00e9publique \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la V\u1d49\u201d \u00bb.          En cas de \u00ab\u00a0divergence de fond entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le premier ministre\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0j\u2019ai dit que le probl\u00e8me serait port\u00e9 devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, d\u00e9taille-t-il.          M. M\u00e9lenchon \u00e9crit encore\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019entr\u00e9e en mode parlementariste est encore renforc\u00e9e avec la m\u00e9thode propos\u00e9e par le programme partag\u00e9 de gouvernement de la Nouvelle Union populaire (...). Ainsi, la cr\u00e9dibilit\u00e9 et la stabilit\u00e9 gouvernementale apparaissent aussi clairement garanties qu\u2019est affirm\u00e9e la pr\u00e9\u00e9minence du d\u00e9bat et de la d\u00e9cision des parlementaires.\u00a0\u00bb          Selon le leadeur \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0ce sont des signaux tr\u00e8s puissants si on se repr\u00e9sente ce qu\u2019ils signifieraient concr\u00e8tement dans la vie politique fran\u00e7aise. Un tel mode d\u2019action succ\u00e9derait \u00e0 une longue phase d\u2019exercice spectaculairement solitaire du pouvoir d\u2019un seul homme. Surtout apr\u00e8s avoir v\u00e9cu le syst\u00e8me des r\u00e9unions du Conseil de d\u00e9fense, symbole le plus \u00e9clatant du pr\u00e9sidentialisme aggrav\u00e9 de l\u2019\u00e8re Macron\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0A mes yeux, il s\u2019agit d\u2019une reparlementarisation radicale de l\u2019exercice du pouvoir politique en France. Elle se pr\u00e9sente ici comme une \u00e9tape essentielle du d\u00e9mant\u00e8lement du pr\u00e9sidentialisme\u00a0\u00bb, conclut l\u2019artisan de la Nupes.          Pour Aurore Berg\u00e9, pr\u00e9sidente d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du groupe La R\u00e9publique en marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la proposition constitutionnelle de M. M\u00e9lenchon est faite \u00ab\u00a0de bric et de broc\u00a0\u00bb et symbolise l\u2019\u00ab\u00a0expression d\u2019un ego-trip navrant\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon veut \u00ab\u00a0d\u00e9manteler le pr\u00e9sidentialisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-27T14:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T07:50:01+00:00","articleBody":"     Les 650 mesures pr\u00f4n\u00e9es par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ont un air de famille avec les engagements pris en commun par les partis de gauche au si\u00e8cle dernier. Mais elles pr\u00e9sentent aussi des innovations, d\u00e9crypte l\u2019historien Mathieu Fulla, dans une tribune au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les propositions de la Nupes ne se r\u00e9duisent pas \u00e0 une hybridation des programmes communs de la gauche du XXe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune | \u00ab\u00a0Les propositions de la Nupes ne se r\u00e9duisent pas \u00e0 une hybridation des programmes communs de...","dateModified":"2022-05-27T07:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T07:31:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce qui est liquid\u00e9 actuellement par M\u00e9lenchon, c\u2019est cent\u00a0ans de gauche d\u00e9mocratique non communiste\u00a0\u00bb, est persuad\u00e9 Jean-Louis Bourlanges. Le d\u00e9put\u00e9 MoDem de la 12e\u00a0circonscription des Hauts-de-Seine et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection \u00e9tait interrog\u00e9 ce matin sur France Inter.          \u00ab\u00a0A travers la d\u00e9marche de Jean-Luc M\u00e9lenchon, r\u00e9alis\u00e9e avec brio, autorit\u00e9 et m\u00eame brutalit\u00e9, on a une rupture avec tous les fondamentaux de notre politique r\u00e9publicaine, internationale, europ\u00e9enne, tout ce qui fait la France depuis au moins la Lib\u00e9ration, et m\u00eame depuis L\u00e9on Blum\u00a0\u00bb, a analys\u00e9 le pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          \u00ab\u00a0Les socialistes ont sign\u00e9 le trait\u00e9 de Rome, c\u2019est eux qui ont fabriqu\u00e9 l\u2019Europe, ils sont acquis \u00e0 la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, et tout cela est fondamentalement remis en cause\u00a0\u00e0 travers un accord dans lequel les socialistes ont carr\u00e9ment disparu \u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019\u00e9lu MoDem.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0A travers la d\u00e9marche de Jean-Luc M\u00e9lenchon, on a une rupture avec tous les fondamentaux\u00a0\u00bb, estime...","dateModified":"2022-05-27T07:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T07:11:36+00:00","articleBody":"     Si vous \u00eates indisponible le 12 et le 19\u00a0juin, mais que vous souhaitez exprimer votre voix aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, voici comment faire une demande de procuration.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Comment voter par procuration\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suis-je inscrit(e) sur les listes \u00e9lectorales pour voter aux l\u00e9gislatives\u00a0? Comment voter par procurati...","dateModified":"2022-05-27T07:14:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T06:46:21+00:00","articleBody":"     Vous faites partie des Fran\u00e7ais vivant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et inscrits sur les listes \u00e9lectorales consulaires\u00a0? Vous pouvez voter par Internet pour le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives d\u00e8s ce vendredi midi et jusqu\u2019\u00e0 mercredi 1er juin, \u00e0 midi !          Donnant le coup d\u2019envoi de ce scrutin-cl\u00e9, les \u00e9lecteurs \u00e0 l\u2019\u00e9tranger disposent au total de quatre modalit\u00e9s de vote\u00a0: \u00e0 l\u2019urne, par procuration, par Internet et par correspondance.          Le vote par Internet n\u2019est autoris\u00e9 que pour les Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France, et uniquement pour les l\u00e9gislatives et les \u00e9lections consulaires.          Il existe 11 circonscriptions couvrant le globe, et autant de d\u00e9put\u00e9s des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger depuis 2012. Le vote par Internet a \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre cette ann\u00e9e-l\u00e0, mais pas en 2017 pour les derni\u00e8res l\u00e9gislatives. Il s\u2019agissait de parer \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles cyberattaques, dans un contexte de soup\u00e7ons sur l\u2019\u00e9lection am\u00e9ricaine de 2016 qui avait vu la victoire de Donald Trump.          Pr\u00e8s de 150 candidats au total sont en lice cette ann\u00e9e sur ces 11 circonscriptions, mais tous n\u2019ont pas d\u00e9pos\u00e9 de profession de foi ou de bulletin. Parmi eux, le d\u00e9put\u00e9 ex-LRM M\u2019jid El Guerrab \u2212 r\u00e9cemment condamn\u00e9 \u00e0 trois ans de prison dont un ferme et \u00e0 deux ans d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9 pour l\u2019agression \u00e0 coups de casque de l\u2019ancien responsable socialiste Boris Faure en\u00a02017 \u2013 a renonc\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter il y a une dizaine de jours et soutient d\u00e9sormais l\u2019ex-ministre Elisabeth Moreno, investie par la majorit\u00e9 dans la circonscription des Fran\u00e7ais du Maghreb et d\u2019Afrique de l\u2019Ouest. Il \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0trop tard\u00a0\u00bb\u00a0pour un retrait et\u00a0\u00ab\u00a0il n\u2019y aura pas de bulletin \u00e0 mon nom\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Le 4 juin se d\u00e9roulera le premier tour de scrutin en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise et pour les Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger qui votent dans les ambassades et les consulats du continent am\u00e9ricain. Le 5 juin ce sera au tour des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger hors continent am\u00e9ricain.          Le 11 juin aura lieu le premier tour en Guadeloupe, Guyane, Martinique, \u00e0 Saint-Barth\u00e9lemy, Saint-Martin et Saint-Pierre-et-Miquelon. Et le 12 juin le premier tour en m\u00e9tropole, ainsi qu\u2019\u00e0 Mayotte, en Nouvelle-Cal\u00e9donie et \u00e0 La R\u00e9union, avant un second tour une semaine apr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7ais vivant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et inscrits sur les listes \u00e9lectorales consulaires peuvent voter pa...","dateModified":"2022-05-27T07:15:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T06:34:43+00:00","articleBody":"     Jean-Christophe Lagarde, pr\u00e9sident de l\u2019Union des d\u00e9mocrates et ind\u00e9pendants (UDI), d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis et candidat\u00a0aux l\u00e9gislatives des 12 et 19 juin, est l\u2019invit\u00e9 de Sud Radio ce matin.\u00a0\u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais vont-ils confier les pleins pouvoirs \u00e0 Emmanuel Macron ou faire en sorte de l\u2019obliger \u00e0 discuter\u00a0? \u00bb en votant pour d\u2019autres candidats que ceux de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, s\u2019est interrog\u00e9 M. Lagarde. Le pr\u00e9sident de l\u2019UDI a critiqu\u00e9 le chef de l\u2019Etat, estimant que celui-ci \u00ab\u00a0ne discute pas avec les \u00e9lus locaux, les responsables syndicaux, les associations\u00a0\u00bb. Il a par ailleurs plaid\u00e9 pour \u00ab\u00a0un mouvement massif de d\u00e9centralisation\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat\u00a0\u00ab\u00a0n\u2019a plus de comptes \u00e0 rendre aux Fran\u00e7ais, il ne peut pas se repr\u00e9senter\u00a0\u00bb\u00a0donc\u00a0\u00ab\u00a0cela pousse \u00e0 de nouveaux exc\u00e8s et on a vu quelle r\u00e9action \u00e7a a pu avoir dans la rue \u00e0 l\u2019occasion des gilets jaunes ou de la r\u00e9forme des retraites\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le dirigeant de centre droit, pr\u00e9disant\u00a0\u00ab\u00a0une explosion sociale\u00a0\u00bb, alors que\u00a0\u00ab\u00a0beaucoup de Fran\u00e7ais souffrent et que le retour de l\u2019inflation met les Fran\u00e7ais dans une tension financi\u00e8re et sociale extr\u00eame\u00a0\u00bb.          Favorable \u00e0 des mesures sur le pouvoir d\u2019achat, Jean-Christophe Lagarde n\u2019appr\u00e9cie pas pour autant les propositions de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). \u00ab\u00a0C\u2019est promesse pour les gogos\u00a0! \u00bb, a-t-il commenc\u00e9 par dire, s\u2019en prenant \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Il promet tout et n\u2019importe quoi. Vous ne verrez pas l\u2019argent qu\u2019on vous promet car il n\u2019existe pas\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient M. Lagarde.          Le patron de l\u2019UDI fait savoir que son mouvement pr\u00e9sentait\u00a0\u00ab\u00a0une centaine\u00a0\u00bb\u00a0de candidats au scrutin des 12 et 19 juin,\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00eats \u00e0 voter pour les lois qui vont dans le bon sens, mais qui s\u2019opposeront \u00e0 tous les exc\u00e8s\u00a0\u00bb. Au niveau national, UDI et Les R\u00e9publicains ont un candidat commun dans 94 % des circonscriptions, avec 59 r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 l\u2019UDI. Dans une trentaine d\u2019autres, aucun accord n\u2019a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 et chacun est libre de partir de son c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le pr\u00e9sident de l\u2019UDI, Jean-Christophe Lagarde, le programme de la Nupes \u00ab\u00a0c\u2019est promesse pour...","dateModified":"2022-05-27T11:12:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T05:58:22+00:00","articleBody":"     Retrouvez dans l\u2019article ci-dessous les noms des 6\u00a0293\u00a0candidats qui se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et\u00a019\u00a0juin.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: d\u00e9couvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9couvrez la liste officielle des candidats aux l\u00e9gislatives dans votre circonscription","dateModified":"2022-05-27T05:58:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T05:45:49+00:00","articleBody":"     A partir de 8 h 30 ce matin, la premi\u00e8re ministre r\u00e9unit le gouvernement \u00e0 Matignon pour\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9finir les feuilles de route des diff\u00e9rents ministres et partager la m\u00e9thode gouvernementale\u00a0\u00bb. Elisabeth Borne entend ainsi avancer sur les priorit\u00e9s fix\u00e9es par le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, lors du premier conseil des ministres de lundi, en d\u00e9pit de la p\u00e9riode de r\u00e9serve avant les l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin et du pont de l\u2019Ascension. Lundi, le chef de l\u2019Etat a rappel\u00e9 les quatre\u00a0\u00ab\u00a0priorit\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0du gouvernement que sont l\u2019\u00e9ducation, la sant\u00e9, l\u2019\u00e9cologie, et\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019urgence\u00a0\u00bb\u00a0du pouvoir d\u2019achat.          Cette r\u00e9union convoqu\u00e9e ce matin se tient alors que les\u00a0accusations de viol visant le nouveau ministre Damien Abad, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dimanche, ont plomb\u00e9 les d\u00e9buts du nouveau gouvernement, deux jours apr\u00e8s sa nomination. La nouvelle \u00e9quipe a sembl\u00e9 aussi fluctuer sur l\u2019arriv\u00e9e du paquet de mesures pour faire face \u00e0 l\u2019inflation, alors que le sujet du pouvoir d\u2019achat est le n\u0153ud des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin.          Le gouvernement, par la voix de sa porte-parole, Olivia Gr\u00e9goire, a avanc\u00e9, lundi, l\u2019id\u00e9e d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0premier projet de loi\u00a0(\u2026)\u00a0adopt\u00e9 en conseil des ministres avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb. Un calendrier sur lequel il a fallu r\u00e9trop\u00e9daler et apporter des pr\u00e9cisions. Ce seront finalement deux projets de loi \u2212 l\u2019un portant sur les mesures, l\u2019autre sur leur financement \u2212 qui seront pr\u00e9sent\u00e9s apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, l\u2019ex\u00e9cutif se cantonnant \u00e0 une simple\u00a0\u00ab\u00a0communication\u00a0\u00bb\u00a0en conseil des ministres en amont du scrutin.          Elisabeth Borne a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u en r\u00e9unions bilat\u00e9rales tous les partenaires sociaux, dont le patron de la Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise et d\u00e9mocratique du travail (CFDT), Laurent Berger, mardi, alors que les syndicats sont vent debout contre la r\u00e9forme des retraites voulue par M.\u00a0Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne r\u00e9unit le gouvernement pour distribuer les \u00ab\u00a0feuilles de route\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-27T05:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#470626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T05:34:49+00:00","articleBody":"     Dans le poste. Jean-Christophe Lagarde, pr\u00e9sident de l\u2019Union des d\u00e9mocrates et ind\u00e9pendants (UDI), d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis et candidat aux l\u00e9gislatives des 12 et 19 juin, sera interview\u00e9 au micro de Sud Radio \u00e0 partir de 8 h 15\u00a0; tandis que Laurent Jacobelli, porte-parole du Rassemblement national (RN) sera invit\u00e9 sur CNews \u00e0 la m\u00eame heure.          A 8 h 20, Jean-Louis Bourlanges, le d\u00e9put\u00e9 MoDem de la 12e\u00a0circonscription des Hauts-de-Seine et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, sera quant \u00e0 lui interrog\u00e9 sur France Inter.          Feuille de route. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, r\u00e9unit le gouvernement \u00e0 Matignon, \u00e0 partir de 8 h 30, pour d\u00e9finir les feuilles de route des ministres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda, vendredi 27\u00a0mai","dateModified":"2022-05-27T06:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#470624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T05:33:02+00:00","articleBody":"     Nous sommes vendredi 27\u00a0mai et c\u2019est le d\u00e9but de notre direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique, \u00e0 seize jours du premier tour des l\u00e9gislatives.          Si vous avez des questions sur le sujet, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les soumettre et nous ferons de notre mieux pour y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au suivi de la campagne des l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-05-27T05:40:23+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/0/0/2048/1536/1342/1006/3/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/27/19-10">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Dans un intéressant essai, l’anthropologue et éducateur revient sur le programme lancé en 2016 à destination des prévenus engagés dans l’islam radical.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Livres       Essais             « Les Surgissants », de David Puaud : la déradicalisation, patient travail d’enseignement du libre arbitre      Dans un intéressant essai, l’anthropologue et éducateur revient sur le programme lancé en 2016 à destination des prévenus engagés dans l’islam radical.          Par Anne Both(Anthropologue et collaboratrice du « Monde des livres »)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Après le meurtre de Jacques Hamel, prêtre de l’église de Saint-Etienne-du-Rouvray (Seine-Maritime), par Adel Kermiche et Abdel Malik Nabil-Petitjean, le 26 juillet 2016.  CHARLY TRIBALLEAU/AFP                 « Les Surgissants. Ces terroristes qui viennent de nulle part », de David Puaud, préface de Michel Wieviorka, Rue de Seine, « Le monde comme il va », 272 p., 22,90 €.            Ruser, rassurer, rester ferme, éviter qu’ils se braquent. La mission des personnes chargées de sortir de la radicalité les individus liés à une entreprise terroriste est aléatoire. Mais pas impossible. Dans son nouvel ouvrage, Les Surgissants, l’anthropologue et éducateur spécialisé David Puaud nous entraîne dans les coulisses de la prévention des violences extrémistes, auprès de l’Association de politique criminelle appliquée et de réinsertion sociale (Apcars), mandatée en 2016 par l’administration pénitentiaire pour mettre en œuvre un programme expérimental à destination des prévenus placés sous contrôle judiciaire.          Une France particulièrement en retard dans ce domaine          Ledit programme a été lancé après le fiasco du centre de déradicalisation de Pontourny (Indre-et-Loire) et l’attentat de l’église de Saint-Etienne-du-Rouvray (Seine-Maritime) en juillet 2016. Il bénéficie de l’expérience issue des programmes de déradicalisation des groupes d’extrême droite mis en place dès les années 1990 en Norvège, en Suède ou en Allemagne, et de tentatives similaires menées avec des djihadistes en Algérie ou en Egypte. Autant d’exemples précieux pour une France particulièrement en retard dans ce domaine, puisqu’il a fallu attendre « 2014 pour voir adopter par le conseil des ministres le premier plan de lutte contre la radicalisation violente ». Le dispositif concerne vingt-trois personnes suivies par une équipe composée notamment d’un référent cultuel, d’un animateur et d’un psychiatre.                           Lire aussi (2017) :  Article réservé à nos abonnés  La justice tente la déradicalisation en dehors des prisons                 L’objectif ? Les faire sortir de la violence et les réinsérer. La méthode ? Introduire progressivement du doute dans leurs certitudes, sans pour autant proposer de contre-discours. Un tel apprentissage du libre arbitre nécessite de s’adapter aux parcours biographiques singuliers de ces jeunes gens et aux raisons de leur déraison. C’est même un « préalable à toute action », insiste l’auteur. Certains se sont engagés sur un coup de tête, comme Mohamed, pour combattre Bachar Al-Assad et, accessoirement, obtenir en Syrie la reconnaissance et l’argent qu’ils n’ont pas ici. Sarah (qui en revient), Karima (qui a tenté deux fois de s’y rendre) et Naima (épouse de terroriste) recherchent dans l’islam radical une vérité absolue.          Au service de la déconstruction des croyances erronées          L’anthropologue rappelle qu’il ne faut jamais oublier que le surgissement de la violence résulte « d’un continuum de situations éprouvées, d’un sentiment d’exclusion, de violence et d’humiliation ». Aussi, dès qu’elle aperçoit un rai de lumière, l’équipe avance, entrouvre la porte d’entrée vers le dialogue, en évitant que le jeune radicalisé la claque ou la verrouille à double tour. C’est ainsi qu’Iliès et Karima, désireux d’échanger sur les conflits au Moyen-Orient, ont été reçus à Science Po par Laurent Bonnefoy, politologue arabisant.        Il vous reste 20.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/05/27/les-surgissants-de-david-puaud-la-deradicalisation-patient-travail-d-enseignement-du-libre-arbitre_6127939_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Surgissants\u00a0\u00bb, de David Puaud\u00a0: la d\u00e9radicalisation, patient travail d\u2019enseignement du libre arbitre","dateCreated":"2022-05-27T18:00:37+02:00","datePublished":"2022-05-27T18:00:37+02:00","dateModified":"2022-05-27T18:30:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Essais"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Antiterrorisme","D\u00e9bats","Livres","Culture","Livres","Essais"],"description":"Dans un int\u00e9ressant essai, l\u2019anthropologue et \u00e9ducateur revient sur le programme lanc\u00e9 en\u00a02016 \u00e0 destination des pr\u00e9venus engag\u00e9s dans l\u2019islam radical.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Both","description":"Anthropologue et collaboratrice du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/07/29/238/0/5184/2592/1342/671/60/0/5453a97_5378754-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Essais","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/essais/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-11">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Au cœur du village normand rendu célèbre par Claude Monet, l’appartement Marans de la chambre d’hôte O Plum’art est un apaisant nid immaculé donnant sur le jardin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                   A Giverny, chambres d’hôtes et douces impressions   Par Hélène Brunet-Rivaillon  Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 18h57   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       SélectionAu cœur du village normand rendu célèbre par Claude Monet, l’appartement Marans de la chambre d’hôte O Plum’art est un apaisant nid immaculé donnant sur le jardin.                             La chambre d’hôtes O Plum’art, à Giverny, le 29 avril 2022.  FRED LAHACHE POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               David Gallienne est connu du grand public depuis sa victoire à « Top Chef », en 2020. La même année, ce Normand pur jus prenait les commandes du Jardin des plumes, l’hôtel-restaurant gastronomique de Giverny, dont il est parvenu à conserver l’étoile. Situé à moins de 80 kilomètres de Paris, le village de l’Eure cher à Monet attire des touristes du monde entier et toujours plus de citadins en quête d’une bouffée d’air champêtre. Si bien que la grande bâtisse à colombages ne permettait plus d’accueillir tous les visiteurs qui se pressaient pour y séjourner.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Cannes, il y a le ciel, l’Estérel et la mer                 Le chef a donc ouvert cinq chambres d’hôte et un appartement, à 900 mètres, dans l’ancienne demeure du début du XXe siècle d’un laitier. En guise d’hommage, l’intérieur est peint couleur de lait, du sol au plafond, ce qui rend l’endroit très apaisant. Comme dans l’établissement principal, les chambres sont baptisées de noms d’espèces de poules, clin d’œil aux gallinacées qui picorent dans les environs.                              L’appartement Marans de la chambre d’hôtes Ô Plum’art, à Giverny, le 29 avril 2022.  FRED LAHACHE POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               L’appartement Marans est un élégant cocon immaculé, à ­l’arrière de la maison, en rez-de-jardin. Meubles en bois chinés, bouquet de fleurs séchées et livres anciens réchauffent le salon donnant sur la grande pelouse. Dans la chambre, le lit posé sur une estrade fait face à un tableau des Nymphéas, de Monet, sur un écran en veille – un cliché qui fait sourire. Le petit déjeuner servi au rez-de-chaussée, près de la cheminée, fait aussi office de cliché, goûtu et réconfortant, celui-là : la fallue (brioche normande) et le bourdelot (chausson aux pommes local), proposés avec du miel du village et des confitures préparées par la mère de David Gallienne.             O Plum’art, 12, rue Claude-Monet, du mercredi au dimanche. De 140 à 340 € la nuitée, petit-déjeuner inclus.             A 800 mètres : rendre hommage au maître          Au petit cimetière situé dans l’enclos paroissial de l’église Sainte-Radegonde, des badauds courbés ­déambulent en fronçant les sourcils, à la recherche de la tombe de Claude Monet, mort en 1926, à 86 ans. Elle se trouve à l’arrière de l’édifice roman, sur le côté droit en regardant depuis la rue. Il faut ouvrir l’œil pour la trouver, car de la terre et des pétales de fleurs recouvrent le nom du chef de file des impressionnistes gravé sur la pierre tombale.53-55, rue Claude-Monet. Promenade libre et gratuite.                        

<article-nb="2022/05/27/19-12">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Chambre façon vaisseau intergalactique près de La Rochelle, appartement décoré comme dans « Game of Thrones » à Colmar… Les expériences touristiques inspirées d’univers de fiction cartonnent dans toute la France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        L'époque       Voyage             En Airbnb chez Harry Potter      Chambre façon vaisseau intergalactique près de La Rochelle, appartement décoré comme dans « Game of Thrones » à Colmar… Les expériences touristiques inspirées d’univers de fiction cartonnent dans toute la France.          Par Célia Laborie         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Pour dormir dans le « gîte des sorciers », décoré par Manuella Schaupp, mieux vaut réserver longtemps à l’avance.  PASCAL BASTIEN POUR « LE MONDE »               Aucun détail n’est laissé au hasard dans le « gîte du sorcier », disponible sur Airbnb pour une centaine d’euros par nuit. Les visiteurs sont accueillis dans des effluves de caramel, censés évoquer l’odeur de la bièraubeurre, avant de découvrir une chambre éclairée à la bougie, aux murs de pierre couverts de tapisserie, avec un lit à baldaquin décoré de fanions aux couleurs des quatre maisons de Poudlard. Une baguette en bois est déposée dans un coin, à côté d’une petite cage en métal sur laquelle repose une chouette en peluche. Les centaines de « Potterheads », les fans du jeune sorcier, de passage à Colmar se régalent des références à l’univers de la saga de J. K. Rowling, jusqu’aux livres de potions trônant sur une étagère de la salle de bains. Dans les commentaires sur le site Airbnb, Sébastien vante « une pause à l’abri des moldus », et Olivier nous apprend que « regarder un film Harry Potter dans cette ambiance est une expérience incroyable ».          Seul hic : pour passer un week-end dans cette chambre inspirée des aventures de Harry Potter, il faut désormais s’y prendre plusieurs mois à l’avance. Manuella Schaupp, 31 ans, a imaginé ce décor minutieux en 2020, dans une chambre isolée de sa grande maison. Le succès est si fulgurant que d’autres hôtes l’ont contactée pour connaître ses secrets. C’est depuis devenu son métier : après des études d’arts appliqués, Manuella a ouvert une entreprise de scénographie consacrée au tourisme de l’imaginaire. Sa dernière mission ? Concevoir un gîte aux couleurs d’Avatar à Belfort. « J’ai toujours été passionnée par les parcs d’attractions, j’aime cette culture très américaine de faire rêver les gens avec des décors immersifs. On n’a pas encore cette habitude chez nous, mais il faut croire qu’il y a une forte attente », constate la décoratrice. D’après elle, des dizaines de demandes en mariage ont déjà eu lieu dans le « gîte du sorcier ».          Un marché florissant          Airbnb ne peut qu’encourager ce marché florissant : contactée par mail, l’entreprise californienne souligne que « les hôtes de logements uniques ont collectivement gagné plus de 300 millions de dollars dans le monde entre le début de la pandémie et juin 2021. En France, ce chiffre s’élève à plus de 15 millions d’euros ». La firme va jusqu’à surfer sur la tendance en proposant elle-même des logements éphémères liés à l’actualité culturelle, en partenariat avec les sociétés de production. Pour fêter les 95 ans de Winnie l’Ourson, elle propose de séjourner dans une adorable maisonnette dans la campagne anglaise. Et pour marquer la sortie de la série And Just Like That, suite de Sex & The City sur HBO, un appartement new-yorkais décoré façon Carrie Bradshaw a fait son apparition sur Airbnb.        Il vous reste 58.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/05/27/en-airbnb-chez-harry-potter_6127933_4497916.html"},"headline":"En Airbnb chez Harry Potter","dateCreated":"2022-05-27T18:00:06+02:00","datePublished":"2022-05-27T18:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Voyage"],"keywords":["Tourisme","L'\u00e9poque","Voyage","Styles","\u00c9conomie"],"description":"Chambre fa\u00e7on vaisseau intergalactique pr\u00e8s de La\u00a0Rochelle, appartement d\u00e9cor\u00e9 comme dans \u00ab\u00a0Game of Thrones\u00a0\u00bb \u00e0 Colmar\u2026 Les exp\u00e9riences touristiques inspir\u00e9es d\u2019univers de fiction cartonnent dans toute la France.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9lia Laborie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/356/0/4252/2126/1342/671/60/0/ca373c1_1653491522739-airbnb-harry-potter-006.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Voyage","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-voyage/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-13">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Comment peut-on penser prendre soin de son corps en pratiquant le yoga tout en portant des tenues synthétiques ? Une petite équipe d’étudiantes de l’Institut français de la mode a fait le pari de commercialiser avant la fin de l’année un vêtement de fitness sans matière dérivée du pétrole.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                   Petite révolution verte en matière de legging   Par Caroline Rousseau  Publié aujourd’hui à 11h16   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageComment peut-on penser prendre soin de son corps en pratiquant le yoga tout en portant des tenues synthétiques ? Une petite équipe d’étudiantes de l’Institut français de la mode a fait le pari de commercialiser avant la fin de l’année un vêtement de fitness sans matière dérivée du pétrole.                             Un prototype 100 % tricoté.  SASHA MARRO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Quand on tape « legging » dans le moteur de recherche spécialisé Tagwalk, il sort 206 photos de défilés montrant des mannequins, femmes ou hommes, qui en portent un. De Celine à Saint Laurent, de Balmain à Dior… Et ce, juste pour la saison automne-hiver 2022-2023. Si la mode les aime tout particulièrement depuis une poignée de saisons et si toutes les fillettes en raffolent à la danse comme à l’école, son retour en grâce doit aussi beaucoup au télétravail (qui a exacerbé la quête de confort) et au yoga, dont le nombre d’adeptes a crû de manière vertigineuse. On en compterait désormais 300 millions à travers le monde, selon Yoga. L’encyclopédie (Albin Michel, 2021).          D’ailleurs, ces néo-yogis, souvent urbains et connectés, ont fait du legging une star d’Instagram et de TikTok puisque ce vêtement « magique » semble produire à l’écran une version améliorée de soi en parvenant à la fois à mouler les jambes, aplatir le ventre, bomber les fesses et incarner l’idée de « bien-être » et de « temps pour soi » si chère à l’époque. Un corps sain dans un vêtement sain ? Pas franchement.          Yoga des hormones          Le 8 avril, dans un amphithéâtre de l’Institut français de la mode, à Paris, devant un jury de professionnels, se tenaient les étudiants du certificat mode durable, proposé dans le cadre de la chaire Fashion Sustainability IFM-Kering, créée en 2019. Dix petits groupes d’élèves se sont succédé pour présenter les travaux sur lesquels ils planchent depuis novembre 2021. Premières à monter sur scène, Charlotte Muller, Salomé Bodin, Laura Correa et Carla Bore sont venues expliquer leur projet de « legging zéro plastique ». L’idée obsède Charlotte Muller depuis quelques années. La jeune femme de 36 ans, ancienne avocate spécialisée dans l’arbitrage, recrutée à la direction juridique de Total, puis chez Airbus, a changé de vie il y a cinq ans, à la suite de plusieurs problèmes hormonaux, et notamment un syndrome des ovaires polykystiques.                              Charlotte Muller, professeure de yoga des hormones, à l’origine du projet de legging zéro plastique.  SASHA MARRO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               « Quand, à 28 ans, je me suis retrouvée dans la salle d’attente d’un gynéco parce que je n’avais plus mes règles depuis six mois, j’étais entourée de femmes de 40 ans qui venaient consulter pour tomber enceinte, raconte Charlotte Muller. Mais la patientèle a changé. Aujourd’hui, celles qui viennent pour infertilité ont entre 20 et 30 ans. » Inquiète pour elle, mais aussi consciente que le problème dépasse son cas personnel, elle décide, à 31 ans, après avoir quitté Airbus, de monter une « start-up de Yoga » pour mettre en relation des professeurs et des particuliers ou des entreprises. L’idée ne s’avère pas aussi porteuse que prévu, mais les cours qu’elle donne en parallèle, eux, ne désemplissent pas.        Il vous reste 77.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/27/petite-revolution-verte-en-matiere-de-legging_6127879_4500055.html"},"headline":"Petite r\u00e9volution verte en mati\u00e8re de legging","dateCreated":"2022-05-27T11:16:03+02:00","datePublished":"2022-05-27T11:16:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Mode durable"],"keywords":["Plan\u00e8te","Des solutions pour la plan\u00e8te","M le mag","Styles","Mode","Tendances mode","Mode durable"],"description":"Comment peut-on penser prendre soin de son corps en pratiquant le yoga tout en portant des tenues synth\u00e9tiques\u00a0? Une petite \u00e9quipe d\u2019\u00e9tudiantes de l\u2019Institut fran\u00e7ais de la mode a fait le pari de commercialiser avant la fin de l\u2019ann\u00e9e un v\u00eatement de fitness sans mati\u00e8re d\u00e9riv\u00e9e du p\u00e9trole.","author":[{"@type":"Person","name":"Caroline Rousseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/288/0/935/467/1342/671/60/0/3da7c50_195955-3272645.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mode durable","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mode-durable/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-14">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Répartis dans onze circonscriptions, les Français de l’étranger disposent de quatre modalités de vote : à l’urne, par procuration, par Internet et par correspondance.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    08:41    Enquête Des vidéos vérifiées par « Le Monde » mettent en cause un de volontaires ukrainiens, accusés d’avoir torturé des prisonniers russes                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Elections législatives 2022       Politique             Elections législatives : début du vote par Internet pour les Français de l’étranger      Répartis dans onze circonscriptions, les Français de l’étranger disposent de quatre modalités de vote : à l’urne, par procuration, par Internet et par correspondance.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h51, mis à jour à 12h09    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les élections législatives, c’est parti. En tout cas pour les Français vivant à l’étranger. Ces derniers peuvent voter par Internet pour le premier tour des élections législatives, à partir de 12 heures vendredi 27 mai, et ce jusqu’au 1er juin.            Donnant le coup d’envoi de ce scrutin, ces électeurs à l’étranger disposent de quatre modalités de vote : à l’urne, par procuration, par Internet et par correspondance. Le vote par Internet n’est autorisé que pour les Français établis hors de France, et uniquement pour les législatives et les élections consulaires. Les électeurs expatriés qui souhaitent voter dans les urnes dans les ambassades et les consulats devront attendre le 4 juin pour ceux présents sur le continent américain et le 5 juin pour tous les autres.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                   150 candidats dans onze circonscriptions            Il existe onze circonscriptions couvrant l’ensemble des pays, et autant de députés des Français de l’étranger depuis 2012. Le vote par Internet a été mis en œuvre cette année-là, mais pas en 2017 pour les dernières législatives. Il s’agissait de parer à d’éventuelles cyberattaques, dans un contexte de soupçons sur l’élection américaine de 2016 qui avait vu la victoire de Donald Trump.              Près de 150 candidats sont en lice cette année dans ces onze circonscriptions, mais tous n’ont pas déposé de profession de foi ou de bulletin. Alors qu’Emmanuel Macron a obtenu 45 % des voix au premier tour de la présidentielle dans ces territoires et 86 % au second tour, plusieurs d’entre eux seront à scruter de près.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : les circonscriptions des Français de l’étranger, une diaspora plutôt pro-Macron                   Ce sera notamment le cas dans la 5e circonscription de l’étranger qui comprend l’Espagne, le Portugal, Andorre et Monaco. Le mouvement de la majorité présidentielle, Ensemble !, a investi l’ancien premier ministre socialiste Manuel Valls. Il devra toutefois faire face au député sortant de La République en marche, Stéphane Vojetta, qui a décidé de maintenir sa candidature et d’entrer en dissidence.            De nombreux députés sortants reconduits            Six des dix députés sortants ont toutefois été reconduits par la confédération Ensemble ! : les LRM Roland Lescure (1re), rouage important des réseaux Macron dans les milieux économiques et financiers, président de la commission des affaires économiques de l’Assemblée nationale ; Alexandre Holroyd dans la 3e, îles britanniques et Europe du Nord ; Pieyre-Alexandre Anglade, dans la 4e, Benelux ; Amélia Lakrafi dans la 10e, Proche-Orient et une partie de l’Afrique ; Anne Genetet dans la 11e ; et le MoDem Frédéric Petit dans la 7e, Europe centrale et Balkans.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration ?                   Dans la 9e circonscription, celle des Français du Maghreb et d’Afrique de l’Ouest, le député sortant ex-LRM, M’jid El Guerrab, récemment condamné pour une agression, a finalement renoncé à se présenter il y a une dizaine de jours et soutient l’ex-ministre Elisabeth Moreno, investie par la majorté.              Outre le début du vote des Français de l’étranger, le 4 juin se déroulera le premier tour de scrutin en Polynésie française. Le 11 juin aura lieu le premier tour à la Guadeloupe, en Guyane, à la Martinique, à Saint-Barthélemy, Saint-Martin et Saint-Pierre-et-Miquelon. Et le 12 juin le premier tour dans l’Hexagone, ainsi qu’à Mayotte, en Nouvelle-Calédonie et à La Réunion, avant un second tour une semaine après, le 19 juin.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/27/19-15">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Cette entreprise de Villeurbanne a réparé ou reconditionné 40 000 batteries en 2021. En 2022, ce sera sans doute le double.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                 
<article-nb="2022/05/27/19-16">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Deux espaces réservés aux supporters ont été mis en place dans le 12e arrondissement de Paris et à Saint-Denis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             Ligue des champions : un important dispositif policier déployé pour la finale      Deux espaces réservés aux supporters ont été mis en place dans le 12e arrondissement de Paris et à Saint-Denis.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h54, mis à jour à 16h28    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Pour cette finale de Ligue des champions potentiellement explosive, sur et au-dehors de la pelouse, 6 800 policiers, gendarmes et pompiers sont mobilisés par la préfecture de police de Paris (PP) pour assurer la sécurité de la rencontre qui opposera le Real Madrid à Liverpool, samedi 28 mai, à 21 heures, au Stade de France.            Les autorités s’attendent à une déferlante de 30 000 à 40 000 supporteurs de Liverpool sans billet pour la finale. La fan-zone dévolue aux supporteurs de l’équipe anglaise a été conçue en conséquence, puisque, selon le communiqué de la PP diffusé jeudi, elle pourra accueillir jusqu’à 44 000 personnes. Située dans le 12e arrondissement de Paris, cours de Vincennes, elle sera accessible samedi dès le début de l’après-midi jusqu’à la fin du match.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les fans du Real Madrid et Liverpool font la fortune des hôteliers parisiens avant la finale de Ligue des champions                   Le secteur des Champs-Elysées inaccessible aux supporteurs de jeudi à dimanche            Une seconde fan-zone, dans le parc de la Légion d’honneur à Saint-Denis, est réservée aux spectateurs espagnols avec billets, de 12 heures jusqu’à 18 heures. Ensuite, les supporteurs du club madrilène sont invités à rejoindre le Stade de France. Cette fan-zone sera ensuite ouverte aux riverains « préalablement inscrits auprès de la mairie de Saint-Denis », a précisé la PP.              Dans les périmètres de sécurité autour des deux fan-zones, « tout rassemblement de nature revendicative est prohibé » et « les objets illicites ou considérés comme dangereux ne sont pas admis », a prévenu la PP, qui a pris des arrêtés en ce sens. Des animations sont prévues dans ces deux fan-zones et il sera possible de s’y restaurer et de boire.            Dans le périmètre autour du Stade de France, de 18 heures samedi à dimanche 2 heures, la consommation et la vente de boissons alcoolisées sont interdites dans l’espace public, dans les établissements recevant du public, dans les débits de boissons. La consommation d’alcool est également prohibée dans les aéroports de Roissy-Charles-de-Gaulle et Paris-Orly.            En revanche, souligne la PP, « à compter de l’ouverture des portes à 18 heures, la consommation d’alcool sera possible à l’intérieur du Stade de France, pendant toute la rencontre ».              Enfin, dans le centre de Paris, le secteur des Champs-Elysées ne sera pas accessible aux supporteurs anglais et espagnols à compter de 15 heures jeudi jusqu’à 18 heures dimanche.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/05/27/ligue-des-champions-un-important-dispositif-policier-deploye-pour-la-finale_6127919_3242.html"},"headline":"Ligue des champions\u00a0: un important dispositif policier d\u00e9ploy\u00e9 pour la finale","dateCreated":"2022-05-27T15:54:51+02:00","datePublished":"2022-05-27T15:54:51+02:00","dateModified":"2022-05-27T16:28:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"Deux espaces r\u00e9serv\u00e9s aux supporters ont \u00e9t\u00e9 mis en place dans le 12e arrondissement de Paris et \u00e0 Saint-Denis.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/04/26/248/0/3008/1504/1342/671/60/0/92831e4_29171-1fsinzw.htzd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-17">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le curieux trio que constituaient Edmond, Jules et Rose, leur servante, a fasciné le romancier suisse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Livres       Critique littéraire             « Les Vieux Garçons », d’Alain Claude Sulzer : les doubles vies des frères Goncourt      Le curieux trio que constituaient Edmond, Jules et Rose, leur servante, a fasciné le romancier suisse.          Par Pierre Deshusses(Collaborateur du « Monde des livres »)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les frères Goncourt, lithographie de Paul Gavarni (1853).  ARTOKOLORO / PHOTONONSTOP                 « Les Vieux Garçons » (Doppelleben), d’Alain Claude Sulzer, traduit de l’allemand par Jacqueline Chambon, Chambon, 214 p., 22,20 €, numérique 17 €.            Le nom de Goncourt n’est pas seulement associé à un prix littéraire. La vie et l’œuvre des deux frères à qui il doit son nom, Edmond et Jules (1822-1896 et 1830-1870), fascinent toujours. C’est aujourd’hui un auteur de langue allemande qu’inspire ce binôme littéraire – ils écrivaient à quatre mains, comme Erckmann-Chatrian, les frères Grimm ou, plus près de nous, Boileau-Narcejac.          Né en 1953 en Suisse, près de Bâle, Alain Claude Sulzer compte parmi les grands noms de la littérature européenne contemporaine ; il a reçu en 2008 le prix Médicis étranger pour Un garçon parfait (Jacqueline Chambon). Francophone – il est traducteur du français –, il a lu dans le texte les œuvres et la correspondance des Goncourt. Il retrace d’ailleurs certains épisodes de leur itinéraire en puisant dans ces « mémoires de la vie littéraire » qu’est leur Journal.                           Lire aussi (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Avec Edmond et Jules de Goncourt : la chronique « poches » de François Angelier                 Sulzer s’inspire du roman le plus connu des deux frères : Germinie Lacerteux (1865), ouvrage qui retrace l’étrange existence de leur servante : domestique modèle d’un côté, femme dépravée de l’autre. C’est dans ce triangle que se développe cette fiction à laquelle l’imagination de l’auteur donne, avec beaucoup d’empathie, des airs de vérité – en exergue de son livre, il a placé cette phrase de Baudelaire : « L’imagination est la reine du vrai et le possible est une des provinces du vrai. »           

<article-nb="2022/05/27/19-18">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Voyages, chèques, places à des matchs… Confrontés à la pénurie de main-d’œuvre, les recruteurs multiplient des jeux-concours avec des gains à la clé pour inciter les potentiels candidats à envoyer leur CV.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    07:15    Pixels Meurtres de masse : pourquoi les jeux vidéo sont systématiquement accusés                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Emploi       Entreprises             Echange CV contre petit cadeau : une méthode efficace pour recruter ?      Voyages, chèques, places à des matchs… Confrontés à la pénurie de main-d’œuvre, les recruteurs multiplient des jeux-concours avec des gains à la clé pour inciter les potentiels candidats à envoyer leur CV.          Par Catherine Quignon         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Sur le principe un peu différent du « golden hello » (« bonus d’arrivée »), Connectt a promis aux potentiels candidats une « prime de bienvenue » de 100 euros s’ils travaillaient au moins soixante-dix premières heures pour la société d’intérim.  C. DEVAN/FLIRT / PHOTONONSTOP               Un chèque de 100 000 euros : en guise de carotte dans la chasse aux CV, le cabinet de recrutement Lynks Partner mise sur un appât alléchant. Afin d’attirer de nouveaux candidats dans un marché du travail tendu, la société a annoncé le lancement d’une loterie insolite au 1er juin. Toutes les personnes qui déposeront leur CV sur le site dévolu au concours et qui inviteront deux autres candidats potentiels auront le droit d’y participer. A la clé, plusieurs lots en numéraire et, surtout, une belle publicité pour ce cabinet de recrutement.          La mise en place de ce concours est un moyen de « capter un maximum de profils », revendique Jean-Michel Laurent, son fondateur. « En trente ans d’expérience, je n’ai jamais connu un marché aussi tendu. Les bons candidats restent très peu de temps sur le marché et certains ne prennent même pas la peine de s’inscrire sur les “jobboards”. C’est pour contrer cette tendance que nous avons décidé de réagir. ».          Les jeux-concours sont une ficelle largement éprouvée par les pros du marketing. Vieille comme le monde, cette technique pour engranger de nouveaux prospects débarque sur le marché de l’emploi. Aux yeux de nombreux recruteurs, les candidats sont devenus des « consommateurs de jobs », une cible qu’il faut arriver à capter. Mais faire miroiter un chèque contre l’envoi d’un CV permet-il vraiment d’attirer de nouvelles recrues ?          Astuce marketing          Lynks Partner n’est pas le seul employeur à utiliser ce procédé. Les sociétés d’intérim les plus renommées lancent leur propre loterie : Adecco Luxembourg propose un concours pour gagner des voyages en Grèce à toutes les personnes qui auront travaillé au moins un jour pour l’agence entre le 19 janvier et le 31 mars. En février, le groupe de BTP Panorama Impact Management a aussi décidé de lancer sa « loterie du CV » pour attirer de nouveaux profils, rapporte le magazine L’Echo de la baie.                           Lire aussi :  Chômage : très légère hausse du nombre de demandeurs d’emploi en avril                 Sur le principe un peu différent du « golden hello » (« bonus d’arrivée »), Connectt a promis aux potentiels candidats une « prime de bienvenue » de 100 euros s’ils travaillaient au moins soixante-dix premières heures pour la société d’intérim. Sur les réseaux sociaux, l’entreprise organise aussi un concours avec, à la clé, des places pour assister à un match de catch. Eric Haddad, son PDG, ne s’en cache pas : « Notre objectif est de capter des intérimaires qui viennent d’ailleurs et de renforcer notre vivier de candidats. » Les intéressés ne regarderont-ils pas d’abord les modalités des emplois proposés ? « La première étape, c’est de capter le candidat ; ensuite, on entre dans la phase de négociation », rétorque, en parfait commercial, Eric Haddad.        Il vous reste 42.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/05/27/echange-cv-contre-petit-cadeau-une-methode-efficace-pour-recruter_6127934_1698637.html"},"headline":"Echange CV contre petit cadeau\u00a0: une m\u00e9thode efficace pour recruter\u00a0?","dateCreated":"2022-05-27T18:00:07+02:00","datePublished":"2022-05-27T18:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Entreprises"],"keywords":["Argent & Placements","Soci\u00e9t\u00e9","Carri\u00e8res","Entreprises","Emploi","\u00c9conomie"],"description":"Voyages, ch\u00e8ques, places \u00e0 des matchs\u2026 Confront\u00e9s \u00e0 la p\u00e9nurie de main-d\u2019\u0153uvre, les recruteurs multiplient des jeux-concours avec des gains \u00e0 la cl\u00e9 pour inciter les potentiels candidats \u00e0 envoyer leur CV.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Quignon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/786/0/4992/2496/1342/671/60/0/8d2699b_1653663015256-pns-2534151.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


       
  
