<FILE-date="2022/05/27/19">

<article-nb="2022/05/27/19-1">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ L’exécutif entend se montrer à l’offensive, sans pouvoir faire avancer son agenda législatif faute d’avoir un Parlement en session puisque le pouvoir d’achat doit faire l’objet de deux textes de loi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Gouvernement Borne             Pouvoir d’achat : comment l’exécutif occupe le terrain en attendant les élections      L’exécutif entend se montrer à l’offensive, sans pouvoir faire avancer son agenda législatif faute d’avoir un Parlement en session puisque le pouvoir d’achat doit faire l’objet de deux textes de loi.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 18h02, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Elisabeth Borne s’adresse aux journalistes après une réunion avec le gouvernement pour définir les feuilles de route des ministres, à l’hôtel Matignon, à Paris, le 27 mai 2022.  EMMANUEL DUNAND  / AFP               En parler toujours, faute de mieux. Depuis la fin avril, pas un ministre, pas un responsable politique de la majorité qui ait fait une apparition sans parler du pouvoir d’achat - « urgence » pour la première ministre, Elisabeth Borne, « première préoccupation » pour Bruno Le Maire, le ministre de l’économie, ou « premier défi de ce quinquennat » pour Gabriel Attal, le nouveau ministre délégué aux comptes publics. Avec une inflation proche des 5 % en avril, le pouvoir d’achat, qui a dominé l’élection présidentielle, est déjà au cœur de la courte campagne pour le scrutin législatif des 12 et 19 juin.          Sondage après sondage, « le sujet écrase tout », constate Frédéric Dabi, directeur général opinion de l’IFOP, qui parle même d’une « obsession française ». Sans surprise, les oppositions recommencent à occuper le terrain depuis quelques jours : en déplacement dans son fief d’Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), vendredi 27 mai, Marine Le Pen a relancé sa demande d’une « taxation exceptionnelle », notamment des groupes pétroliers pour « soutenir le pouvoir d’achat » des ménages. Deux jours plus tôt, c’était Jean-Luc Mélenchon qui présentait son plan « Robin des bois » pour le pouvoir d’achat, au titre de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) : augmentation du smic et des retraites, revalorisation des salaires, blocage des prix des produits de première nécessité, encadrement des loyers.                           Lire aussi :  Attaquée sur sa crédibilité économique, la Nupes présente son plan d’urgence pour le pouvoir d’achat                 Dans ce contexte, l’exécutif entend se montrer à l’offensive, sans pour autant pouvoir faire avancer son agenda législatif faute d’avoir un Parlement en session. Les consultations avec patronat et syndicats permettent d’afficher une équipe en mouvement. « Le gouvernement gère le ministère de la parole », poursuit Frédéric Dabi, qui voit même dans la piste de l’assouplissement des sanctions contre les petits excès de vitesse un « enjeu de pouvoir d’achat ». Il souligne, toutefois, le décalage entre les déclarations quasi quotidiennes sur le sujet et l’absence d’actes concrets, au risque qu’« une petite musique de l’inaction ne s’installe ».          Un catalogue à peu près connu          Difficile, en effet, d’agir sans le Parlement. Car le pouvoir d’achat doit faire l’objet non pas d’un seul, mais de deux textes de loi après les élections : un collectif budgétaire, qui débloquera les crédits nécessaires, et un texte spécifique, qui pourrait inciter les entreprises à participer à l’effort en soutenant les salariés. Il n’y aura « ni oubliés ni angles morts », a promis Elisabeth Borne, après avoir remis leur « feuille de route » à ses ministres. « Outre les retraités, les salariés, les indépendants, les agents publics, j’ai demandé à mes ministres d’avoir une attention particulière pour les étudiants », a-t-elle ajouté.        Il vous reste 34.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/27/pouvoir-d-achat-comment-l-executif-occupe-le-terrain-en-attendant-les-elections_6127940_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: comment l\u2019ex\u00e9cutif occupe le terrain en attendant les \u00e9lections","dateCreated":"2022-05-27T18:02:21+02:00","datePublished":"2022-05-27T18:02:21+02:00","dateModified":"2022-05-27T18:28:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"L\u2019ex\u00e9cutif entend se montrer \u00e0 l\u2019offensive, sans pouvoir faire avancer son agenda l\u00e9gislatif faute d\u2019avoir un Parlement en session puisque le pouvoir d\u2019achat doit faire l\u2019objet de deux textes de loi.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/453/0/5431/2715/1342/671/60/0/b349c0c_1653666898885-605917.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-2">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Un collectif de plus d’un millier de soignants et autres personnels hospitaliers interpelle, dans une tribune au « Monde », le gouvernement sur la situation d’un système de santé « à bout de souffle après de nombreuses années de restrictions budgétaires ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Santé         Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Tribune        Collectif        Un collectif de plus d’un millier de soignants et autres personnels hospitaliers interpelle, dans une tribune au « Monde », le gouvernement sur la situation d’un système de santé « à bout de souffle après de nombreuses années de restrictions budgétaires ».   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Quel système de santé souhaitons-nous ? Le service des urgences du centre hospitalier universitaire (CHU) de Bordeaux (Gironde) limite actuellement son accès la nuit, mais ceci n’est que la face émergée de l’iceberg. Le cœur du système de soins que sont les services hospitaliers est également dans une impasse.          Ce qui apparaît comme la crise des urgences est à replacer au sein d’un système de santé à bout de souffle après de nombreuses années de restrictions budgétaires. La crise Covid n’a fait qu’aggraver la situation d’un bien commun exsangue : l’hôpital public.          L’ensemble du territoire connaît la même situation que Bordeaux, tant pour les CHU que pour les centres régionaux. Cette crise touche la médecine adulte comme la pédiatrie. Moins de lits, des patients plus complexes et la rentabilité avant tout. Nous alertons sur la diminution des lits à l’hôpital au profit de l’ambulatoire. Depuis 2000, 20 % des lits (soit près de sept cents lits d’hospitalisation) ont été supprimés au CHU de Bordeaux.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Nos dirigeants sont restés sourds au cri d’alarme des soignants sur la dégradation de l’hôpital public »                 Parallèlement, le vieillissement de la population et l’augmentation du nombre d’habitants dans la métropole bordelaise provoquent une augmentation de la demande de soins non prise en compte par nos pouvoirs publics. Dans de nombreuses spécialités, des traitements plus efficaces mais plus complexes augmentent le recours à l’hôpital. De ce fait, hospitaliser un patient est devenu un parcours du combattant, que ce soit pour la médecine de ville ou pour les urgences.          Dysfonctionnements majeurs          Parallèlement, afin de répondre aux critères comptables qui nous sont imposés, un taux élevé d’environ 95 % d’occupation des lits est nécessaire, à l’origine d’un fonctionnement à flux tendu qui ne permet plus d’assurer une disponibilité de lits pour les patients nécessitant une hospitalisation rapide, « non programmée ». Ces patients consultant en médecine de ville ou arrivant aux urgences se trouvent fréquemment sans solution d’hospitalisation.          La situation est la même en chirurgie avec une limitation de l’accès au bloc opératoire, des délais allongés, voire des annulations d’actes chirurgicaux. Les services supports, moins visibles par le grand public (pharmacie, biologie, anatomopathologie, radiologie, etc.), souffrent aussi de cette gestion avec des répercussions sur leurs pratiques (notamment délais d’examen plus longs).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  AP-HP : « Les directions doivent courir après des soignants en désamour hospitalier »                 Au total, ces dysfonctionnements majeurs se répercutent dramatiquement sur la prise en charge des patients. Outre le transfert des activités d’hospitalisation vers une activité ambulatoire, l’activité de soins a explosé sans augmentation en regard des personnels de soins. Cette gestion industrielle de la médecine reconnaît l’activité, le nombre d’actes, plutôt que la qualité des soins qui est in fine progressivement délaissée.        Il vous reste 60.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/27/un-appel-des-personnels-du-chu-de-bordeaux-des-decisions-fortes-et-immediates-d-ici-a-l-ete-sont-indispensables-pour-sauver-le-systeme-de-sante_6127937_3232.html"},"headline":"Un appel des personnels du CHU de Bordeaux\u00a0: \u00ab\u00a0Des d\u00e9cisions fortes et imm\u00e9diates, d\u2019ici \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9, sont indispensables pour sauver le syst\u00e8me de sant\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-27T18:00:22+02:00","datePublished":"2022-05-27T18:00:22+02:00","dateModified":"2022-05-27T18:01:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sant\u00e9"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Conditions de travail","Acc\u00e8s aux soins","M\u00e9decine","Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Un collectif de plus d\u2019un millier de soignants et autres personnels hospitaliers interpelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le gouvernement sur la situation d\u2019un syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 bout de souffle apr\u00e8s de nombreuses ann\u00e9es de restrictions budg\u00e9taires\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/479/0/5800/2900/1342/671/60/0/819900c_632521820-802371.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-3">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Dans la 2ᵉ circonscription du Finistère, notre correspondant à Brest raconte comment la course à la députation tourne au festival des dissidences, lors de ces élections législatives 2022.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Elections législatives 2022       Gouvernement Borne             Les accusations de viol contre Damien Abad embarrassent le gouvernement, Marine Le Pen en discrète campagne… Le récap politique de la semaine      Dans la 2ᵉ circonscription du Finistère, notre correspondant à Brest raconte comment la course à la députation tourne au festival des dissidences, lors de ces élections législatives 2022.          Par Service politique         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après avoir suivi la campagne de l’élection présidentielle quotidiennement, Le Monde vous donne rendez-vous tous les vendredis, à 18 heures, pour continuer à suivre l’actualité politique.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/27/19-4">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Au nom de sa famille, Me Elodie Tuaillon-Hibon avait déposé le 18 février 2021 « une plainte contre X pour violences volontaires ayant entraîné la mort sans intention de la donner ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Paris             Après le suicide de l’étudiant à l’origine du #metoogay, l’enquête classée sans suite      Au nom de sa famille, Me Elodie Tuaillon-Hibon avait déposé le 18 février 2021 « une plainte contre X pour violences volontaires ayant entraîné la mort sans intention de la donner ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h31    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Manifestation devant le siège du Parti Communiste à Paris en mémoire de Guillaume T. et pour demander la démission de Maxime Cochard, le 13 février 2022.  CHANG MARTIN/SIPA                 L’enquête sur l’éventuelle responsabilité d’un élu parisien quant au suicide, en 2021, de Guillaume T., étudiant qui l’accusait de viol et dont le témoignage avait déclenché un mouvement #metoogay, a été classée sans suite, a appris vendredi 27 mai l’Agence France-Presse (AFP) de source proche du dossier. L’enquête a été classée le 3 mai, a confirmé à l’AFP le parquet de Paris.            « Ce classement ne me surprend pas. Toutes les accusations étaient fausses, celles de viol et celles de violences », a réagi Me Fanny Colin, avocate de Maxime Cochard, conseiller à la mairie de Paris, qui avait été mis en cause. Me Colin souhaite, par ailleurs, que Maxime Cochard et le compagnon de ce dernier, qui avaient été « injustement évincés », « soient immédiatement réintégrés » dans leurs fonctions professionnelles.              « Enfin officiellement innocentés par la justice », a déclaré sur Twitter Maxime Cochard. « Tout était faux. C’était un mensonge. Je prendrai la parole plus tard sur tout ça. Merci à vous tous qui nous avez soutenus ! L’amitié et la fraternité sont plus fortes que la haine et la calomnie. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  #metoogay, son hashtag et ses témoignages, s’inscrivent dans un continuum de la libération de la parole                   Retrait du Parti communiste            Le 21 janvier 2021 sur Twitter, Guillaume T., 20 ans, avait accusé de viol Maxime Cochard, alors élu PCF, et le compagnon de ce dernier. L’élu avait contesté ces accusations, qui avaient ensuite suscité des centaines d’autres messages sur les violences sexuelles dans les milieux gays.            Le Parti communiste avait alors annoncé avoir demandé à M. Cochard et son compagnon « de se mettre en retrait de toutes leurs responsabilités du PCF Paris ».              Le 9 février, Guillaume T. était retrouvé mort, pendu dans sa chambre du campus de Nanterre (Hauts-de-Seine).            Au nom de sa famille, Me Elodie Tuaillon-Hibon avait déposé le 18 février 2021 « une plainte contre X pour violences volontaires ayant entraîné la mort sans intention de la donner ». L’avocate avait choisi cette qualification criminelle, dite des « coups mortels », qui nécessitait de démontrer une volonté de l’accusé de porter une atteinte physique à la victime et que cette atteinte soit la cause directe de la mort.            Elle avançait que des « violences volontaires » auraient pu, selon elle, causer son geste, les attribuant implicitement à M. Cochard et au compagnon de l’élu, comme « des abus de nature sexuelle susceptibles d’être qualifiés de viol, qui peuvent constituer des violences ».              Une enquête avait été ouverte le 22 mars 2021 et confiée à la brigade de répression de la délinquance aux personnes.            Contactée, Me Tuaillon-Hibon n’a pas souhaité s’exprimer.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le cerveau, ce chef d’orchestre  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Bershka       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora       Codes Promo Zalando Privé      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/27/apres-le-suicide-de-l-etudiant-a-l-origine-du-metoogay-l-enquete-classee-sans-suite_6127915_3224.html"},"headline":"Apr\u00e8s le suicide de l\u2019\u00e9tudiant \u00e0 l\u2019origine du #metoogay, l\u2019enqu\u00eate class\u00e9e sans suite","dateCreated":"2022-05-27T15:00:46+02:00","datePublished":"2022-05-27T15:00:46+02:00","dateModified":"2022-05-27T16:31:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Paris"],"keywords":["Politique","Paris","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Au nom de sa famille, Me Elodie Tuaillon-Hibon avait d\u00e9pos\u00e9 le 18\u00a0f\u00e9vrier\u00a02021 \u00ab\u00a0une plainte contre X pour violences volontaires ayant entra\u00een\u00e9 la mort sans intention de la donner\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/798/0/6339/3169/1342/671/60/0/93ae73e_1653656208253-sipa-01060961-000001.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-5">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Candidat de la Nupes dans la 4e circonscription des Bouches-du-Rhône, le député européen La France insoumise (LFI) surfe sur l’héritage du sortant et sur son score à la présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Nupes             Législatives 2022 : à Marseille, Manuel Bompard dans les pas de Jean-Luc Mélenchon      Candidat de la Nupes dans la 4e circonscription des Bouches-du-Rhône, le député européen La France insoumise (LFI) surfe sur l’héritage du sortant et sur son score à la présidentielle.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h13    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Manuel Bompard déambule dans le quartier de Belsunce à Marseille, avec sa suppléante Kalila Sevin, le 25 mai 2022.  OLIVIER MONGE / MYOP POUR «LE MONDE»               « Vous avez voté pour papa ? Maintenant, faut voter pour fiston ! » Patrick Arranz est très fier de son slogan. « Je l’ai entendu dans la rue, j’ai trouvé ça bien », s’amuse le militant « insoumis » de 64 ans, qui le reprend régulièrement entre snacks, bazars et taxiphones. Depuis le début de l’après-midi, mercredi 25 mai, il s’active au sein du cortège qui accompagne Manuel Bompard et sa suppléante, Kalila Sevin, dans les rues de Belsunce, entre gare Saint-Charles et Canebière, au cœur de Marseille.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                 Le député européen LFI, 36 ans depuis deux mois, est le candidat de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans cette 4e circonscription des Bouches-du-Rhône. Un territoire de 60 000 votants, qui couvre les trois premiers arrondissements de la ville, où 39 % de la population vit sous le seuil de pauvreté, et des quartiers plus mélangés, comme la Plaine ou le cours Julien. Au terme d’un faux suspense, Manuel Bompard, qui vient de passer dix ans entre Toulouse et Paris, a été désigné, le 13 mai, par le député sortant Jean-Luc Mélenchon comme son héritier. « Fiston », c’est lui. « Je ne ressens pas cette succession comme un poids », assure celui qui assume le « lien affectif » qui l’attache au leader « insoumis », dont il a dirigé les campagnes présidentielles. « J’avais 20 ans quand je l’ai connu. Et quand vous vous voyez tous les jours pendant plusieurs mois, la relation ne peut pas être que militante ou professionnelle. Elle devient personnelle », résume-t-il.          Une « personnalité importante »          Pour expliquer sa nouvelle implantation marseillaise, le député européen, originaire de la Loire, parle d’un « projet de vie personnel », dit qu’il occupe un pied-à-terre au Panier, près du Vieux-Port, et évoque, pour l’anecdote, son amour du rap local. Il a rencontré « pendant près de trois heures » le maire de gauche, Benoît Payan (Printemps marseillais), et plonge dans sa campagne du mercredi au dimanche, laissant les autres jours à son activité nationale. « Je ne me sens pas décalé avec l’esprit local », estime le mathématicien, à qui l’on prête une approche très cartésienne de la politique. « Et puis ce sont les militants qui m’ont aussi proposé d’être là », rappelle-t-il. Dans les rues de Belsunce, Kalila Sevin confirme. « On voulait une personnalité importante de LFI pour notre circonscription. On l’a demandé à Manuel », retrace cette professeur de maths au lycée Thiers, « insoumise » depuis cinq ans.                         Manuel Bompard déambule dans le quartier de Belsunce à Marseille, avec sa suppléante Kalila Sevin, le 25 mai 2022.  OLIVIER MONGE / MYOP POUR «LE MONDE»                                Lire aussi :  A Marseille, Jean-Luc Mélenchon intronise Manuel Bompard                 La dimension du candidat Nupes a aussi désamorcé les potentielles dissidences locales. « Tout le monde a validé au nom de l’intérêt supérieur », assure l’adjointe au maire, Marie Batoux, qui a connu Manuel Bompard au bureau national du Parti de gauche. Ainsi, Kevin Vacher, militant révélé au sein du Collectif du 5 novembre, après les effondrements de la rue d’Aubagne, a abandonné sa campagne, lancée sous étiquette citoyenne, pour le soutenir. « Manuel Bompard s’est engagé à porter notre proposition de loi de lutte contre l’habitat indigne », explique-t-il. Dimanche 29 mai, un meeting commun aux candidats Nupes de Marseille validera ce projet.        Il vous reste 52.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/27/legislatives-2022-a-marseille-manuel-bompard-dans-les-pas-de-jean-luc-melenchon_6127914_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: \u00e0 Marseille, Manuel Bompard dans les pas de Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateCreated":"2022-05-27T15:00:12+02:00","datePublished":"2022-05-27T15:00:12+02:00","dateModified":"2022-05-27T15:13:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"keywords":["Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Candidat de la Nupes dans la 4e circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en La France insoumise (LFI) surfe sur l\u2019h\u00e9ritage du sortant et sur son score \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/63addb1_1653582454281-monge-myop-bompard-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
          


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-6">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ L’ancien premier ministre et l’actuel ministre de l’intérieur sont à Lille pour soutenir les candidats investis par la majorité présidentielle et ses alliés dans le collectif Ensemble !.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ La date du premier tour est le 5 juin à ma connaissance (et avant par internet).    Christian          Bonjour,          Il n’y a aucune exception à la règle de communication des premières estimations puis des résultats officiels, qui seront, pour toutes les circonscriptions, disponibles uniquement à partir de 20 heures, le 12 juin pour le premier tour. Les résultats des scrutins pour les Français de l’étranger ne seront pas connus avant cette date.                    16:20   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon renoue symboliquement avec sa jeunesse militante        Le Parti ouvrier indépendant, héritier de la formation trotskiste lambertiste OCI, a investi des candidats aux législatives pour la Nupes et héberge des réunions du « Parlement populaire » dans ses locaux historiques parisiens.                    Lire aussi :  Avec la Nupes, les liens se resserrent entre les trotskistes lambertistes et Jean-Luc Mélenchon                       15:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 2017, Jean-Luc Mélenchon espérait déjà s’imposer comme premier ministre avec les législatives              Archive du « Monde » datée du 9 juin 2017.            C’est une petite musique qui servait déjà de bande-son à Jean-Luc Mélenchon en 2017 : se faire élire premier ministre en remportant une majorité de députés lors des élections législatives. Dans un article publié le 9 juin , la journaliste Raphaëlle Besse Desmoulières raconte toutefois les difficultés du leader « insoumis » à transformer son essai présidentiel – fort de sa quatrième place (19,6 %) au premier tour – sur le terrain du second scrutin.          Il y en a alors plusieurs. Si le chef de file de La France insoumise (LFI) a affirmé vouloir imposer une « nouvelle cohabitation » à Emmanuel Macron, à peine ce dernier élu, son mouvement souffre d’un manque d’ancrage local. Candidat à la députation dans la 4e circonscription des Bouches-du-Rhône, M. Mélenchon mène ainsi une double campagne : dans tout le pays pour soutenir les candidats de son parti et dans sa circonscription.          Sur le terrain, le choix du chef de file « insoumis » de ne pas donner de consigne de vote dans l’entre-deux-tours de la présidentielle n’a pas toujours été compris tandis que ses récentes colères médiatiques fragilisent aussi les candidats de son parti.          Enfin, sa « campagne destinée à remporter l’hégémonie à gauche, n’a pas non plus été comprise par ses anciens alliés ». Les communistes, qui l’ont soutenu à la présidentielle, n’ont « guère goûté de voir LFI leur opposer presque partout des candidats ». Quant au reste de la gauche, une partie déplore aussi la stratégie autonomiste et écrasante des « insoumis » pour les législatives. « Il aurait pu se positionner comme chef d’orchestre [de l’union des gauches], il a choisi de rester dans sa forteresse », regrette ainsi le maire écologiste de Grenoble, Eric Piolle.                    14:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen veut taxer les groupes pétroliers pour soutenir le pouvoir d’achat        Marine Le Pen a relancé sa demande d’une « taxation exceptionnelle », notamment des pétroliers, pour « soutenir le pouvoir d’achat », invoquant vendredi, dans son fief d’Hénin-Beaumont, l’exemple de la Hongrie, dont elle a rencontré le premier ministre dans la matinée. La cheffe de file du Rassemblement national (RN) a dit avoir discuté avec Viktor Orban de la guerre en Ukraine et des « conséquences des sanctions qui sont réclamées par l’Union européenne sur le pouvoir d’achat de nos compatriotes respectifs », pointant la « gravité » de la « situation économique et sociale de l’Europe ».          Le premier ministre hongrois a choisi « de mettre en place une taxation sur les super profits d’un certain nombre de secteurs économiques, au premier rang duquel le secteur pétrolier, pour pouvoir abonder un fonds pour soutenir le pouvoir d’achat des ménages », a développé Mme Le Pen. « Il faut que nous continuions à réclamer cette taxation exceptionnelle de ceux qui (…) profitent en réalité de la crise économique », a-t-elle ajouté, reprenant une proposition qu’elle avait émise en campagne pour la présidentielle.          La rencontre avec le dirigeant nationaliste hongrois s’est tenue dans la matinée à l’ambassade de Hongrie à Paris, avait annoncé la députée du Pas-de-Calais sur Twitter. Leur dernier rendez-vous remonte à fin janvier, à Madrid, où, alors candidate à la présidentielle, Marine Le Pen avait rencontré ses alliés d’extrême droite et souverainistes d’Europe.                    14:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen en campagne dans sa circonscription à Hénin-Beaumont        Après s’être entretenue ce matin avec le premier ministre hongrois, Viktor Orban, de passage à Paris, Marine Le Pen s’est rendue sur le marché d’Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais) pour faire campagne en vue des législatives des 12 et 19 juin. La finaliste de la présidentielle a tracté sur le marché de la ville accompagnée par son proche Steeve Briois, l’édile de la ville depuis 2014.          « Cela fait des semaines que je suis sur le terrain contrairement à la Nupes, que personne ne voit jamais. En plus d’être dans ma circonscription, je parcours la France depuis plusieurs semaines pour soutenir nos candidat », a répondu Marine Le Pen, questionnée par des journalistes.          Marine Le Pen espère être réelue dans la 11e circonscription du Pas-de-Calais, où elle est élue députée depuis 2017. Elle fera notamment face dans sa circonscription à Marine Tondelier (Europe Ecologie-Les Verts), conseillère municipale d’opposition à Hénin-Beaumont, investie par la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes). Elle était porte-parole du candidat écologiste, Yannick Jadot, qui a échoué juste en dessous de 5 % des suffrages exprimés.                    13:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Permis de conduire : le gouvernement réfléchit à supprimer le retrait de points pour les petits excès de vitesse        Défendue par le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, la mesure « peut s’étudier », selon l’Elysée. L’opposition dénonce une proposition électoraliste à quelques semaines du premier tour des législatives, écrit notre journaliste Claire Gatinois.                    Lire aussi :  Permis de conduire : le gouvernement réfléchit à supprimer le retrait de points pour les petits excès de vitesse                       13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Antiflics », « islamogauchiste », « communautariste noir »… Les attaques de l’extrême droite contre Pap Ndiaye        Moins d’une semaine après sa nomination au ministère de l’éducation, l’historien doit faire face à de nombreuses attaques s’appuyant sur d’anciennes citations très souvent décontextualisées, explique notre journaliste Romain Geoffroy.                    Lire aussi :  « Antiflics », « islamogauchiste », « communautariste noir »… Les attaques de l’extrême droite contre Pap Ndiaye                       13:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Rassemblement national rêve d’une première victoire dans les Bouches-du-Rhône        Galvanisé par ses scores à la présidentielle à Marignane comme à Vitrolles, bastions de l’extrême droite dans les années 1990, le Rassemblement national (RN) espère enfin l’emporter en juin dans la 12e circonscription « maudite » des Bouches-du-Rhône, face au député sortant de droite.          « Si ceux qui ont voté à la présidentielle retournent dans les urnes pour les législatives, c’est bon pour nous », prophétise le candidat et chef de file du RN des Bouches-du-Rhône, Franck Allisio, lors d’une séance de distribution de tracts sur le marché de Marignane, rythmé par le bruit des avions de l’aéroport. En avril, huit des neuf communes qui composent cette circonscription à forte communauté pied-noir ont placé Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle, avec 53 à 70 % des voix.          Bien décidé à ne pas laisser retomber le soufflé de la présidentielle, Franck Allisio affronte huit autres candidats dans cette circonscription qui se déploie entre l’étang de Berre – où se concentrent les industriels de la pétrochimie – et les rives de la Méditerranée, avec ses maisons chics et son casino à Carry-le-Rouet. Pourtant l’envoi de poids lourds comme Jean-Pierre Stirbois en 1988, puis Bruno Mégret en 1993 et 1997, ou encore Jean-Lin Lacapelle en 2017, n’a jamais suffi au Front national puis au Rassemblement national pour remporter cette circonscription. Le parti d’extrême droite n’a même jamais eu de députés dans les Bouches-du-Rhône, sauf en 1986, grâce au scrutin proportionnel, avec quatre députés élus.          Les scores de la dernière présidentielle n’inquiètent donc pas le député sortant Eric Diard (Les Républicains), partant pour un quatrième mandat. D’autant que La République en marche a renoncé à présenter un candidat pour « faire barrage au Rassemblement national ». « L’extrême droite a toujours été forte ici aux élections nationales, mais localement cela ne se vérifie pas », veut croire l’ancien maire de Sausset-les-Pins, récent rapporteur d’une mission d’information à l’Assemblée nationale sur la radicalisation dans les services publics.          Pour preuve, quatre villes de la circonscription sont dirigées par des maires de gauche, notamment communistes, rappelle le député sortant, dont les tracts ne portent pas le logo du parti LR. Et de pointer les scores du RN aux municipales de 2020, entre 10 et 19 % dans les cinq communes où il présentait des candidats. « Franck Allisio vient de découvrir cette circonscription, c’est un parachuté, or les habitants veulent des élus qui connaissent leur territoire pour ces législatives, qui sont des élections locales, pas nationales », tacle le candidat à propos de Franck Allisio, ancien LR désormais président du groupe RN au conseil municipal à Marseille. Avec son représentant départemental, le RN espère enfin déjouer les statistiques, malgré la concurrence du parti d’Eric Zemmour, avec Jacques Clostermann.          La candidate de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Isabelle Chauvin, conseillère municipale La France insoumise dans l’équipe du maire socialiste à Vitrolles, où Jean-Luc Mélenchon est arrivé en seconde position au premier tour de la présidentielle, espère elle créer la surprise : « La coalition suscite des espoirs dans les quartiers populaires » à forte population maghrébine, qui disent « surtout pas le RN », rapporte cette professeure de lettres et d’histoire en lycée professionnel.                    13:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Où se présentent les quinze ministres candidats et dans quelle configuration politique ?                  Lire aussi :  Législatives 2022 : où se présentent les quinze ministres candidats et dans quelle configuration politique ?                       12:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Yaël Braun-Pivet, de la commission des lois de l’Assemblée au ministère des outre-mer        La députée de La République en marche, présidente de la commission des lois de l’Assemblée nationale, a été nommée au ministère des outre-mer vendredi dernier. Un portefeuille difficile, alors que les territoires ultramarins sont traversés par des crises sociales, économiques et écologiques profondes.                    Lire aussi :  Yaël Braun-Pivet, de la commission des lois de l’Assemblée au ministère des outre-mer                       12:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La nouvelle ministre des outre-mer en visite à la Guadeloupe vendredi et samedi        La nouvelle ministre des outre-mer, Yaël Braun-Pivet, se rend ce vendredi à la Guadeloupe, où elle assistera « à la cérémonie de commémoration de l’abolition de l’esclavage à Basse-Terre », une semaine après son entrée au gouvernement. Une cérémonie commémorative devait avoir lieu au fort Delgrès, à Basse-Terre. « Se souvenir est un devoir pour construire l’avenir. Célébrer les valeurs de liberté, d’égalité et de fraternité qui nous unissent aussi », a écrit à ce propos la ministre sur son compte Twitter.          Lors de cette première visite dans un territoire ultramarin, programmée avant les élections législatives, la nouvelle ministre doit rencontrer le président du conseil régional, Ary Chalus, le président du conseil départemental, Guy Losbar et Jocelyn Sapotille, le président de l’association des maires, selon la note de la préfecture.          M. Chalus est l’un des présidents des régions d’outre-mer qui avaient lancé, le 17 mai, un appel solennel à l’Etat pour qu’il change ses politiques d’aide au développement de leurs territoires frappés par la pauvreté. Tous avaient réclamé une rencontre avec le président réélu, afin de changer la situation en matière de vie chère, d’accès aux soins, à l’éducation, à l’emploi ou au logement.          Ary Chalus, ancien membre du bureau exécutif de La République en marche (LRM), avait rappelé à cette occasion que Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise) et Marine Le Pen (Rassemblement national) étaient arrivés largement en tête au premier et second tour de l’élection présidentielle en Guadeloupe, ce qui démontre à ses yeux le « mécontentement » des populations. Au second tour de la présidentielle, Marine Le Pen avait largement devancé Emmanuel Macron en Guadeloupe, avec 69,6 % des voix.          En entrant au gouvernement, Yaël Braun-Pivet a abandonné sa fonction de présidente de la commission des lois de l’Assemblée nationale. Députée sortante LRM, âgée de 51 ans, elle est candidate à sa réélection dans les Yvelines. Elle s’était déjà déplacée plusieurs fois outre-mer, en Guadeloupe et en Martinique notamment. Au ministère des outre-mer, elle a succédé le 20 mai à Sébastien Lecornu, devenu ministre des armées.          Parmi les deux missions prioritaires qu’elle s’est assignée comme ministre figurent « la question sanitaire » dans chaque territoire ultramarin et « la question de » la Nouvelle-Calédonie, où elle doit organiser avant juin 2023 un référendum qui portera sur la nouvelle organisation politique du territoire.          Le 23 mai en Seine-Saint-Denis, elle s’était engagée à faire aboutir, au cœur de Paris, le projet de mémorial pour les victimes de l’esclavage, promis par Emmanuel Macron.                    12:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elections législatives : début du vote par Internet pour les Français de l’étranger        Les élections législatives, c’est parti. En tout cas pour les Français vivant à l’étranger. Ces derniers peuvent voter par Internet pour le premier tour des élections législatives, depuis 12 heures, et ce jusqu’au 1er juin.                    Lire aussi :  Elections législatives : début du vote par Internet pour les Français de l’étranger                       11:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?        Le premier gouvernement du second quinquennat d’Emmanuel Macron a été présenté vendredi dernier : on y retrouve quelques nouveaux et beaucoup de ministres qui rempilent.                    Lire aussi :  Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?                       11:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne, une première ministre « techno »        Trop « techno », pas assez « politique », trop « froide »… Longtemps considérée comme l’une des favorites pour rejoindre Matignon, Elisabeth Borne avait vu, au fil des semaines, son nom s’user dans la course aux rumeurs ouverte depuis la réélection d’Emmanuel Macron, le 24 avril. L’hypothèse semblait presque évacuée, lundi 16 mai, quand la ministre du travail, représentante revendiquée de la gauche macroniste, a finalement été désignée première ministre.          Plus de trois semaines après sa victoire, le chef de l’Etat, qui se présente comme « un président nouveau », élu par « un peuple nouveau » pour un « mandat nouveau », a donc choisi une femme bien connue dans la majorité présidentielle, synonyme de continuité, écrivaient nos journalistes Olivier Faye et Claire Gatinois le 17 mai.                    Lire aussi :  Elisabeth Borne, une première ministre « techno »                       10:59   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi la liste des candidats des français de l'étranger n'apparait pas dans votre moteur de recherche ?    Benoit du Pérou          Bonjour Benoit du Pérou, Merci pour votre question. La liste des candidats des français de l’étranger apparaît bien dans notre moteur de recherche, il faut taper « étranger », et hop !                    10:43   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le pouvoir d’achat est la première des urgences des Français », selon Elisabeth Borne        Pour la première ministre, Elisabeth Borne, « le pouvoir d’achat est la première des urgences des Français ». La nouvelle locataire de Matignon vient de s’exprimer après avoir réuni le gouvernement ce matin pour « définir les feuilles de route des différents ministres et partager la méthode gouvernementale ». Le pouvoir d’achat, la santé et le climat sont les trois « urgences » auxquelles le gouvernement doit s’atteler, a fait savoir  Mme Borne après avoir fixé « trois mots d’ordre » à ses ministres réunis à Matignon : « rapidité, efficacité et résultats ».          « Des lois d’urgence pour le pouvoir d’achat seront les premiers textes de ce quinquennat. Elles seront examinées par l’Assemblée dès la reprise de ses travaux », a encore précisé la première ministre, demandant à ses ministres « une attention particulière pour les étudiants ».          Alors que les hôpitaux sont confrontés à des pénuries de personnel entraînant des fermetures de service, une situation susceptible de s’aggraver avec l’été, Mme Borne a dit avoir « demandé aux ministres concernés de se pencher sans attendre sur ce sujet et de [lui] faire des propositions très rapidement pour prendre des mesures efficaces pour l’été ».          Enfin, la cheffe du gouvernement a dit vouloir mener le « chantier » de la planification écologique « à marche rapide », appelant tous les ministères à « se mobiliser » et « participer ».          Elisabeth Borne entend ainsi avancer sur les priorités fixées par le président, Emmanuel Macron, lors du premier conseil des ministres de lundi, en dépit de la période de réserve avant les législatives des 12 et 19 juin et du pont de l’Ascension. Lundi, le chef de l’Etat a rappelé les quatre « priorités » du gouvernement que sont l’éducation, la santé, l’écologie, et « l’urgence » du pouvoir d’achat.          Cette réunion convoquée ce matin se tient alors que les accusations de viol visant le nouveau ministre Damien Abad, révélées dimanche, ont plombé les débuts du nouveau gouvernement, deux jours après sa nomination. La nouvelle équipe a semblé aussi fluctuer sur l’arrivée du paquet de mesures pour faire face à l’inflation, alors que le sujet du pouvoir d’achat est le nœud des élections législatives des 12 et 19 juin.          Afin de réaliser le suivi de ces feuilles de route,  Mme Borne a annoncé qu’un séminaire gouvernemental se déroulerait « avant la fin du mois de juin » autour d’Emmanuel Macron. Et qu’elle-même réunirait les ministres « dans le même format »  tous les mois à Matignon, comme ce matin.                    10:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trois blocs se partagent plus de 75 % des intentions de vote        A trois semaines du premier tour des élections législatives, plus de 75 % des intentions de vote se répartissaient entre la majorité présidentielle sous la bannière Ensemble (Renaissance, MoDem, et Horizons : 28 %, marge d’erreur de plus ou moins 1,1 point), la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) – réunissant La France insoumise (LFI), Europe Ecologie-Les Verts (EELV), le Parti socialiste (PS) et le Parti communiste français (PCF), 27 %, même marge d’erreur – et le Rassemblement national (RN, 21 %, marge d’erreur de plus ou moins 1 point). Si l’on ajoute les voix que recueilleraient les candidats estampillés Reconquête !, le parti d’Eric Zemmour (6 %, marge d’erreur de plus ou moins 0,6 point), alors le bloc d’extrême droite représenterait environ 27 % des intentions de vote.          Pour rappel, le soir du premier tour de la présidentielle, 27,8 % des Français avaient voté pour Emmanuel Macron, 23,1 % pour Marine Le Pen et 21,9 % pour Jean-Luc Mélenchon. La persistance de cette tripartition politique est la principale leçon de la onzième vague de notre enquête électorale réalisée par Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean-Jaurès pour Le Monde, écrit notre journaliste Abel Mestre.          La force de notre panel est son amplitude, puisque l’échantillon utilisé est de 11 247 personnes. Les intentions de vote sont calculées à partir des sondés « certains d’aller voter ayant exprimé une intention de vote », soit 6 285 personnes. Résultat : la marge d’erreur est très faible (comprises entre 0,2 point et 1,1 point). L’enquête a été réalisée du 16 au 19 mai, c’est-à-dire après la conclusion de l’alliance électorale des partis de la gauche de gouvernement et la nomination d’Elisabeth Borne comme première ministre, mais avant l’annonce du gouvernement.                    Lire aussi :  A trois semaines des élections législatives, trois blocs se partagent plus de 75 % des intentions de vote                                            Le contexte       Live  animé par Brice Laemle      Image de couverture :   AIMEE THIRION POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A l’occasion du début du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         A trois semaines du scrutin, la bataille des trois blocsDe la présidentielle aux législatives, la valse à trois temps d’Emmanuel MacronLa Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumiseLogement, transport, ruralité ou tourisme : les oubliés du remaniement inquiets du signal envoyé         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionEmmanuel Macron, ses « chantiers prioritaires » après sa réélection : réforme des retraites, école, santé…Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","coverageStartTime":"2022-05-27T16:10:21+00:00","coverageEndTime":"2022-05-28T04:10:21+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0en direct\u00a0: Edouard Philippe et G\u00e9rald Darmanin en campagne dans le Nord\u00a0; la Nupes...","description":"L\u2019ancien premier ministre et l\u2019actuel ministre de l\u2019int\u00e9rieur sont \u00e0 Lille pour soutenir les candidats investis par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et ses alli\u00e9s dans le collectif Ensemble\u00a0!.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022 en direct : Edouard Philippe et Gérald Darmanin en campagne dans le Nord ; la Nupes lance son « parlement » lundi","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019ancien premier ministre et l\u2019actuel ministre de l\u2019int\u00e9rieur sont \u00e0 Lille pour soutenir les candidats investis par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et ses alli\u00e9s dans le collectif Ensemble\u00a0!.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/0/0/2048/1536/1342/1006/3/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle"
,"startDate":"2022-05-27T16:10:21+00:00"
,"endDate":"2022-05-28T04:10:21+00:00"
  D\u00e9fendue par Emmanuel Macron, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le Pen, la repr\u00e9sentation proportionnelle est la r\u00e8gle dans la plupart des pays europ\u00e9ens. Malgr\u00e9 la ferveur des mouvements en sa faveur aux XIXe et XXe\u00a0si\u00e8cles, la France, depuis 1870, ne l\u2019a pourtant appliqu\u00e9e que lors de br\u00e8ves parenth\u00e8ses. Comment expliquer cette r\u00e9ticence\u00a0?                    Lire aussi :  La proportionnelle ou le r\u00eave d\u2019un Parlement \u00ab\u00a0miroir\u00a0de la nation\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une querelle \u00ab\u00a0\u00e0 la fran\u00e7aise\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-27T16:27:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T15:41:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Union populaire, v\u00e9hicule politique de Jean-Luc M\u00e9lenchon pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, avait depuis plusieurs mois son parlement, constitu\u00e9 d\u2019\u00e9lus comme de responsables associatifs et d\u2019artistes. La Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, alliance de formations de gauche (La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts, Parti socialiste, Parti communiste fran\u00e7ais), a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place le sien d\u00e8s lundi prochain, selon un communiqu\u00e9 de presse envoy\u00e9 par les \u00e9quipes de La France insoumise.          \u00ab\u00a0C\u2019est un espace commun in\u00e9dit, int\u00e9grant les nouvelles forces politiques parties prenantes de la\u00a0Nupes, et s\u2019ouvrant encore plus largement aux artistes, intellectuels, figures syndicales et associatives. Dans un premier temps, ce \u201cparlement\u201d aura vocation \u00e0 contribuer \u00e0 la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, explique le court texte.          Jean-Luc M\u00e9lenchon sera pr\u00e9sent, aux c\u00f4t\u00e9s de la d\u00e9put\u00e9e communiste Eliane Assassi, du secr\u00e9taire national de EELV, Julien Bayou, du premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, Olivier Faure, de la coordinatrice de G\u00e9n\u00e9ration. s, Sophie Taill\u00e9-Polian, et d\u2019Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, ancienne cadre d\u2019Attac qui prolongera sa fonction de pr\u00e9sidente du parlement de l\u2019Union populaire en occupant la m\u00eame fonction dans celui de la Nupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes lance son \u00ab\u00a0parlement\u00a0\u00bb sur le mod\u00e8le de la campagne pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-05-27T15:50:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T15:14:46+00:00","articleBody":"           Vanessa Duhamel, candidate dans la premi\u00e8re circonscription de Lille, Edouard  Philippe et G\u00e9rald Darmanin \u00e0 la terrasse de la brasserie Chicor\u00e9e, \u00e0 Lille, vendredi 27 mai. AIMEE THIRION POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 G\u00e9rald Darmanin, Laurent Pietraszewski et Edouard Philippe \u00e0 Lomme (Nord), vendredi 27 mai, lors d'une r\u00e9union publique dans le restaurant La Villa. AIMEE THIRION POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Edouard Philippe s\u2019est affich\u00e9, vendredi, avec la candidate investie par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle dans la 1re circonscription de Lille, Vanessa Duhamel. L\u2019ancien premier ministre s\u2019engage dans ces \u00e9lections l\u00e9gislatives en variant les d\u00e9placements, entre les candidats de La R\u00e9publique en marche investis par le collectif Ensemble\u00a0! (B\u00e9rang\u00e8re Abba, Laurent Pietraszewski par exemple), ceux de son parti, Horizons, dans le m\u00eame cadre, mais aussi certains dissidents \u2013 comme la d\u00e9put\u00e9e sortante Aina Kuric, membre d\u2019Horizons qui a maintenu sa candidature sans avoir obtenu l\u2019investiture dans la Marne.          Edouard Philippe \u00e9tait \u00e0 Lille aux c\u00f4t\u00e9s du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, lui-m\u00eame candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives dans le d\u00e9partement. Les deux hommes se rendront dans la soir\u00e9e \u00e0 Wasquehal, dans la 7e circonscription du Nord, en soutien de la candidate investie F\u00e9licie G\u00e9rard, \u00e9galement membre d\u2019Horizons.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe et G\u00e9rald Darmanin en soutien des candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-05-27T15:26:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T14:23:52+00:00","articleBody":"    Quand seront annonc\u00e9s les r\u00e9sultats du premier tour des l\u00e9gislatives pour les Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger ? \r\nLa date du premier tour est le 5 juin \u00e0 ma connaissance (et avant par internet).    Christian          Bonjour,          Il n\u2019y a aucune exception \u00e0 la r\u00e8gle de communication des premi\u00e8res estimations puis des r\u00e9sultats officiels, qui seront, pour toutes les circonscriptions, disponibles uniquement \u00e0 partir de 20\u00a0heures, le 12\u00a0juin pour le premier tour. Les r\u00e9sultats des scrutins pour les Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger ne seront pas connus avant cette date.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0en direct\u00a0: Edouard Philippe et G\u00e9rald Darmanin en campagne dans le Nord\u00a0; la Nupes...","dateModified":"2022-05-27T14:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T14:20:46+00:00","articleBody":"     Le Parti ouvrier ind\u00e9pendant, h\u00e9ritier de la formation trotskiste lambertiste OCI, a investi des candidats aux l\u00e9gislatives pour la Nupes et h\u00e9berge des r\u00e9unions du \u00ab\u00a0Parlement populaire\u00a0\u00bb dans ses locaux historiques parisiens.                    Lire aussi :  Avec la Nupes, les liens se resserrent entre les trotskistes lambertistes et Jean-Luc M\u00e9lenchon         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon renoue symboliquement avec sa jeunesse militante","dateModified":"2022-05-27T14:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T13:35:05+00:00","articleBody":"           Archive du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb dat\u00e9e du 9 juin 2017.            C\u2019est une petite musique qui servait d\u00e9j\u00e0 de bande-son \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon en\u00a02017\u00a0: se faire \u00e9lire premier ministre en remportant une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Dans un article publi\u00e9 le 9\u00a0juin , la journaliste Rapha\u00eblle Besse Desmouli\u00e8res raconte toutefois les difficult\u00e9s du leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00e0 transformer son essai pr\u00e9sidentiel \u2013 fort de sa quatri\u00e8me place (19,6\u00a0%) au premier tour \u2013 sur le terrain du second scrutin.          Il y en a alors plusieurs. Si le chef de file de La France insoumise (LFI) a affirm\u00e9 vouloir imposer une \u00ab\u00a0nouvelle cohabitation\u00a0\u00bb \u00e0 Emmanuel Macron, \u00e0 peine ce dernier \u00e9lu, son mouvement souffre d\u2019un manque d\u2019ancrage local. Candidat \u00e0 la d\u00e9putation dans la 4e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, M.\u00a0M\u00e9lenchon m\u00e8ne ainsi une double campagne\u00a0: dans tout le pays pour soutenir les candidats de son parti et dans sa circonscription.          Sur le terrain, le choix du chef de file \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb de ne pas donner de consigne de vote dans l\u2019entre-deux-tours de la pr\u00e9sidentielle n\u2019a pas toujours \u00e9t\u00e9 compris tandis que ses r\u00e9centes col\u00e8res m\u00e9diatiques fragilisent aussi les candidats de son parti.          Enfin, sa \u00ab\u00a0campagne destin\u00e9e \u00e0 remporter l\u2019h\u00e9g\u00e9monie \u00e0 gauche, n\u2019a pas non plus \u00e9t\u00e9 comprise par ses anciens alli\u00e9s\u00a0\u00bb. Les communistes, qui l\u2019ont soutenu \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, n\u2019ont \u00ab\u00a0gu\u00e8re go\u00fbt\u00e9 de voir LFI leur opposer presque partout des candidats\u00a0\u00bb. Quant au reste de la gauche, une partie d\u00e9plore aussi la strat\u00e9gie autonomiste et \u00e9crasante des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb pour les l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Il aurait pu se positionner comme chef d\u2019orchestre [de l\u2019union des gauches], il a choisi de rester dans sa forteresse\u00a0\u00bb, regrette ainsi le maire \u00e9cologiste de Grenoble, Eric Piolle.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/e31a6b2_1653646483772-2017-06-09-melenchon-peine-a-transformer-l-essai-de-la-presidentielle-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 En\u00a02017, Jean-Luc M\u00e9lenchon esp\u00e9rait d\u00e9j\u00e0 s\u2019imposer comme premier ministre avec les l\u00e9g...","dateModified":"2022-05-27T13:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T12:56:52+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen a relanc\u00e9 sa demande d\u2019une \u00ab\u00a0taxation exceptionnelle\u00a0\u00bb, notamment des p\u00e9troliers, pour \u00ab\u00a0soutenir le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, invoquant vendredi, dans son fief d\u2019H\u00e9nin-Beaumont, l\u2019exemple de la Hongrie, dont elle a rencontr\u00e9 le premier ministre dans la matin\u00e9e. La cheffe de file du Rassemblement national (RN) a dit avoir discut\u00e9 avec Viktor Orban de la guerre en Ukraine et des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences des sanctions qui sont r\u00e9clam\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne sur le pouvoir d\u2019achat de nos compatriotes respectifs\u00a0\u00bb, pointant la \u00ab\u00a0gravit\u00e9\u00a0\u00bb de la \u00ab\u00a0situation \u00e9conomique et sociale de l\u2019Europe\u00a0\u00bb.          Le premier ministre hongrois a choisi \u00ab\u00a0de mettre en place une taxation sur les super profits d\u2019un certain nombre de secteurs \u00e9conomiques, au premier rang duquel le secteur p\u00e9trolier, pour pouvoir abonder un fonds pour soutenir le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 Mme\u00a0Le Pen. \u00ab\u00a0Il faut que nous continuions \u00e0 r\u00e9clamer cette taxation exceptionnelle de ceux qui (\u2026) profitent en r\u00e9alit\u00e9 de la crise \u00e9conomique\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, reprenant une proposition qu\u2019elle avait \u00e9mise en campagne pour la pr\u00e9sidentielle.          La rencontre avec le dirigeant nationaliste hongrois s\u2019est tenue dans la matin\u00e9e \u00e0 l\u2019ambassade de Hongrie \u00e0 Paris, avait annonc\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais sur Twitter. Leur dernier rendez-vous remonte \u00e0 fin janvier, \u00e0 Madrid, o\u00f9, alors candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Marine Le Pen avait rencontr\u00e9 ses alli\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite et souverainistes d\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen veut taxer les groupes p\u00e9troliers pour soutenir le pouvoir d\u2019achat","dateModified":"2022-05-27T13:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T12:12:46+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre entretenue ce matin avec le premier ministre hongrois, Viktor Orban, de passage \u00e0 Paris, Marine Le Pen s\u2019est rendue sur le march\u00e9 d\u2019H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais) pour faire campagne en vue des l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin. La finaliste de la pr\u00e9sidentielle a tract\u00e9 sur le march\u00e9 de la ville accompagn\u00e9e par son proche Steeve Briois, l\u2019\u00e9dile de la ville depuis 2014.          \u00ab\u00a0Cela fait des semaines que je suis sur le terrain contrairement \u00e0 la Nupes, que personne ne voit jamais. En plus d\u2019\u00eatre dans ma circonscription, je parcours la France depuis plusieurs semaines pour soutenir nos candidat\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Marine Le Pen, questionn\u00e9e par des journalistes.          Marine Le Pen esp\u00e8re \u00eatre r\u00e9elue dans la 11e\u00a0circonscription du Pas-de-Calais, o\u00f9 elle est \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e depuis 2017. Elle fera notamment face dans sa circonscription \u00e0 Marine Tondelier (Europe Ecologie-Les Verts), conseill\u00e8re municipale d\u2019opposition \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont, investie par la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes). Elle \u00e9tait porte-parole du candidat \u00e9cologiste, Yannick Jadot, qui a \u00e9chou\u00e9 juste en dessous de 5\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen en campagne dans sa circonscription \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont","dateModified":"2022-05-27T14:12:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T11:55:24+00:00","articleBody":"     D\u00e9fendue par le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, la mesure \u00ab\u00a0peut s\u2019\u00e9tudier\u00a0\u00bb, selon l\u2019Elys\u00e9e. L\u2019opposition d\u00e9nonce une proposition \u00e9lectoraliste \u00e0 quelques semaines du premier tour des l\u00e9gislatives, \u00e9crit notre journaliste Claire Gatinois.                    Lire aussi :  Permis de conduire\u00a0: le gouvernement r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 supprimer le retrait de points pour les petits exc\u00e8s de vitesse         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Permis de conduire\u00a0: le gouvernement r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 supprimer le retrait de points pour les petits exc\u00e8s...","dateModified":"2022-05-27T12:18:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T11:45:47+00:00","articleBody":"     Moins d\u2019une semaine apr\u00e8s sa nomination au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation, l\u2019historien doit faire face \u00e0 de nombreuses attaques s\u2019appuyant sur d\u2019anciennes citations tr\u00e8s souvent d\u00e9contextualis\u00e9es, explique notre journaliste Romain Geoffroy.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Antiflics\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0islamogauchiste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0communautariste noir\u00a0\u00bb\u2026 Les attaques de l\u2019extr\u00eame droite contre Pap\u00a0Ndiaye         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Antiflics\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0islamogauchiste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0communautariste noir\u00a0\u00bb\u2026 Les attaques de l\u2019extr\u00eame d...","dateModified":"2022-05-27T11:48:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T11:21:43+00:00","articleBody":"     Galvanis\u00e9 par ses scores \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 Marignane comme \u00e0 Vitrolles, bastions de l\u2019extr\u00eame droite dans les ann\u00e9es 1990, le Rassemblement national (RN) esp\u00e8re enfin l\u2019emporter en juin dans la 12e\u00a0circonscription \u00ab\u00a0maudite\u00a0\u00bb des Bouches-du-Rh\u00f4ne, face au d\u00e9put\u00e9 sortant de droite.          \u00ab\u00a0Si ceux qui ont vot\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidentielle retournent dans les urnes pour les l\u00e9gislatives, c\u2019est bon pour nous\u00a0\u00bb, proph\u00e9tise le candidat et chef de file du RN des Bouches-du-Rh\u00f4ne, Franck Allisio, lors d\u2019une s\u00e9ance de distribution de tracts sur le march\u00e9 de Marignane, rythm\u00e9 par le bruit des avions de l\u2019a\u00e9roport. En avril, huit des neuf communes qui composent cette circonscription \u00e0 forte communaut\u00e9 pied-noir ont plac\u00e9 Marine Le\u00a0Pen en t\u00eate du second tour de la pr\u00e9sidentielle, avec 53 \u00e0 70\u00a0% des voix.          Bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ne pas laisser retomber le souffl\u00e9 de la pr\u00e9sidentielle, Franck Allisio affronte huit autres candidats dans cette circonscription qui se d\u00e9ploie entre l\u2019\u00e9tang de Berre \u2013 o\u00f9 se concentrent les industriels de la p\u00e9trochimie \u2013 et les rives de la M\u00e9diterran\u00e9e, avec ses maisons chics et son casino \u00e0 Carry-le-Rouet. Pourtant l\u2019envoi de poids lourds comme Jean-Pierre Stirbois en\u00a01988, puis Bruno M\u00e9gret en\u00a01993 et 1997, ou encore Jean-Lin Lacapelle en\u00a02017, n\u2019a jamais suffi au Front national puis au Rassemblement national pour remporter cette circonscription. Le parti d\u2019extr\u00eame droite n\u2019a m\u00eame jamais eu de d\u00e9put\u00e9s dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, sauf en\u00a01986, gr\u00e2ce au scrutin proportionnel, avec quatre d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus.          Les scores de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle n\u2019inqui\u00e8tent donc pas le d\u00e9put\u00e9 sortant Eric Diard (Les R\u00e9publicains), partant pour un quatri\u00e8me mandat. D\u2019autant que La R\u00e9publique en marche a renonc\u00e9 \u00e0 pr\u00e9senter un candidat pour \u00ab\u00a0faire barrage au Rassemblement national\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019extr\u00eame droite a toujours \u00e9t\u00e9 forte ici aux \u00e9lections nationales, mais localement cela ne se v\u00e9rifie pas\u00a0\u00bb, veut croire l\u2019ancien maire de Sausset-les-Pins, r\u00e9cent rapporteur d\u2019une mission d\u2019information \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur la radicalisation dans les services publics.          Pour preuve, quatre villes de la circonscription sont dirig\u00e9es par des maires de gauche, notamment communistes, rappelle le d\u00e9put\u00e9 sortant, dont les tracts ne portent pas le logo du parti LR. Et de pointer les scores du RN aux municipales de 2020, entre 10 et 19\u00a0% dans les cinq communes o\u00f9 il pr\u00e9sentait des candidats. \u00ab\u00a0Franck Allisio vient de d\u00e9couvrir cette circonscription, c\u2019est un parachut\u00e9, or les habitants veulent des \u00e9lus qui connaissent leur territoire pour ces l\u00e9gislatives, qui sont des \u00e9lections locales, pas nationales\u00a0\u00bb, tacle le candidat \u00e0 propos de Franck Allisio, ancien LR d\u00e9sormais pr\u00e9sident du groupe RN au conseil municipal \u00e0 Marseille. Avec son repr\u00e9sentant d\u00e9partemental, le RN esp\u00e8re enfin d\u00e9jouer les statistiques, malgr\u00e9 la concurrence du parti d\u2019Eric Zemmour, avec Jacques Clostermann.          La candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Isabelle Chauvin, conseill\u00e8re municipale La France insoumise dans l\u2019\u00e9quipe du maire socialiste \u00e0 Vitrolles, o\u00f9 Jean-Luc M\u00e9lenchon est arriv\u00e9 en seconde position au premier tour de la pr\u00e9sidentielle, esp\u00e8re elle cr\u00e9er la surprise\u00a0: \u00ab\u00a0La coalition suscite des espoirs dans les quartiers populaires\u00a0\u00bb \u00e0 forte population maghr\u00e9bine, qui disent \u00ab\u00a0surtout pas le RN\u00a0\u00bb, rapporte cette professeure de lettres et d\u2019histoire en lyc\u00e9e professionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Rassemblement national r\u00eave d\u2019une premi\u00e8re victoire dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne","dateModified":"2022-05-27T12:17:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T11:00:17+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: o\u00f9 se pr\u00e9sentent les quinze ministres candidats et dans quelle configuration politique\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 se pr\u00e9sentent les quinze ministres candidats et dans quelle configuration politique\u00a0?","dateModified":"2022-05-27T11:04:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T10:45:34+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e de La R\u00e9publique en marche, pr\u00e9sidente de la commission des lois de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e au minist\u00e8re des outre-mer vendredi dernier. Un portefeuille difficile, alors que les territoires ultramarins sont travers\u00e9s par des crises sociales, \u00e9conomiques et \u00e9cologiques profondes.                    Lire aussi :  Ya\u00ebl Braun-Pivet, de la commission des lois de l\u2019Assembl\u00e9e au minist\u00e8re des outre-mer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet, de la commission des lois de l\u2019Assembl\u00e9e au minist\u00e8re des outre-mer","dateModified":"2022-05-27T10:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T10:30:52+00:00","articleBody":"     La nouvelle ministre des outre-mer, Ya\u00ebl Braun-Pivet, se rend ce vendredi \u00e0 la Guadeloupe, o\u00f9 elle assistera \u00ab\u00a0\u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration de l\u2019abolition de l\u2019esclavage \u00e0 Basse-Terre\u00a0\u00bb, une semaine apr\u00e8s son entr\u00e9e au gouvernement. Une c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morative devait avoir lieu au fort Delgr\u00e8s, \u00e0 Basse-Terre. \u00ab\u00a0Se souvenir est un devoir pour construire l\u2019avenir. C\u00e9l\u00e9brer les valeurs de libert\u00e9, d\u2019\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9 qui nous unissent aussi\u00a0\u00bb, a \u00e9crit \u00e0 ce propos la ministre sur son compte Twitter.          Lors de cette premi\u00e8re visite dans un territoire ultramarin, programm\u00e9e avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives, la nouvelle ministre doit rencontrer le pr\u00e9sident du conseil r\u00e9gional, Ary Chalus, le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental, Guy Losbar et Jocelyn Sapotille, le pr\u00e9sident de l\u2019association des maires, selon la note de la pr\u00e9fecture.          M.\u00a0Chalus est l\u2019un des pr\u00e9sidents des r\u00e9gions d\u2019outre-mer qui avaient lanc\u00e9, le 17\u00a0mai, un appel solennel \u00e0 l\u2019Etat pour qu\u2019il change ses politiques d\u2019aide au d\u00e9veloppement de leurs territoires frapp\u00e9s par la pauvret\u00e9. Tous avaient r\u00e9clam\u00e9 une rencontre avec le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu, afin de changer la situation en mati\u00e8re de vie ch\u00e8re, d\u2019acc\u00e8s aux soins, \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, \u00e0 l\u2019emploi ou au logement.          Ary Chalus, ancien membre du bureau ex\u00e9cutif de La R\u00e9publique en marche (LRM), avait rappel\u00e9 \u00e0 cette occasion que Jean-Luc M\u00e9lenchon (La France insoumise) et Marine Le Pen (Rassemblement national) \u00e9taient arriv\u00e9s largement en t\u00eate au premier et second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Guadeloupe, ce qui d\u00e9montre \u00e0 ses yeux le \u00ab m\u00e9contentement\u00a0\u00bb des populations. Au second tour de la pr\u00e9sidentielle, Marine Le Pen avait largement devanc\u00e9 Emmanuel Macron en Guadeloupe, avec 69,6\u00a0% des voix.          En entrant au gouvernement, Ya\u00ebl Braun-Pivet a abandonn\u00e9 sa fonction de pr\u00e9sidente de la commission des lois de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. D\u00e9put\u00e9e sortante LRM, \u00e2g\u00e9e de 51\u00a0ans, elle est candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection dans les Yvelines. Elle s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9plac\u00e9e plusieurs fois outre-mer, en Guadeloupe et en Martinique notamment. Au minist\u00e8re des outre-mer, elle a succ\u00e9d\u00e9 le 20\u00a0mai \u00e0 S\u00e9bastien Lecornu, devenu ministre des arm\u00e9es.          Parmi les deux missions prioritaires qu\u2019elle s\u2019est assign\u00e9e comme ministre figurent \u00ab\u00a0la question sanitaire\u00a0\u00bb dans chaque territoire ultramarin et \u00ab\u00a0la question de\u00a0\u00bb la Nouvelle-Cal\u00e9donie, o\u00f9 elle doit organiser avant juin\u00a02023 un r\u00e9f\u00e9rendum qui portera sur la nouvelle organisation politique du territoire.          Le 23\u00a0mai en Seine-Saint-Denis, elle s\u2019\u00e9tait engag\u00e9e \u00e0 faire aboutir, au c\u0153ur de Paris, le projet de m\u00e9morial pour les victimes de l\u2019esclavage, promis par Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La nouvelle ministre des outre-mer en visite \u00e0 la Guadeloupe vendredi et samedi","dateModified":"2022-05-27T14:13:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T10:08:34+00:00","articleBody":"     Les \u00e9lections l\u00e9gislatives, c\u2019est parti. En tout cas pour les Fran\u00e7ais vivant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Ces derniers peuvent voter par Internet pour le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, depuis 12\u00a0heures, et ce jusqu\u2019au 1er\u00a0juin.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a0: d\u00e9but du vote par Internet pour les Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elections l\u00e9gislatives\u00a0: d\u00e9but du vote par Internet pour les Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-05-27T10:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T09:45:23+00:00","articleBody":"     Le premier gouvernement du second quinquennat d\u2019Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 vendredi dernier\u00a0: on y retrouve quelques nouveaux et beaucoup de ministres qui rempilent.                    Lire aussi :  Nouveaux entrants, ministres reconduits\u00a0: qui sont les membres du gouvernement d\u2019Elisabeth Borne\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui sont les membres du gouvernement d\u2019Elisabeth Borne\u00a0?","dateModified":"2022-05-27T09:50:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T09:28:17+00:00","articleBody":"     Trop \u00ab\u00a0techno\u00a0\u00bb, pas assez \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb, trop \u00ab\u00a0froide\u00a0\u00bb\u2026 Longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019une des favorites pour rejoindre Matignon, Elisabeth Borne avait vu, au fil des semaines, son nom s\u2019user dans la course aux rumeurs ouverte depuis la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, le 24 avril. L\u2019hypoth\u00e8se semblait presque \u00e9vacu\u00e9e, lundi 16 mai, quand la ministre du travail, repr\u00e9sentante revendiqu\u00e9e de la gauche macroniste, a finalement \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e premi\u00e8re ministre.          Plus de trois semaines apr\u00e8s sa victoire, le chef de l\u2019Etat, qui se pr\u00e9sente comme \u00ab\u00a0un pr\u00e9sident nouveau\u00a0\u00bb, \u00e9lu par \u00ab\u00a0un peuple nouveau\u00a0\u00bb pour un \u00ab\u00a0mandat nouveau\u00a0\u00bb, a donc choisi une femme bien connue dans la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, synonyme de continuit\u00e9, \u00e9crivaient nos journalistes Olivier Faye et Claire Gatinois le 17 mai.                    Lire aussi :  Elisabeth Borne, une premi\u00e8re ministre \u00ab\u00a0techno\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne, une premi\u00e8re ministre \u00ab\u00a0techno\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-27T09:36:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T08:59:58+00:00","articleBody":"    Pourquoi la liste des candidats des fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger n'apparait pas dans votre moteur de recherche ?    Benoit du P\u00e9rou          Bonjour Benoit du P\u00e9rou, Merci pour votre question. La liste des candidats des fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger appara\u00eet bien dans notre moteur de recherche, il faut taper \u00ab\u00a0\u00e9tranger\u00a0\u00bb,\u00a0et hop\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0en direct\u00a0: Edouard Philippe et G\u00e9rald Darmanin en campagne dans le Nord\u00a0; la Nupes...","dateModified":"2022-05-27T09:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T08:43:20+00:00","articleBody":"     Pour la\u00a0premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, \u00ab\u00a0le pouvoir d\u2019achat est la premi\u00e8re des urgences des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. La nouvelle locataire de Matignon vient de s\u2019exprimer apr\u00e8s avoir r\u00e9uni le gouvernement ce matin pour\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9finir les feuilles de route des diff\u00e9rents ministres et partager la m\u00e9thode gouvernementale\u00a0\u00bb. Le pouvoir d\u2019achat, la sant\u00e9 et le climat sont les trois \u00ab\u00a0urgences\u00a0\u00bb auxquelles le gouvernement doit s\u2019atteler, a fait savoir  Mme\u00a0Borne apr\u00e8s avoir fix\u00e9 \u00ab\u00a0trois mots d\u2019ordre\u00a0\u00bb \u00e0 ses ministres r\u00e9unis \u00e0 Matignon\u00a0: \u00ab\u00a0rapidit\u00e9, efficacit\u00e9 et r\u00e9sultats\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des lois d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019achat seront les premiers textes de ce quinquennat. Elles seront examin\u00e9es par l\u2019Assembl\u00e9e d\u00e8s la reprise de ses travaux\u00a0\u00bb, a encore pr\u00e9cis\u00e9 la premi\u00e8re ministre, demandant \u00e0 ses ministres \u00ab\u00a0une attention particuli\u00e8re pour les \u00e9tudiants\u00a0\u00bb.          Alors que les h\u00f4pitaux sont confront\u00e9s \u00e0 des p\u00e9nuries de personnel entra\u00eenant des fermetures de service, une situation susceptible de s\u2019aggraver avec l\u2019\u00e9t\u00e9, Mme\u00a0Borne a dit avoir \u00ab\u00a0demand\u00e9 aux ministres concern\u00e9s de se pencher sans attendre sur ce sujet et de [lui] faire des propositions tr\u00e8s rapidement pour prendre des mesures efficaces pour l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb.          Enfin, la cheffe du gouvernement a dit vouloir mener le \u00ab\u00a0chantier\u00a0\u00bb de la planification \u00e9cologique \u00ab\u00a0\u00e0 marche rapide\u00a0\u00bb, appelant tous les minist\u00e8res \u00e0 \u00ab\u00a0se mobiliser\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0participer\u00a0\u00bb.          Elisabeth Borne entend ainsi avancer sur les priorit\u00e9s fix\u00e9es par le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, lors du premier conseil des ministres de lundi, en d\u00e9pit de la p\u00e9riode de r\u00e9serve avant\u00a0les l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin\u00a0et du pont de l\u2019Ascension. Lundi, le chef de l\u2019Etat a rappel\u00e9 les quatre\u00a0\u00ab\u00a0priorit\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0du gouvernement que sont l\u2019\u00e9ducation, la sant\u00e9, l\u2019\u00e9cologie, et\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019urgence\u00a0\u00bb\u00a0du pouvoir d\u2019achat.          Cette r\u00e9union convoqu\u00e9e ce matin se tient alors que les\u00a0accusations de viol visant le nouveau ministre Damien Abad, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dimanche, ont plomb\u00e9 les d\u00e9buts du nouveau gouvernement, deux jours apr\u00e8s sa nomination. La nouvelle \u00e9quipe a sembl\u00e9 aussi fluctuer sur l\u2019arriv\u00e9e du paquet de mesures pour faire face \u00e0 l\u2019inflation, alors que le sujet du pouvoir d\u2019achat est le n\u0153ud des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin.          Afin de r\u00e9aliser le suivi de ces feuilles de route,  Mme\u00a0Borne a annonc\u00e9 qu\u2019un s\u00e9minaire gouvernemental se d\u00e9roulerait \u00ab\u00a0avant la fin du mois de juin\u00a0\u00bb autour d\u2019Emmanuel Macron. Et qu\u2019elle-m\u00eame r\u00e9unirait les ministres \u00ab\u00a0dans le m\u00eame format\u00a0\u00bb  tous les mois \u00e0 Matignon, comme ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le pouvoir d\u2019achat est la premi\u00e8re des urgences des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, selon Elisabeth Borne","dateModified":"2022-05-27T14:26:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T08:16:55+00:00","articleBody":"     A trois semaines du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, plus de 75\u00a0% des intentions de vote se r\u00e9partissaient entre la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sous la banni\u00e8re Ensemble (Renaissance, MoDem, et Horizons\u00a0: 28\u00a0%, marge d\u2019erreur de plus ou moins 1,1 point), la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) \u2013 r\u00e9unissant La France insoumise (LFI), Europe Ecologie-Les Verts (EELV), le Parti socialiste (PS) et le Parti communiste fran\u00e7ais (PCF), 27\u00a0%, m\u00eame marge d\u2019erreur \u2013 et le Rassemblement national (RN, 21\u00a0%, marge d\u2019erreur de plus ou moins 1\u00a0point). Si l\u2019on ajoute les voix que recueilleraient les candidats estampill\u00e9s Reconqu\u00eate\u00a0!, le parti d\u2019Eric Zemmour (6\u00a0%, marge d\u2019erreur de plus ou moins 0,6 point), alors le bloc d\u2019extr\u00eame droite repr\u00e9senterait environ 27\u00a0% des intentions de vote.          Pour rappel, le soir du premier tour de la pr\u00e9sidentielle, 27,8\u00a0% des Fran\u00e7ais avaient vot\u00e9 pour Emmanuel Macron, 23,1\u00a0% pour Marine Le Pen et 21,9\u00a0% pour Jean-Luc M\u00e9lenchon. La persistance de cette tripartition politique est la principale le\u00e7on de la onzi\u00e8me vague de notre enqu\u00eate \u00e9lectorale r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences\u00a0Po (Cevipof) et la Fondation Jean-Jaur\u00e8s pour Le\u00a0Monde, \u00e9crit notre journaliste Abel Mestre.          La force de notre panel est son amplitude, puisque l\u2019\u00e9chantillon utilis\u00e9 est de 11\u00a0247\u00a0personnes. Les intentions de vote sont calcul\u00e9es \u00e0 partir des sond\u00e9s\u00a0\u00ab\u00a0certains d\u2019aller voter ayant exprim\u00e9 une intention de vote\u00a0\u00bb, soit 6\u00a0285 personnes. R\u00e9sultat\u00a0: la marge d\u2019erreur est tr\u00e8s faible (comprises entre 0,2 point et 1,1\u00a0point). L\u2019enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e du 16 au 19\u00a0mai, c\u2019est-\u00e0-dire apr\u00e8s la conclusion de l\u2019alliance \u00e9lectorale des partis de la gauche de gouvernement et la nomination d\u2019Elisabeth Borne comme premi\u00e8re ministre, mais avant l\u2019annonce du gouvernement.                    Lire aussi :  A trois semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives, trois blocs se partagent plus de 75\u00a0% des intentions de vote         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois blocs se partagent plus de 75\u00a0% des intentions de vote","dateModified":"2022-05-27T08:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T08:11:51+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui esp\u00e8re devenir premier ministre en remportant avec l\u2019alliance de la gauche la majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale en juin, veut \u00ab\u00a0d\u00e9manteler le pr\u00e9sidentialisme\u00a0\u00bb et mettre un terme \u00e0 l\u2019exercice \u00ab\u00a0solitaire du pouvoir d\u2019un seul homme\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron, explique-t-il vendredi dans une tribune, titr\u00e9e \u00ab\u00a0Elisez-moi premier ministre\u00a0pour une reparlementarisation\u00a0\u00bb, publi\u00e9e dans Lib\u00e9ration hier soir.          Le leader de La France insoumise et artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), qui estime que les l\u00e9gislatives constituent \u00ab\u00a0le troisi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, consid\u00e8re qu\u2019\u00ab\u00a0un bouleversement extr\u00eamement profond\u00a0\u00bb est possible.          \u00ab\u00a0La nouvelle donne, si elle aboutit, porte en elle un bouleversement extr\u00eamement profond. Pour la premi\u00e8re fois, une cohabitation surgirait deux mois apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et en contradiction politique compl\u00e8te avec elle\u00a0\u00bb, imagine M. M\u00e9lenchon \u00e0 seize jours du premier tour des l\u00e9gislatives, estimant que \u00ab\u00a0le contenu pr\u00e9sidentialiste de l\u2019inversion du calendrier \u00e9lectoral serait alors pris \u00e0 revers. La majorit\u00e9 parlementaire deviendrait le pivot politique du pays. C\u2019est pourquoi j\u2019ai pu d\u00e9crire notre op\u00e9ration comme un\u00a0\u201cgrand coup de VIe R\u00e9publique \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la V\u1d49\u201d \u00bb.          En cas de \u00ab\u00a0divergence de fond entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le premier ministre\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0j\u2019ai dit que le probl\u00e8me serait port\u00e9 devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, d\u00e9taille-t-il.          M. M\u00e9lenchon \u00e9crit encore\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019entr\u00e9e en mode parlementariste est encore renforc\u00e9e avec la m\u00e9thode propos\u00e9e par le programme partag\u00e9 de gouvernement de la Nouvelle Union populaire (...). Ainsi, la cr\u00e9dibilit\u00e9 et la stabilit\u00e9 gouvernementale apparaissent aussi clairement garanties qu\u2019est affirm\u00e9e la pr\u00e9\u00e9minence du d\u00e9bat et de la d\u00e9cision des parlementaires.\u00a0\u00bb          Selon le leadeur \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0ce sont des signaux tr\u00e8s puissants si on se repr\u00e9sente ce qu\u2019ils signifieraient concr\u00e8tement dans la vie politique fran\u00e7aise. Un tel mode d\u2019action succ\u00e9derait \u00e0 une longue phase d\u2019exercice spectaculairement solitaire du pouvoir d\u2019un seul homme. Surtout apr\u00e8s avoir v\u00e9cu le syst\u00e8me des r\u00e9unions du Conseil de d\u00e9fense, symbole le plus \u00e9clatant du pr\u00e9sidentialisme aggrav\u00e9 de l\u2019\u00e8re Macron\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0A mes yeux, il s\u2019agit d\u2019une reparlementarisation radicale de l\u2019exercice du pouvoir politique en France. Elle se pr\u00e9sente ici comme une \u00e9tape essentielle du d\u00e9mant\u00e8lement du pr\u00e9sidentialisme\u00a0\u00bb, conclut l\u2019artisan de la Nupes.          Pour Aurore Berg\u00e9, pr\u00e9sidente d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du groupe La R\u00e9publique en marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la proposition constitutionnelle de M. M\u00e9lenchon est faite \u00ab\u00a0de bric et de broc\u00a0\u00bb et symbolise l\u2019\u00ab\u00a0expression d\u2019un ego-trip navrant\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon veut \u00ab\u00a0d\u00e9manteler le pr\u00e9sidentialisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-27T14:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T07:50:01+00:00","articleBody":"     Les 650 mesures pr\u00f4n\u00e9es par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ont un air de famille avec les engagements pris en commun par les partis de gauche au si\u00e8cle dernier. Mais elles pr\u00e9sentent aussi des innovations, d\u00e9crypte l\u2019historien Mathieu Fulla, dans une tribune au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les propositions de la Nupes ne se r\u00e9duisent pas \u00e0 une hybridation des programmes communs de la gauche du XXe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune | \u00ab\u00a0Les propositions de la Nupes ne se r\u00e9duisent pas \u00e0 une hybridation des programmes communs de...","dateModified":"2022-05-27T07:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T07:31:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce qui est liquid\u00e9 actuellement par M\u00e9lenchon, c\u2019est cent\u00a0ans de gauche d\u00e9mocratique non communiste\u00a0\u00bb, est persuad\u00e9 Jean-Louis Bourlanges. Le d\u00e9put\u00e9 MoDem de la 12e\u00a0circonscription des Hauts-de-Seine et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection \u00e9tait interrog\u00e9 ce matin sur France Inter.          \u00ab\u00a0A travers la d\u00e9marche de Jean-Luc M\u00e9lenchon, r\u00e9alis\u00e9e avec brio, autorit\u00e9 et m\u00eame brutalit\u00e9, on a une rupture avec tous les fondamentaux de notre politique r\u00e9publicaine, internationale, europ\u00e9enne, tout ce qui fait la France depuis au moins la Lib\u00e9ration, et m\u00eame depuis L\u00e9on Blum\u00a0\u00bb, a analys\u00e9 le pr\u00e9sident de la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          \u00ab\u00a0Les socialistes ont sign\u00e9 le trait\u00e9 de Rome, c\u2019est eux qui ont fabriqu\u00e9 l\u2019Europe, ils sont acquis \u00e0 la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, et tout cela est fondamentalement remis en cause\u00a0\u00e0 travers un accord dans lequel les socialistes ont carr\u00e9ment disparu \u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019\u00e9lu MoDem.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0A travers la d\u00e9marche de Jean-Luc M\u00e9lenchon, on a une rupture avec tous les fondamentaux\u00a0\u00bb, estime...","dateModified":"2022-05-27T07:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T07:11:36+00:00","articleBody":"     Si vous \u00eates indisponible le 12 et le 19\u00a0juin, mais que vous souhaitez exprimer votre voix aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, voici comment faire une demande de procuration.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Comment voter par procuration\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suis-je inscrit(e) sur les listes \u00e9lectorales pour voter aux l\u00e9gislatives\u00a0? Comment voter par procurati...","dateModified":"2022-05-27T07:14:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T06:46:21+00:00","articleBody":"     Vous faites partie des Fran\u00e7ais vivant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et inscrits sur les listes \u00e9lectorales consulaires\u00a0? Vous pouvez voter par Internet pour le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives d\u00e8s ce vendredi midi et jusqu\u2019\u00e0 mercredi 1er juin, \u00e0 midi !          Donnant le coup d\u2019envoi de ce scrutin-cl\u00e9, les \u00e9lecteurs \u00e0 l\u2019\u00e9tranger disposent au total de quatre modalit\u00e9s de vote\u00a0: \u00e0 l\u2019urne, par procuration, par Internet et par correspondance.          Le vote par Internet n\u2019est autoris\u00e9 que pour les Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France, et uniquement pour les l\u00e9gislatives et les \u00e9lections consulaires.          Il existe 11 circonscriptions couvrant le globe, et autant de d\u00e9put\u00e9s des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger depuis 2012. Le vote par Internet a \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre cette ann\u00e9e-l\u00e0, mais pas en 2017 pour les derni\u00e8res l\u00e9gislatives. Il s\u2019agissait de parer \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles cyberattaques, dans un contexte de soup\u00e7ons sur l\u2019\u00e9lection am\u00e9ricaine de 2016 qui avait vu la victoire de Donald Trump.          Pr\u00e8s de 150 candidats au total sont en lice cette ann\u00e9e sur ces 11 circonscriptions, mais tous n\u2019ont pas d\u00e9pos\u00e9 de profession de foi ou de bulletin. Parmi eux, le d\u00e9put\u00e9 ex-LRM M\u2019jid El Guerrab \u2212 r\u00e9cemment condamn\u00e9 \u00e0 trois ans de prison dont un ferme et \u00e0 deux ans d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9 pour l\u2019agression \u00e0 coups de casque de l\u2019ancien responsable socialiste Boris Faure en\u00a02017 \u2013 a renonc\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter il y a une dizaine de jours et soutient d\u00e9sormais l\u2019ex-ministre Elisabeth Moreno, investie par la majorit\u00e9 dans la circonscription des Fran\u00e7ais du Maghreb et d\u2019Afrique de l\u2019Ouest. Il \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0trop tard\u00a0\u00bb\u00a0pour un retrait et\u00a0\u00ab\u00a0il n\u2019y aura pas de bulletin \u00e0 mon nom\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Le 4 juin se d\u00e9roulera le premier tour de scrutin en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise et pour les Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger qui votent dans les ambassades et les consulats du continent am\u00e9ricain. Le 5 juin ce sera au tour des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger hors continent am\u00e9ricain.          Le 11 juin aura lieu le premier tour en Guadeloupe, Guyane, Martinique, \u00e0 Saint-Barth\u00e9lemy, Saint-Martin et Saint-Pierre-et-Miquelon. Et le 12 juin le premier tour en m\u00e9tropole, ainsi qu\u2019\u00e0 Mayotte, en Nouvelle-Cal\u00e9donie et \u00e0 La R\u00e9union, avant un second tour une semaine apr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7ais vivant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et inscrits sur les listes \u00e9lectorales consulaires peuvent voter pa...","dateModified":"2022-05-27T07:15:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T06:34:43+00:00","articleBody":"     Jean-Christophe Lagarde, pr\u00e9sident de l\u2019Union des d\u00e9mocrates et ind\u00e9pendants (UDI), d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis et candidat\u00a0aux l\u00e9gislatives des 12 et 19 juin, est l\u2019invit\u00e9 de Sud Radio ce matin.\u00a0\u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais vont-ils confier les pleins pouvoirs \u00e0 Emmanuel Macron ou faire en sorte de l\u2019obliger \u00e0 discuter\u00a0? \u00bb en votant pour d\u2019autres candidats que ceux de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, s\u2019est interrog\u00e9 M. Lagarde. Le pr\u00e9sident de l\u2019UDI a critiqu\u00e9 le chef de l\u2019Etat, estimant que celui-ci \u00ab\u00a0ne discute pas avec les \u00e9lus locaux, les responsables syndicaux, les associations\u00a0\u00bb. Il a par ailleurs plaid\u00e9 pour \u00ab\u00a0un mouvement massif de d\u00e9centralisation\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat\u00a0\u00ab\u00a0n\u2019a plus de comptes \u00e0 rendre aux Fran\u00e7ais, il ne peut pas se repr\u00e9senter\u00a0\u00bb\u00a0donc\u00a0\u00ab\u00a0cela pousse \u00e0 de nouveaux exc\u00e8s et on a vu quelle r\u00e9action \u00e7a a pu avoir dans la rue \u00e0 l\u2019occasion des gilets jaunes ou de la r\u00e9forme des retraites\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le dirigeant de centre droit, pr\u00e9disant\u00a0\u00ab\u00a0une explosion sociale\u00a0\u00bb, alors que\u00a0\u00ab\u00a0beaucoup de Fran\u00e7ais souffrent et que le retour de l\u2019inflation met les Fran\u00e7ais dans une tension financi\u00e8re et sociale extr\u00eame\u00a0\u00bb.          Favorable \u00e0 des mesures sur le pouvoir d\u2019achat, Jean-Christophe Lagarde n\u2019appr\u00e9cie pas pour autant les propositions de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). \u00ab\u00a0C\u2019est promesse pour les gogos\u00a0! \u00bb, a-t-il commenc\u00e9 par dire, s\u2019en prenant \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Il promet tout et n\u2019importe quoi. Vous ne verrez pas l\u2019argent qu\u2019on vous promet car il n\u2019existe pas\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient M. Lagarde.          Le patron de l\u2019UDI fait savoir que son mouvement pr\u00e9sentait\u00a0\u00ab\u00a0une centaine\u00a0\u00bb\u00a0de candidats au scrutin des 12 et 19 juin,\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00eats \u00e0 voter pour les lois qui vont dans le bon sens, mais qui s\u2019opposeront \u00e0 tous les exc\u00e8s\u00a0\u00bb. Au niveau national, UDI et Les R\u00e9publicains ont un candidat commun dans 94 % des circonscriptions, avec 59 r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 l\u2019UDI. Dans une trentaine d\u2019autres, aucun accord n\u2019a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 et chacun est libre de partir de son c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le pr\u00e9sident de l\u2019UDI, Jean-Christophe Lagarde, le programme de la Nupes \u00ab\u00a0c\u2019est promesse pour...","dateModified":"2022-05-27T11:12:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T05:58:22+00:00","articleBody":"     Retrouvez dans l\u2019article ci-dessous les noms des 6\u00a0293\u00a0candidats qui se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et\u00a019\u00a0juin.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: d\u00e9couvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9couvrez la liste officielle des candidats aux l\u00e9gislatives dans votre circonscription","dateModified":"2022-05-27T05:58:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#471042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T05:45:49+00:00","articleBody":"     A partir de 8 h 30 ce matin, la premi\u00e8re ministre r\u00e9unit le gouvernement \u00e0 Matignon pour\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9finir les feuilles de route des diff\u00e9rents ministres et partager la m\u00e9thode gouvernementale\u00a0\u00bb. Elisabeth Borne entend ainsi avancer sur les priorit\u00e9s fix\u00e9es par le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, lors du premier conseil des ministres de lundi, en d\u00e9pit de la p\u00e9riode de r\u00e9serve avant les l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin et du pont de l\u2019Ascension. Lundi, le chef de l\u2019Etat a rappel\u00e9 les quatre\u00a0\u00ab\u00a0priorit\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0du gouvernement que sont l\u2019\u00e9ducation, la sant\u00e9, l\u2019\u00e9cologie, et\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019urgence\u00a0\u00bb\u00a0du pouvoir d\u2019achat.          Cette r\u00e9union convoqu\u00e9e ce matin se tient alors que les\u00a0accusations de viol visant le nouveau ministre Damien Abad, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dimanche, ont plomb\u00e9 les d\u00e9buts du nouveau gouvernement, deux jours apr\u00e8s sa nomination. La nouvelle \u00e9quipe a sembl\u00e9 aussi fluctuer sur l\u2019arriv\u00e9e du paquet de mesures pour faire face \u00e0 l\u2019inflation, alors que le sujet du pouvoir d\u2019achat est le n\u0153ud des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin.          Le gouvernement, par la voix de sa porte-parole, Olivia Gr\u00e9goire, a avanc\u00e9, lundi, l\u2019id\u00e9e d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0premier projet de loi\u00a0(\u2026)\u00a0adopt\u00e9 en conseil des ministres avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb. Un calendrier sur lequel il a fallu r\u00e9trop\u00e9daler et apporter des pr\u00e9cisions. Ce seront finalement deux projets de loi \u2212 l\u2019un portant sur les mesures, l\u2019autre sur leur financement \u2212 qui seront pr\u00e9sent\u00e9s apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, l\u2019ex\u00e9cutif se cantonnant \u00e0 une simple\u00a0\u00ab\u00a0communication\u00a0\u00bb\u00a0en conseil des ministres en amont du scrutin.          Elisabeth Borne a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u en r\u00e9unions bilat\u00e9rales tous les partenaires sociaux, dont le patron de la Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise et d\u00e9mocratique du travail (CFDT), Laurent Berger, mardi, alors que les syndicats sont vent debout contre la r\u00e9forme des retraites voulue par M.\u00a0Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne r\u00e9unit le gouvernement pour distribuer les \u00ab\u00a0feuilles de route\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-27T05:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#470626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T05:34:49+00:00","articleBody":"     Dans le poste. Jean-Christophe Lagarde, pr\u00e9sident de l\u2019Union des d\u00e9mocrates et ind\u00e9pendants (UDI), d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis et candidat aux l\u00e9gislatives des 12 et 19 juin, sera interview\u00e9 au micro de Sud Radio \u00e0 partir de 8 h 15\u00a0; tandis que Laurent Jacobelli, porte-parole du Rassemblement national (RN) sera invit\u00e9 sur CNews \u00e0 la m\u00eame heure.          A 8 h 20, Jean-Louis Bourlanges, le d\u00e9put\u00e9 MoDem de la 12e\u00a0circonscription des Hauts-de-Seine et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, sera quant \u00e0 lui interrog\u00e9 sur France Inter.          Feuille de route. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, r\u00e9unit le gouvernement \u00e0 Matignon, \u00e0 partir de 8 h 30, pour d\u00e9finir les feuilles de route des ministres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda, vendredi 27\u00a0mai","dateModified":"2022-05-27T06:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html#470624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/27/legislatives-2022-en-direct-marine-le-pen-veut-taxer-les-groupes-petroliers-pour-soutenir-le-pouvoir-d-achat_6127840_823448.html","datePublished":"2022-05-27T05:33:02+00:00","articleBody":"     Nous sommes vendredi 27\u00a0mai et c\u2019est le d\u00e9but de notre direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique, \u00e0 seize jours du premier tour des l\u00e9gislatives.          Si vous avez des questions sur le sujet, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les soumettre et nous ferons de notre mieux pour y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au suivi de la campagne des l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-05-27T05:40:23+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/0/0/2048/1536/1342/1006/3/0/02081e3_1653662470720-l1009262.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/05/27/19-7">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ La première ministre a réuni tout son gouvernement à Matignon vendredi pour fixer la feuille de route des prochaines semaines.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Politique              Pouvoir d’achat, santé et climat : Elisabeth Borne détaille les « urgences » de son gouvernement      La première ministre a réuni tout son gouvernement à Matignon vendredi pour fixer la feuille de route des prochaines semaines.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h29    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La première ministre, Elisabeth Borne, à l’issue de la réunion avec tout le gouvernement, vendredi 27 mai à Matignon.  EMMANUEL DUNAND  / AFP                 Une semaine après l’annonce de la composition de son gouvernement, la première ministre, Elisabeth Borne a réuni tous ses ministres à Matignon, vendredi 27 mai, pour fixer sa feuille de route. A la sortie de la réunion, la cheffe du gouvernement a expliqué devant la presse que le pouvoir d’achat, la santé et le climat seront les trois « urgences » auxquelles son équipe va devoir s’atteler.            « Les premières semaines de notre action doivent être consacrées à répondre aux urgences des Français », a plaidé Mme Borne, qui a assuré que le pouvoir d’achat était la première de ses priorités. « Nous sommes convenus qu’il ne devait y avoir ni oubliés ni angles morts, a-t-elle souligné devant la presse. Outre les retraités, les salariés, les indépendants, les agents publics, j’ai demandé à mes ministres d’avoir une attention particulière pour les étudiants. »              Après le premier conseil des ministres lundi, la nouvelle porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, avait avancé l’idée lundi d’un « premier projet de loi (…) adopté en conseil des ministres avant les élections législatives » sur la question du pouvoir d’achat. « Il s’agira dans ce texte (…) d’aider tous les Français à réduire leurs dépenses contraintes. Je pense aux prix de l’énergie (…). Il s’agira d’agir sur le prix de l’alimentation avec le chèque alimentation », avait-elle précisé.            Olivia Grégoire avait aussi fait savoir que le gouvernement allait « augmenter les prestations sociales » à travers les retraites, avant d’ajouter que l’exécutif « revalorisera le traitement des fonctionnaires. Ce sera fait avec le relèvement du point d’indice de la fonction publique (…) la prime Macron ne sera plus exceptionnelle mais pérenne ». Un calendrier sur lequel il a fallu toutefois rétropédaler et apporter des précisions. Ce seront finalement deux projets de loi – l’un portant sur les mesures, l’autre sur leur financement - qui seront présentés après les législatives, l’exécutif se cantonnant à une simple « communication » en conseil des ministres en amont du scrutin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif gonfle son paquet de mesures prévu pour l’été                   Des propositions attendues sur les hôpitaux            Outre la question du pouvoir d’achat, celle des hôpitaux qui font face à une pénurie de personnel a également été évoquée par Mme Borne. La première ministre a demandé, vendredi, aux « ministres concernés » de lui « faire des propositions très rapidement pour prendre des mesures efficaces pour l’été ». Enfin, la cheffe du gouvernement a dit vouloir mener le « chantier » de la planification écologique « à marche rapide », appelant tous les ministères à « se mobiliser » et « participer ».                           Tous les ministres réunis autour d’Elisabeth Borne, vendredi 27 mai à Matignon.  EMMANUEL DUNAND  / AFP                 « Mais ces chantiers d’urgence n’épuisent évidemment pas l’action du gouvernement », a relevé la première ministre, qui a donné « trois mots d’ordre : rapidité, efficacité et résultats ». Afin de réaliser le suivi de ces feuilles de route, Mme Borne a annoncé qu’un séminaire gouvernemental se déroulerait « avant la fin du mois de juin » autour d’Emmanuel Macron. Et qu’elle-même réunirait les ministres « dans le même format » tous les mois à Matignon.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/27/pouvoir-d-achat-sante-et-climat-elisabeth-borne-detaille-les-urgences-de-son-gouvernement_6127911_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat, sant\u00e9 et climat\u00a0: Elisabeth Borne d\u00e9taille les \u00ab\u00a0urgences\u00a0\u00bb de son gouvernement","dateCreated":"2022-05-27T14:29:56+02:00","datePublished":"2022-05-27T14:29:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Politique"],"description":"La premi\u00e8re ministre a r\u00e9uni tout son gouvernement \u00e0 Matignon vendredi pour fixer la feuille de route des prochaines semaines.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/457/0/5479/2739/1342/671/60/0/0815d91_5302127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-8">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Dans une tribune au « Monde », Eric Monnet, Prix du meilleur jeune économiste 2022, tire les leçons des succès et des limites de la planification de l’après-guerre et détaille ce qu’elle a à nous apprendre pour la transition écologique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Planète         Planification écologique : « Après 1945 comme aujourd’hui, l’Etat était la forme d’organisation collective à même d’éviter la catastrophe »   Tribune        Eric Monnet  Economiste        Dans une tribune au « Monde », Eric Monnet, Prix du meilleur jeune économiste 2022, tire les leçons des succès et des limites de la planification de l’après-guerre et détaille ce qu’elle a à nous apprendre pour la transition écologique.   Publié aujourd’hui à 11h43, mis à jour à 14h16    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le terme de « planification écologique » est entré dans le vocabulaire courant de la politique française. La référence à la planification de l’après-seconde guerre mondiale se justifie par la reconnaissance d’un objectif économique et social commun qui surpasse tous les autres car il est à proprement parler vital. La reconstruction d’après-guerre était effectivement vue comme la seule manière de sortir la société de la misère et du rationnement, et la modernisation – l’autre objectif du plan – comme la seule échappatoire de ce qui était perçu comme l’effondrement « malthusien » de la civilisation de l’entre-deux-guerres. Comme aujourd’hui, il y avait un sentiment partagé d’absolue nécessité et la reconnaissance du fait que, malgré ses imperfections, l’Etat était la forme d’organisation collective adéquate, à même de guider la société et éviter la catastrophe.                                        Écouter aussi    La planification écologique, à quoi ça sert ?                  Cela ne signifiait évidemment pas que les autres formes d’organisation collective et la liberté individuelle devaient disparaître ou en souffrir. Les historiens et économistes discuteront sans doute encore longtemps pour savoir si une autre organisation et d’autres politiques auraient été plus bénéfiques aux économies européennes après 1945, mais force est de constater que la reconstruction eut lieu et qu’elle fut suivie par un important processus d’innovation et de modernisation, avant que la planification soit délégitimée par le marasme économique des années 1970. Les objectifs principaux furent, pour la plupart, rapidement atteints, ce qui ne peut manquer de susciter l’intérêt aujourd’hui, puisque des actions décisives doivent être prises à l’horizon de quelques années.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Dans les pays occidentaux, confrontés à des crises majeures, l’expérience de la planification soviétique suscita un vif intérêt »                 Au sein des économies capitalistes, c’est sans doute en France que la planification fut la plus théorisée et revendiquée, mais de nombreuses caractéristiques étaient partagées par d’autres pays, même si – c’est une évidence dès que l’on parle d’intervention de l’Etat – chaque pays avait ses particularités et son vocabulaire. La planification reposait sur différents principes, dont certains peuvent encore faire sens aujourd’hui : développement des compétences techniques et insertion de celles-ci au sein des administrations, concertation verticale (au sein d’un même secteur d’activité) et horizontale (entre secteurs d’activité), intégration européenne et internationale, réorganisation du secteur financier au service des objectifs de planification.          Structures de concertation          Le développement des compétences techniques et l’intégration des politiques publiques avec la recherche étaient des dimensions majeures du plan, à la fois au sein des administrations et des entreprises publiques et privées. Des « missions de productivité » pour apprendre des technologies étrangères, au développement de services de recherche dans les grandes entreprises nationalisées en passant par la création de centres de recherche fondamentale, tout était organisé pour que les savoirs nourrissent les objectifs technologiques. Il ne faut pas tomber aujourd’hui dans l’illusion que seules la technologie et l’innovation vont nous tirer d’affaire face à la crise environnementale, mais on peut mesurer combien la rénovation énergétique des bâtiments ou le développement d’énergies non carbonées ne peuvent se faire sans investissement dans la recherche et la formation, ni sans restructuration des administrations.        Il vous reste 55.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/27/eric-monnet-le-demantelement-des-activites-industrielles-polluantes-doit-etre-un-des-objectifs-premiers-de-la-planification_6127885_3232.html"},"headline":"Planification \u00e9cologique\u00a0: \u00ab\u00a0Apr\u00e8s 1945 comme aujourd\u2019hui, l\u2019Etat \u00e9tait la forme d\u2019organisation collective \u00e0 m\u00eame d\u2019\u00e9viter la catastrophe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-27T11:43:18+02:00","datePublished":"2022-05-27T11:43:18+02:00","dateModified":"2022-05-27T14:16:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Eric Monnet, Prix du meilleur jeune \u00e9conomiste 2022, tire les le\u00e7ons des succ\u00e8s et des limites de la planification de l\u2019apr\u00e8s-guerre et d\u00e9taille ce qu\u2019elle a \u00e0 nous apprendre pour la transition \u00e9cologique.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Monnet","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/20/106/0/3513/1756/1342/671/60/0/28a7774_98ccae6257b84d12832983a5ead6e55e-98ccae6257b84d12832983a5ead6e55e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-9">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Répartis dans onze circonscriptions, les Français de l’étranger disposent de quatre modalités de vote : à l’urne, par procuration, par Internet et par correspondance.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Elections législatives 2022       Politique             Elections législatives : début du vote par Internet pour les Français de l’étranger      Répartis dans onze circonscriptions, les Français de l’étranger disposent de quatre modalités de vote : à l’urne, par procuration, par Internet et par correspondance.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h51, mis à jour à 12h09    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les élections législatives, c’est parti. En tout cas pour les Français vivant à l’étranger. Ces derniers peuvent voter par Internet pour le premier tour des élections législatives, à partir de 12 heures vendredi 27 mai, et ce jusqu’au 1er juin.            Donnant le coup d’envoi de ce scrutin, ces électeurs à l’étranger disposent de quatre modalités de vote : à l’urne, par procuration, par Internet et par correspondance. Le vote par Internet n’est autorisé que pour les Français établis hors de France, et uniquement pour les législatives et les élections consulaires. Les électeurs expatriés qui souhaitent voter dans les urnes dans les ambassades et les consulats devront attendre le 4 juin pour ceux présents sur le continent américain et le 5 juin pour tous les autres.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                   150 candidats dans onze circonscriptions            Il existe onze circonscriptions couvrant l’ensemble des pays, et autant de députés des Français de l’étranger depuis 2012. Le vote par Internet a été mis en œuvre cette année-là, mais pas en 2017 pour les dernières législatives. Il s’agissait de parer à d’éventuelles cyberattaques, dans un contexte de soupçons sur l’élection américaine de 2016 qui avait vu la victoire de Donald Trump.              Près de 150 candidats sont en lice cette année dans ces onze circonscriptions, mais tous n’ont pas déposé de profession de foi ou de bulletin. Alors qu’Emmanuel Macron a obtenu 45 % des voix au premier tour de la présidentielle dans ces territoires et 86 % au second tour, plusieurs d’entre eux seront à scruter de près.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : les circonscriptions des Français de l’étranger, une diaspora plutôt pro-Macron                   Ce sera notamment le cas dans la 5e circonscription de l’étranger qui comprend l’Espagne, le Portugal, Andorre et Monaco. Le mouvement de la majorité présidentielle, Ensemble !, a investi l’ancien premier ministre socialiste Manuel Valls. Il devra toutefois faire face au député sortant de La République en marche, Stéphane Vojetta, qui a décidé de maintenir sa candidature et d’entrer en dissidence.            De nombreux députés sortants reconduits            Six des dix députés sortants ont toutefois été reconduits par la confédération Ensemble ! : les LRM Roland Lescure (1re), rouage important des réseaux Macron dans les milieux économiques et financiers, président de la commission des affaires économiques de l’Assemblée nationale ; Alexandre Holroyd dans la 3e, îles britanniques et Europe du Nord ; Pieyre-Alexandre Anglade, dans la 4e, Benelux ; Amélia Lakrafi dans la 10e, Proche-Orient et une partie de l’Afrique ; Anne Genetet dans la 11e ; et le MoDem Frédéric Petit dans la 7e, Europe centrale et Balkans.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration ?                   Dans la 9e circonscription, celle des Français du Maghreb et d’Afrique de l’Ouest, le député sortant ex-LRM, M’jid El Guerrab, récemment condamné pour une agression, a finalement renoncé à se présenter il y a une dizaine de jours et soutient l’ex-ministre Elisabeth Moreno, investie par la majorté.              Outre le début du vote des Français de l’étranger, le 4 juin se déroulera le premier tour de scrutin en Polynésie française. Le 11 juin aura lieu le premier tour à la Guadeloupe, en Guyane, à la Martinique, à Saint-Barthélemy, Saint-Martin et Saint-Pierre-et-Miquelon. Et le 12 juin le premier tour dans l’Hexagone, ainsi qu’à Mayotte, en Nouvelle-Calédonie et à La Réunion, avant un second tour une semaine après, le 19 juin.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/05/27/19-10">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Cette augmentation minime pourrait annoncer un retournement du marché du travail, selon les spécialistes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Emploi             Chômage : très légère hausse du nombre de demandeurs d’emploi en avril      Cette augmentation minime pourrait annoncer un retournement du marché du travail, selon les spécialistes.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 09h53, mis à jour à 10h45    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        S’agit-il d’une inversion de la courbe dans le mauvais sens ? Pour la première fois en un an, le nombre de demandeurs d’emploi sans aucune activité (catégorie A) s’est très légèrement accru en avril : il a atteint 3,179 millions sur l’ensemble du territoire (outre-mer compris, sauf Mayotte), soit une progression de 0,3 % en un mois, selon les statistiques diffusées mercredi 25 mai par la Direction de l’animation de la recherche, des études et des statistiques (Dares) au ministère du travail.            Cette variation doit être commentée avec prudence, d’abord parce qu’elle porte sur des données mensuelles qui sont très volatiles et, ensuite, malaisées à interpréter – la Dares recommandant de privilégier les chiffres trimestriels pour se livrer à des analyses. En outre, l’évolution tient de l’épaisseur du trait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La situation de l’emploi s’est fortement améliorée sous le quinquennat d’Emmanuel Macron                   Mais elle retient l’attention, dans un contexte de croissance nulle entre début janvier et fin mars, d’après les premières estimations de l’Insee. Plusieurs phénomènes ont joué : invasion de l’Ukraine, qui accentue les tensions préexistantes sur les prix de l’énergie et plusieurs matières premières, gel de l’activité de nombreuses entreprises en Chine pour contrer le redémarrage de l’épidémie de Covid-19, recul de la consommation en mars dans l’Hexagone, etc.            « Ménages et entreprises très prudents »            La – toute petite – augmentation du nombre de demandeurs d’emploi observée en avril survient donc à un moment où l’économie mondiale traverse une zone de fortes turbulences. « Sur les dernières années, on a déjà connu des petits hoquets à la hausse de ce type, commente Gilbert Cette, professeur à la Neoma Business School. A ce stade, cela ne peut pas être lu comme un retournement structurel. » Cependant, enchaîne-t-il, « il ne serait pas étonnant que les créations d’emploi et la baisse du chômage connaissent un coup d’arrêt ». « L’incertitude actuelle risque de rendre les ménages et les entreprises très prudents », juge-t-il.              Mathieu Plane, de l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE), formule un pronostic un peu plus tranché. « Il est probable que l’on soit dans un début de retournement de marché du travail au regard de l’évolution de l’activité, dit-il. Il ne serait pas surprenant d’enregistrer une hausse du chômage dans les trimestres à venir. »                             Lire aussi :  Chômage : le bilan d’Emmanuel Macron est-il aussi bon qu’il le prétend ?                   Pour l’heure, le marché de l’emploi résiste. En avril, le nombre de déclarations d’embauche de plus d’un mois (hors intérim) s’est accru de 0,3 %, alors qu’il avait reflué de 0,6 % en mars, selon l’Urssaf. Les patrons continuent d’enrôler de la main-d’œuvre, à des niveaux plus élevés que ceux qui prévalaient juste avant le début de la crise sanitaire (+ 8,9 % par rapport à février 2020).            Le gouvernement, lui, maintient son aide pour éviter que les recrutements piquent du nez. Ainsi, les primes exceptionnelles allouées aux entreprises qui font appel à des alternants (contrats d’apprentissage et de professionnalisation) vont être prolongées « au moins jusqu’à la fin de l’année », a indiqué, mardi, le nouveau ministre du travail, Olivier Dussopt. Cet arbitrage est important, car il concerne un dispositif mis en place à la mi-2020, qui a très largement contribué au dynamisme de l’emploi sur la période récente.                 Bertrand Bissuel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/27/chomage-tres-legere-hausse-du-nombre-de-demandeurs-d-emploi-en-avril_6127859_823448.html"},"headline":"Ch\u00f4mage\u00a0: tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re hausse du nombre de demandeurs d\u2019emploi en avril","dateCreated":"2022-05-27T09:53:27+02:00","datePublished":"2022-05-27T09:53:27+02:00","dateModified":"2022-05-27T10:45:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Emploi","\u00c9conomie"],"description":"Cette augmentation minime pourrait annoncer un retournement du march\u00e9 du travail, selon les sp\u00e9cialistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/113/0/1349/674/1342/671/60/0/7912d5f_1653637735399-bfd3433-31534-1xh81oz-1c4nyaatt9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-11">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Défendue par Emmanuel Macron, Jean-Luc Mélenchon et Marine Le Pen, la représentation proportionnelle est la règle dans la plupart des pays européens. Malgré la ferveur des mouvements en sa faveur aux XIXe et  XXe siècles, la France, depuis 1870, ne l’a pourtant appliquée que lors de brèves parenthèses. Comment expliquer cette réticence ?
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    LAURENT CORVAISIER          La proportionnelle ou le rêve d’un Parlement « miroir de la nation »   Par Anne Chemin  Publié aujourd’hui à 07h30   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteDéfendue par Emmanuel Macron, Jean-Luc Mélenchon et Marine Le Pen, la représentation proportionnelle est la règle dans la plupart des pays européens. Malgré la ferveur des mouvements en sa faveur aux XIXe et  XXe siècles, la France, depuis 1870, ne l’a pourtant appliquée que lors de brèves parenthèses. Comment expliquer cette réticence ?         La représentation proportionnelle – ou « RP » – a son histoire, ses héros et ses néologismes. Au début de la IIIe République, alors que le combat pour la RP bat son plein, les disciples de ce mode de scrutin sont baptisés les « erpéistes ». Et lorsque le politiste Bernard Owen raconte les batailles du XIXe siècle, il évoque la pensée « proportionnaliste ». Ces termes surannés ont aujourd’hui disparu mais l’idée, elle, demeure bien vivante : de Jean-Luc Mélenchon à Marine Le Pen en passant par Emmanuel Macron, nombre de responsables politiques veulent aujourd’hui abandonner le scrutin uninominal majoritaire à deux tours pour les élections législatives.          Cette réforme marquerait une rupture dans l’histoire politique de l’Hexagone. Depuis l’instauration du suffrage universel masculin, en 1848, le « bon vieux » scrutin majoritaire, selon le mot de l’historien Gilles Le Béguec (1943-2022), s’est imposé comme le régime électoral habituel de l’Assemblée nationale. Si l’on met de côté les rares – et courtes – parenthèses proportionnelles qui ont rythmé la IIIe, la IVe et la Ve République (1870-1875, 1885-1889, 1919-1927, 1946-1951 et 1986-1988), les députés sont désignés depuis plus d’un siècle au scrutin uninominal majoritaire : le mandat est attribué au candidat qui arrive en tête.          Mille et une versions          La représentation proportionnelle instaure une tout autre logique. Au lieu de désigner un vainqueur – et un seul –, elle partage les sièges entre les candidats : les mandats de la circonscription sont répartis entre les partis en fonction du nombre de suffrages. Il existe mille et une versions de la proportionnelle – avec ou sans prime majoritaire, au plus fort reste ou à la plus forte moyenne, avec ou sans panachage –, mais toutes ont en commun d’instituer, selon le mot du juriste J.M.A. Paroutaud (1912-1978), une relation « plus ou moins élastique » entre les voix recueillies et les sièges remportés.                            Lire aussi   A quoi ressemblerait l’Assemblée nationale si les députés étaient élus à la proportionnelle intégrale ou partielle ?                 L’idée est ancienne, aussi ancienne, sans doute, que les controverses sur le suffrage. « Le plus ancien des “modernes” à réfléchir mathématiquement aux questions électorales est Jean-Charles de Borda, un mathématicien géographe qui présente un mémoire devant l’Académie royale des sciences en 1770 », souligne en 1985 Bernard Owen dans la revue Pouvoirs. Reprise, au milieu du XIXe siècle, par le juriste anglais Thomas Hare (1806-1891), cette première formulation de la proportionnelle recueille un retentissement considérable, au point qu’elle est défendue devant la Chambre des communes par le philosophe John Stuart Mill (1806-1873).        Il vous reste 89.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/27/la-proportionnelle-ou-le-reve-d-un-parlement-miroir-de-la-nation_6127841_3232.html"},"headline":"La proportionnelle ou le r\u00eave d\u2019un Parlement \u00ab\u00a0miroir\u00a0de la nation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-27T07:30:08+02:00","datePublished":"2022-05-27T07:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Politique","Elections","D\u00e9bats","Enqu\u00eates"],"description":"D\u00e9fendue par Emmanuel Macron, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le Pen, la repr\u00e9sentation proportionnelle est la r\u00e8gle dans la plupart des pays europ\u00e9ens. Malgr\u00e9 la ferveur des mouvements en sa faveur aux XIXe et  XXe\u00a0si\u00e8cles, la France, depuis 1870, ne l\u2019a pourtant appliqu\u00e9e que lors de br\u00e8ves parenth\u00e8ses. Comment expliquer cette r\u00e9ticence\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Chemin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/369/0/2924/1462/1342/671/60/0/9888214_1653556602184-corvaisier-ok.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-12">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Les 650 mesures prônées par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale ont un air de famille avec les engagements pris en commun par les partis de gauche au siècle dernier. Mais elles présentent aussi des innovations, décrypte l’historien Mathieu Fulla, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Nupes         « Les propositions de la Nupes ne se réduisent pas à une hybridation des programmes communs de la gauche du XXe siècle »   Tribune        Mathieu Fulla  Historien        Les 650 mesures prônées par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale ont un air de famille avec les engagements pris en commun par les partis de gauche au siècle dernier. Mais elles présentent aussi des innovations, décrypte l’historien Mathieu Fulla, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 06h30    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Si l’on devait dresser la liste des invariants de la gauche française depuis le XIXe siècle, le culte de l’écrit figurerait en bonne place. A plus forte raison lorsque ses différentes composantes cherchent à s’unir. Les 650 propositions présentées par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) s’inscrivent dans une longue tradition de programmes communs remontant à la IIe République. Cinquante-cinq députés issus des gauches démocrate et socialiste s’unirent alors, en vue des élections législatives de mai 1849, pour tenter de surmonter la défaite cuisante de leurs candidats lors de l’élection présidentielle remportée, quelques mois plus tôt, par Louis-Napoléon Bonaparte.          Le « programme partagé » de la Nupes, conclu par La France insoumise (LFI), Europe Ecologie-Les Verts (EELV), le Parti communiste (PCF) et le Parti socialiste (PS), a peu à voir avec ce lointain ancêtre. Il partage en revanche un air de famille avec les textes communs promus par la gauche au XXe siècle. Au programme du Front populaire de janvier 1936, il emprunte sa forme, celle d’un catalogue de mesures qu’un gouvernement de gauche s’engagerait à réaliser en cas d’arrivée au pouvoir.                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumise                 L’influence prépondérante de LFI dans son écriture rappelle le programme du Conseil national de la Résistance, texte transpartisan, dont la rédaction est prise en charge par ses composantes les plus radicales, socialistes et communistes. L’ambition du « programme partagé » de couvrir l’ensemble des domaines de l’action publique évoque le programme commun de gouvernement (PCG) conclu en juin-juillet 1972 par le PCF, le PS et le Mouvement des radicaux de gauche. La stratégie mise en œuvre par LFI pour parvenir à l’union ressemble à celle du PS au temps de la « gauche plurielle », alliance gouvernementale soudée en 1997. Le parti de Lionel Jospin reconnaît alors publiquement des divergences programmatiques avec ses partenaires sur la politique internationale, la construction européenne et la question environnementale.          Combat pour l’égalité          Sur le fond, le « programme partagé » de la Nupes est porteur de fortes continuités. Comme en 1936, 1944 et 1972, il affirme le primat de la question sociale en développant un arsenal de mesures pour améliorer le quotidien des classes populaires. Ce combat pour l’égalité, que le philosophe italien Norberto Bobbio (1909-2004) identifiait comme l’essence de la différence entre gauche et droite, a toujours été au cœur des dynamiques unitaires : le Front populaire promet du pain, la paix et la liberté ; le premier chapitre du PCG de 1972 est centré sur l’augmentation du pouvoir d’achat et la baisse du chômage, conditions premières quoique non suffisantes pour « changer la vie » des Français.        Il vous reste 73.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/27/les-propositions-de-la-nupes-ne-se-reduisent-pas-a-une-hybridation-des-programmes-communs-de-la-gauche-du-xxe-siecle_6127836_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les propositions de la Nupes ne se r\u00e9duisent pas \u00e0 une hybridation des programmes communs de la gauche du XXe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-27T06:30:14+02:00","datePublished":"2022-05-27T06:30:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Nupes"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Les 650 mesures pr\u00f4n\u00e9es par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale ont un air de famille avec les engagements pris en commun par les partis de gauche au si\u00e8cle dernier. Mais elles pr\u00e9sentent aussi des innovations, d\u00e9crypte l\u2019historien Mathieu Fulla, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Fulla","description":"Historien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/18/154/0/5484/2742/1342/671/60/0/48f126e_1652884536511-nupes.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-13">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Le Parti ouvrier indépendant, héritier de la formation trotskiste lambertiste OCI, a investi des candidats aux législatives pour la Nupes et héberge des réunions du « Parlement populaire » dans ses locaux historiques parisiens. Un moyen pour Jean-Luc Mélenchon de renouer avec sa jeunesse militante.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Nupes             Avec la Nupes, les liens se resserrent entre les trotskistes lambertistes et Jean-Luc Mélenchon      Le Parti ouvrier indépendant, héritier de la formation trotskiste lambertiste OCI, a investi des candidats aux législatives pour la Nupes et héberge des réunions du « Parlement populaire » dans ses locaux historiques parisiens. Un moyen pour Jean-Luc Mélenchon de renouer avec sa jeunesse militante.          Par Abel Mestre et Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 03h56, mis à jour à 14h28    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jean Luc Melenchon lors de son discours, le jour la marche pour la VIeme République à Paris, le 20 mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE               Jean-Luc Mélenchon aime les clins d’œil historiques. Alors, en ce 23 janvier, lors de son intervention pour clôturer la première audition du Parlement de l’Union populaire (PUP, structure réunissant les soutiens à sa candidature à l’Elysée, issus des mouvements politiques partenaires et de la société civile), il ne peut s’empêcher de faire une petite digression qui amuse les militants réunis. « Il y a pour moi une sorte d’humour de situation (…) J’étais, il y a un nombre d’années sur lequel il n’est pas besoin de revenir, assis au fond de cette salle, dans l’organisation à laquelle j’appartenais à l’époque, qui était l’ancêtre du POI [Parti ouvrier indépendant] qui nous accueille aujourd’hui. »                        M. Mélenchon fait allusion à l’Organisation communiste internationaliste, l’OCI, formation historique du trotskisme lambertiste (du pseudonyme de son fondateur et dirigeant Pierre Lambert), aile orthodoxe de cette famille politique, pratiquant l’entrisme et aux multiples obédiences. Le Parti ouvrier indépendant (POI) en est aujourd’hui l’un des héritiers, avec le Parti ouvrier indépendant démocratique (POID), séparation issue d’une scission en 2015. Mais, surtout, le POI est un partenaire historique du mélenchonisme. Ses membres soutiennent La France insoumise (LFI) depuis le début de son histoire en 2017 et sont partie prenante de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) pour les législatives, contrairement aux autres trotskistes du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA).          Ce compagnonnage n’a rien d’étonnant : Jean-Luc Mélenchon (qui n’a pas donné suite à nos demandes) et Alexis Corbière, l’un de ses plus proches lieutenants, sont d’anciens lambertistes. Un héritage politique qu’ils n’ont jamais caché. Certains fondamentaux du mélenchonisme sont d’ailleurs partagés avec le lambertisme, comme le combat contre les institutions de la Ve République, un certain euroscepticisme et, plus largement, la mise en avant de l’identité républicaine et laïque du mouvement ouvrier français, ou encore la référence permanente à la « grande Révolution » de 1789.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le lambertisme, une histoire clandestine de la gauche française                 Ce cheminement commun apparaît au grand jour pour les élections législatives des 12 et 19 juin. Toute petite organisation politique mais très implantée à Force ouvrière, le POI voit l’un de ses dirigeants, Jérôme Legavre (contacté, il n’a pas répondu à nos sollicitations), investi dans la 12e circonscription de Seine-Saint-Denis, au départ prévue pour Europe Ecologie-Les Verts (EELV). Officiellement, c’est le seul membre du POI investi à ce titre. Mais au moins trois autres militants sont aussi candidats, en tant que titulaires ou suppléants, aussi bien dans le Pays de Retz que dans le Var ou les Yvelines.        Il vous reste 72.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/05/27/avec-la-nupes-les-liens-se-resserrent-entre-les-lambertistes-et-jean-luc-melenchon_6127828_6104324.html"},"headline":"Avec la Nupes, les liens se resserrent entre les trotskistes lambertistes et Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateCreated":"2022-05-27T03:56:36+02:00","datePublished":"2022-05-27T03:56:36+02:00","dateModified":"2022-05-27T14:28:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"description":"Le Parti ouvrier ind\u00e9pendant, h\u00e9ritier de la formation trotskiste lambertiste OCI, a investi des candidats aux l\u00e9gislatives pour la Nupes et h\u00e9berge des r\u00e9unions du \u00ab\u00a0Parlement populaire\u00a0\u00bb dans ses locaux historiques parisiens. Un moyen pour Jean-Luc M\u00e9lenchon de renouer avec sa jeunesse militante.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
,{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/27/440/0/5275/2637/1342/671/60/0/0c062c1_99763390-cbi1017019.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-14">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Défendue par le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, la mesure « peut s’étudier », selon l’Elysée. L’opposition dénonce une proposition électoraliste à quelques semaines du premier tour des législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Sécurité routière             Permis de conduire : le gouvernement réfléchit à supprimer le retrait de points pour les petits excès de vitesse      Défendue par le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, la mesure « peut s’étudier », selon l’Elysée. L’opposition dénonce une proposition électoraliste à quelques semaines du premier tour des législatives.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 03h42, mis à jour à 10h11    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Sur une route près de Bordeaux, en 2018.  NICOLAS TUCAT / AFP               Il ne s’agit encore que d’une piste, d’une « réflexion personnelle d’un ministre », dit-on, à Matignon, mais les associations d’automobilistes crient déjà victoire. Mercredi 25 mai, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a fait part de l’idée d’alléger les sanctions liées aux petits excès de vitesse. Le retrait d’un point de permis ne serait plus automatique si le dépassement de la vitesse n’excède pas les 5 km/h. L’amende, en revanche, serait maintenue. La mesure s’accompagnerait d’un renforcement de la lutte contre l’usurpation d’identité – lorsqu’un automobiliste prétend de façon mensongère ne pas être au volant lors d’une infraction.          « Enfin ! », se félicite l’association 40 millions d’automobilistes. Emballement ? Si la proposition doit encore faire l’objet d’arbitrages au sein du gouvernement, elle aurait, d’ores et déjà, l’assentiment d’Emmanuel Macron. « Le président est raccord », veut-on croire dans l’entourage du ministre de l’intérieur. « C’est une réflexion qui peut s’étudier », confirme-t-on, à l’Elysée.          A un peu plus de quinze jours du premier tour des élections législatives, le 12 juin, ce geste envers des conducteurs déjà tenaillés par la hausse des prix des carburants peut être vu comme une nouvelle volte-face du chef de l’Etat. Une mesure « électoraliste », dénoncent, en chœur, les partis de l’opposition. A moins qu’il ne s’agisse de la preuve qu’Emmanuel Macron « a appris » de ses cinq années au pouvoir, comme il l’assurait, quelques mois avant sa réélection.          Ne pas « faire suer les gens »          A son arrivée à l’Elysée, le chef de l’Etat n’avait guère cherché à amadouer les rouleurs en imposant, en 2018, la limitation de vitesse à 80 km/h, portée par son premier ministre de l’époque, Edouard Philippe, et la taxe carbone sur les prix des carburants. Deux affronts, selon les représentants d’automobilistes à l’origine de la révolte des « gilets jaunes », l’une des crises les plus fortes de son premier mandat. Mais une position assumée à l’époque, au nom de la sécurité routière et de la défense de l’environnement, qui s’était traduite dans les mots du porte-parole du gouvernement Benjamin Griveaux, fustigeant – en s’attaquant à son adversaire des Républicains (LR) Laurent Wauquiez – « les gars qui fument des clopes et qui roulent au diesel ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les 80 km/h, creuset de la fronde des « gilets jaunes »                 Taxé d’arrogance, le chef de l’Etat semble dire désormais qu’il n’ignore pas que les personnes les plus pénalisées par ces retraits de points sont les ménages modestes d’une France rurale et périphérique, si souvent oubliée des Parisiens. « Le but n’est pas de faire suer les gens, mais d’être efficace. On mobilise nos forces sur ceux qui pourrissent la vie des gens, qui roulent comme des zinzins, font des rodéos urbains ou ne respectent pas les cyclistes. Mais on n’enquiquine pas les gens communs qui ont un instant d’inattention », atteste Sacha Houlié, député de la Vienne pour le parti présidentiel La République en marche (LRM), candidat à sa réélection.        Il vous reste 46.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/27/permis-de-conduire-le-gouvernement-reflechit-a-supprimer-le-retrait-de-points-pour-les-petits-exces-de-vitesse_6127827_823448.html"},"headline":"Permis de conduire\u00a0: le gouvernement r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 supprimer le retrait de points pour les petits exc\u00e8s de vitesse","dateCreated":"2022-05-27T03:42:05+02:00","datePublished":"2022-05-27T03:42:05+02:00","dateModified":"2022-05-27T10:11:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Soci\u00e9t\u00e9","S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"],"description":"D\u00e9fendue par le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, la mesure \u00ab\u00a0peut s\u2019\u00e9tudier\u00a0\u00bb, selon l\u2019Elys\u00e9e. L\u2019opposition d\u00e9nonce une proposition \u00e9lectoraliste \u00e0 quelques semaines du premier tour des l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/96/0/1024/512/1342/671/60/0/27476c9_1653571544214-000-w32v5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite-routiere/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-15">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ La campagne s’annonce difficile pour l’ancien ministre de l’éducation nationale, candidat LRM dans la 4e circonscription du département.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Elections législatives 2022 : le parachutage compliqué du candidat Blanquer dans le Loiret      La campagne s’annonce difficile pour l’ancien ministre de l’éducation nationale, candidat LRM dans la 4e circonscription du département.          Par Olivier Faye(Montargis, Saint-Germain-des-Prés (Loiret), envoyé spécial)         Publié hier à 18h31, mis à jour à 08h26    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jean-Michel Blanquer candidat de la coalition au pouvoir « Renaissance » pour les élections législatives dans la 4e circonscription du Loiret, visite un vide-grenier à Ferrières-en-Gâtinais, le 22 mai 2022.  GUILLAUME SOUVANT / AFP               Jean-Michel Blanquer a donné rendez-vous à Saint-Germain-des-Prés. Son église du XVe siècle, son parking Charles-de-Gaulle et sa supérette, qui vend du poulet rôti le mercredi et le dimanche, se trouvent loin de la gloire fanée du Café de Flore et des Deux Magots ; 143,43 kilomètres exactement. Ici, c’est le Gâtinais, territoire rural du Loiret, pas le quartier de Juliette Gréco et de Miles Davis. Rien de notable dans le village, à part le silence, rompu de temps à autre par le vrombissement d’une voiture.          L’ancien ministre de l’éducation nationale descend de l’utilitaire qui lui sert de carrosse dans sa campagne pour les élections législatives des 12 et 19 juin. Sa casquette plate de gentleman-farmer est devenue la signature de son parachutage dans la 4e circonscription du département, dont il ignorait tout il y a encore quelques semaines.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                 Le néorural a retrouvé sur son arbre généalogique un grand-oncle ingénieur des canaux à Montargis dans les années 1920, du temps où l’ancien leader chinois Deng Xiaoping vivait dans la région. Mais cette question du parachutage, « archi-classique », défend le Parisien d’origine, « doit être dépassée ». « Il y a quelque chose de sain à pouvoir proposer sa candidature quelque part », assure-t-il, même s’il ne pourra pas glisser un bulletin Blanquer dans l’urne, faute de résider sur place.          Effet « vu à la télé » inégal          A 57 ans, la star déchue de la Macronie, candidat pour la première fois à une élection, joue sa survie en politique. Il pensait pouvoir se présenter dans les Yvelines, mais la députée sortante de La République en marche (LRM) a sorti les griffes. Son entourage a déniché à la place cette terre de conquête, tenue depuis soixante ans par la droite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Michel Blanquer, son difficile atterrissage pour les législatives 2022                 Ce mardi 24 mai, L’Eclaireur du Gâtinais consacre sa « une » au député sortant, Jean-Pierre Door (Les Républicains, LR), 80 ans, « vingt ans à l’Assemblée, des souvenirs à foison », qui passe la main. Jean-Michel Blanquer entre dans le bar-tabac pour acheter le journal. Il ne salue pas les quelques habitués accoudés au comptoir. A la patronne, il glisse, timide, un tract au moment de régler : « Je suis candidat aux élections législatives. » « D’accord », lui répond-elle, indifférente, sans le reconnaître. L’effet « vu à la télé » ne fonctionne pas à tous les coups.                         Jean-Michel Blanquer, à Ferrières-en-Gâtinais (Loiret), le 22 mai 2022.  GUILLAUME SOUVANT / AFP               Une fois dehors, le candidat LRM, entouré de cinq militants, se lance dans un porte-à-porte. La boulangerie affiche un écriteau sur la hausse des cours du blé causée par la guerre en Ukraine. Il passe sans s’arrêter. « On ne va pas embêter la boulangère », justifie-t-il. Une rue plus loin, son équipe a déniché une habitante. Une professeure d’anglais. « Vous êtes mon ministre ! Enfin, ancien ministre… », lance-t-elle, entre deux reproches sur l’« usine à gaz » de la réforme du bac et le projet de report de l’âge légal de départ à la retraite à 65 ans.        Il vous reste 55.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/26/elections-legislatives-2022-le-parachutage-complique-du-candidat-blanquer-dans-le-loiret_6127794_823448.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: le parachutage compliqu\u00e9 du candidat Blanquer dans le Loiret","dateCreated":"2022-05-26T18:31:19+02:00","datePublished":"2022-05-26T18:31:19+02:00","dateModified":"2022-05-27T08:26:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"La campagne s\u2019annonce difficile pour l\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, candidat LRM dans la 4e\u00a0circonscription du d\u00e9partement.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye","description":"Montargis, Saint-Germain-des-Pr\u00e9s (Loiret), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/85/0/4545/2272/1342/671/60/0/d7ed96f_1653578856733-587448.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-16">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Aux législatives, les électeurs de la 9e circonscription de Paris auront le choix entre treize candidatures… dont deux homonymes, deux Sandrine Rousseau.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                      Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Sandrine Rousseau face à Sandrine Rousseau, l’étrange méthode d’un parti pro-ruralité pour s’opposer à EELV      Aux législatives, les électeurs de la 9e circonscription de Paris auront le choix entre treize candidatures… dont deux homonymes, deux Sandrine Rousseau.          Par Iris Derœux         Publié hier à 17h18, mis à jour hier à 19h03    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les électeurs et électrices de la 9e circonscription de Paris auront le choix, aux élections législatives (les 12 et 19 juin), entre treize candidatures au premier tour, parmi lesquelles figurent deux Sandrine Rousseau. L’une est la candidate de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes), pilier d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), l’autre est une novice en politique, auxiliaire de puériculture vivant en Normandie, investie par Le Mouvement de la ruralité (LMR), anciennement nommé Chasse, pêche, nature et traditions (CPNT).            Un hasard ? Non. Il s’agit d’un parachutage orchestré par LMR dans le but avoué de contrer l’écoféministe Sandrine Rousseau et plus largement, son parti, EELV. Il en résulte une certaine confusion. A la publication de la liste des 6 293 candidatures aux législatives, nombre de nos lecteurs nous ont joints pour nous faire part d’une « erreur » dans cette circonscription parisienne. Le jour de l’élection, les bulletins de vote seront cependant relativement aisés à distinguer : chacun indiquera le nom de la candidate, de son suppléant, ainsi que les logos de leur formation politique (Nupes et EELV d’un côté ; LMR et CPNT de l’autre).            Créer de la confusion chez les électeurs            L’affaire semble amuser le parti pro-ruralité. « Sandrine Rousseau est la compagne d’un ami très investi dans notre mouvement, Sylvain Bertois. Elle est adhérente du mouvement, mais sans engagement politique jusque-là. Quand j’ai découvert son nom, je lui ai proposé de devenir candidate, en me disant que ça allait parler un peu. Là c’est énorme », raconte avec enthousiasme Jérôme Juvigny, président LMR du Cantal, à l’origine de ce parachutage et désormais chargé de la communication de Mme Rousseau.              L’objectif est-il de créer de la confusion chez les électeurs au moment de glisser leur bulletin dans l’urne ? « On [avec Eddie Puyjalon et Yannick Villardier, responsables LMR] ne l’a jamais pensé comme une source de confusion entre les noms qui permettrait d’attraper des voix, défend-il. C’est plutôt une manière de marquer notre différence idéologique avec l’écologie punitive ou encore l’opposition entre hommes et femmes que propose Mme Rousseau. » La candidate pro-ruralité n’a cependant pour le moment ni effectué ni prévu de déplacement à Paris pour y faire campagne. « Nous évaluerons la situation en fonction des demandes », explique M. Juvigny.            « J’y vois une stratégie pour me faire taire »            La candidate Nupes, finaliste de la primaire des Verts à l’investiture pour la présidentielle, a d’abord réagi sur Twitter en se disant « fatiguée ». Jointe au téléphone, elle explique n’avoir à ce stade aucun recours contre ce parachutage. « J’y vois une stratégie pour me faire taire », réagit-elle. « J’assume être en faveur d’une écologie radicale, dans laquelle les chasseurs n’ont pas leurs entrées dans tous les ministères. Ayons des débats politiques sur ces sujets. Là, on en est loin, ce sont des méthodes fascisantes », juge-t-elle, citant « des pratiques poutiniennes ». Le pouvoir russe a à plusieurs reprises investi des candidats homonymes pour déstabiliser des opposants.            En France, le Front national a déjà investi des candidats ayant un nom semblable à celui d’un concurrent. Par exemple en 2004, lors des élections cantonales, Christophe Martin était investi face au sortant UMP Jacques Martin à Nogent-sur-Marne, et Hervé Leroy face à l’UMP Jacques Leroy à Saint-Maur-des-Fossés-Ouest. « Sans que ce mépris pour l’intelligence des électeurs ait eu de grands effets », selon le chercheur spécialiste de l’extrême droite Nicolas Lebourg.              Aux prochaines législatives, Le Mouvement de la ruralité aura également pour représentant M. Jacques Lemoine, responsable des fédérations de pêche d’Ile-de-France, dans la 5e circonscription de Seine-et-Marne. Il y est candidat contre Franck Riester, candidat ministre, et surtout Patricia Lemoine, suppléante et députée sortante, qui faisait partie des parlementaires ayant demandé au gouvernement, en 2020, de mettre fin aux chasses « traditionnelles ». « C’était son territoire », justifie Jérôme Juvigny, de LMR, « et puis l’occasion fait le larron ».                 Iris Derœux           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/05/26/sandrine-rousseau-face-a-sandrine-rousseau-l-etrange-methode-d-un-parti-pro-ruralite-pour-s-opposer-a-eelv_6127782_4355770.html"},"headline":"Sandrine Rousseau face \u00e0 Sandrine Rousseau, l\u2019\u00e9trange m\u00e9thode d\u2019un parti pro-ruralit\u00e9 pour s\u2019opposer \u00e0 EELV","dateCreated":"2022-05-26T17:18:17+02:00","datePublished":"2022-05-26T17:18:17+02:00","dateModified":"2022-05-26T19:03:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Aux l\u00e9gislatives, les \u00e9lecteurs de la 9e circonscription de Paris auront le choix entre treize candidatures\u2026 dont deux homonymes, deux Sandrine Rousseau.","author":[{"@type":"Person","name":"Iris Der\u0153ux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/459/0/5511/2755/1342/671/60/0/d613e2b_1653574495469-000-326z7m9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-17">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Le 8 mai 1992, le nom du nouveau ­locataire de la rue de Grenelle fait une entrée discrète dans les colonnes du « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     M le mag        La première fois que « Le Monde » a écrit...         Pap Ndiaye dans « Le Monde », de traducteur à ministre de l’éducation nationale   Chronique        Stéphanie Marteau        Le 8 mai 1992, le nom du nouveau ­locataire de la rue de Grenelle fait une entrée discrète dans les colonnes du « Monde ».   Publié hier à 16h38    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Pap Ndiaye, photographié le 6 mars 2007 à Paris, est alors alors enseignant à l’Ecole des hautes études en sciences sociales et membre fondateur du Comité représentatif des associations noires.  STEPHANE DE SAKUTIN/AFP               Pap Ndiaye, spécialiste de l’histoire sociale américaine et directeur du Musée de l’histoire de l’immigration, est LA nomination surprise du gouvernement d’Elisabeth Borne. A 56 ans, il remplace à l’éducation nationale et à la jeunesse un Jean-Michel Blanquer jugé trop clivant. Le 23 mai, Le Monde, qui couvrait la passation de pouvoir, titrait dans le journal « Après Blanquer, Ndiaye ouvre une nouvelle ère », pour mieux souligner la volte-face idéologique qu’incarne le nouveau ­locataire de la rue de Grenelle.          Son nom fut cité pour la première fois le 8 mai 1992, dans un dossier du « Monde des livres » signé Bertrand Le Gendre, intitulé « Etats-Unis : racines, crise et déclin ». A l’époque, le futur ministre n’est qu’à peine mentionné dans une chandelle fourre-tout (« Autres parutions ») comme étant le traducteur de L’Amérique en col blanc. L’invention du tertiaire : 1870-1920, d’Olivier Zunz. Débuts discrets, donc.           « En France, quand on parle de la couleur de peau, on vous sort le missel républicain. » Pap Ndiaye, en 2009          Il réapparaît quelques années plus tard, et notamment en juillet 2006 au lendemain de la Coupe du monde de football, cette fois présenté comme « historien des mondes noirs » dans un entretien mené par Laetitia Van Eeckhout sur l’intégration par le sport : « C’est un double mythe. D’une part cela ne concerne qu’une toute petite minorité de personnes (…). D’autre part, le sport, même lorsqu’il s’exprime de façon joyeuse, n’abolit pas les stéréotypes racistes qui veulent que les Noirs se caractérisent par leurs prouesses sportives, leur force physique : elles les renforcent, au contraire », tacle-t-il.          Premier portrait en 2009          Alléché, c’est Benoît Hopquin qui signe son premier portrait, le 3 janvier 2009. Pap Ndiaye y est décrit comme « l’étoile montante de l’intelligentsia à la française » et s’y dévoile en pleine page et en photo sous le titre « Républicain de souche ». « L’historien a découvert la réalité de la question noire aux Etats-Unis pendant ses études, raconte le journaliste. Membre du Conseil représentatif des associations noires, il veut nourrir le débat sur une discrimination positive à la française. » « En France, quand on parle de la couleur de peau, on vous sort le missel républicain », ironise Pap Ndiaye.          A l’époque, il est déjà accusé d’hérésie par les républicains purs et durs et traité de « nègre blanc » par les tenants d’un communautarisme radical. « Il se fait à l’idée d’encaisser les coups sur les deux flancs », observe Benoît Hopquin. Après ses études américaines, Pap Ndiaye est revenu à l’Ecole des hautes études en sciences sociales (EHESS), où il avoue avoir eu « du mal à se couler dans le moule strictement républicain, dans le cadre moralement réglementé des sciences sociales, qui “peinent à prendre en compte d’autres variables que les classes” ». Ce, à une époque où le président Nicolas Sarkozy hystérisait volontiers ces questions.        Il vous reste 58.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                                                   Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                        Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                        Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                        Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/26/pap-ndiaye-dans-le-monde-de-traducteur-a-ministre-de-l-education-nationale_6127777_4500055.html"},"headline":"Pap Ndiaye dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, de traducteur \u00e0 ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale","dateCreated":"2022-05-26T16:38:43+02:00","datePublished":"2022-05-26T16:38:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit..."],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","M le mag","Actu","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit..."],"description":"Le 8\u00a0mai\u00a01992, le nom du nouveau \u00adlocataire de la rue de Grenelle fait une entr\u00e9e discr\u00e8te dans les colonnes du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Marteau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/25/468/0/3500/1750/1342/671/60/0/0c32486_1653471596894-000-arp1780423.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-premiere-fois-que-le-monde-a-ecrit/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/05/27/19-18">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Le Rassemblement national et Les Républicains se sont empressés de réagir à la proposition évoquée officieusement par le ministère de l’intérieur, à deux semaines des élections législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Sécurité routière             Vers plus de clémence pour les petits excès de vitesse ? L’opposition dénonce une manœuvre politique du gouvernement      Le Rassemblement national et Les Républicains se sont empressés de réagir à la proposition évoquée officieusement par le ministère de l’intérieur, à deux semaines des élections législatives.       Le Monde     Publié hier à 16h26, mis à jour hier à 19h36    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sur une route limitée à 80 km/h près de Bordeaux, le 9 janvier 2018.  NICOLAS TUCAT / AFP                 Evoquée officieusement par le ministère de l’intérieur auprès de plusieurs journalistes, l’idée de ne plus retirer de points de permis lors d’excès de vitesse de moins de 5 km/h par rapport à la vitesse autorisée a provoqué, jeudi 26 mai, de premières réactions politiques. Celles-ci étaient certainement attendues place Beauvau, où aucune décision sur ce sujet n’a pour le moment été prise, à deux semaines des élections législatives.            La porte-parole de La République en marche, Maud Bregeon, a confirmé sur RMC, jeudi matin, que « rien n’est acté à l’heure où l’on parle » et que le projet « s’inscrit dans une réflexion globale ». La piste explorée place Beauvau consisterait à ne plus retirer de points pour un « petit excès » tout en conservant les amendes, ce qui concernerait 58 % des 12,5 millions de contraventions envoyées pour des excès de vitesse contrôlés par des radars. L’un des objectifs affichés est de réduire le nombre de fausses déclarations de conducteurs, dont certains se font remplacer par un tiers pour éviter de perdre des points de permis.                             Lire aussi :  Dans Waze et Coyote, les signalements de contrôles de police bientôt bloqués quand l’Etat en fait la demande                   Mais l’opposition y voit avant tout une manœuvre politique. Lors d’un déplacement en Seine-Maritime dans le cadre de la campagne des législatives, l’ancienne candidate du Rassemblement national (RN), Marine Le Pen, a rappelé devant la presse qu’elle avait porté cette mesure dans le cadre de la présidentielle. Mais « à chaque fois qu’Emmanuel Macron reprend une proposition que j’ai pu faire, il le fait en plus mal » : la députée du Pas-de-Calais, candidate à sa réélection, préconise de son côté de ne plus retirer de points pour les excès de moins de 20 km/h. Ce qui est sur la table, selon elle, est donc « un tout petit cadeau minuscule ». « Attention aux promesses qui sont faites dans les quinze jours qui précèdent l’élection parce qu’en règle générale, elles ne sont pas tenues », a aussi mis en garde l’ancienne candidate à l’Elysée.            « C’est Noël avant l’heure »            Pour Jordan Bardella, président du RN et invité de l’émission matinale de France 2, jeudi, « c’est Noël avant l’heure » de la part du gouvernement. « C’est toujours formidable, les périodes d’élection », a-t-il commenté, avant de relever : « Nous avons été les premiers dans la vie politique (…) à réclamer la fin du permis à points, en expliquant que les automobilistes n’étaient pas des vaches à lait. » S’il est donc favorable à une telle mesure, « en matière automobile, la priorité est évidemment la baisse des taxes sur l’essence », a précisé l’eurodéputé.              Le président des Républicains, Christian Jacob, a aussi considéré que « supprimer les petits retraits de points, c’est plutôt une bonne chose qui va dans le bon sens ». Cependant, « il faut maintenir l’amende absolument, sinon il n’y a plus de limite », a-t-il jugé auprès de RTL, avant d’estimer que « comme on est en période électorale, on peut avoir un doute sur les annonces ». Avec le président Emmanuel Macron, « on a connu beaucoup d’écarts » entre « les paroles et les actes », selon lui.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Repensons la sécurité routière pour sauver encore plus de vies »                   Les réactions ont été moins enthousiastes du côté des associations de sécurité routière. La présidente de la Ligue contre la violence routière, Chantal Perrichon, a considéré auprès de l’Agence France-Presse qu’il fallait être « d’une ignorance crasse et hallucinante pour proposer cela ». « C’est en luttant contre les petits excès de vitesse qu’il y aura une baisse de la mortalité », a-t-elle martelé.            Pour Anne Lavaud, déléguée générale de l’association Prévention routière, créer une « élasticité au seuil » pourrait être pris « comme une invitation à rouler plus vite, au moment où les chiffres de la sécurité routière repartent à la hausse ». « Cela nous semble écorner le dispositif du permis à points, souvent pris en exemple à l’étranger et apprécié par les Français », a-t-elle affirmé.              A l’inverse, cette réflexion « va dans le bon sens » pour Pierre Chasseray, délégué général de l’association 40 millions d’automobilistes. « On est enfin écoutés. C’est une première étape. Ensuite, si les chiffres montrent que les accidents n’augmentent pas, il faudra selon moi envisager d’aménager les sanctions financières », a-t-il commenté.                                                    Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/05/26/vers-plus-de-clemence-pour-les-petits-exces-de-vitesse-l-opposition-denonce-une-man-uvre-politique-du-gouvernement_6127776_823448.html"},"headline":"Vers plus de cl\u00e9mence pour les petits exc\u00e8s de vitesse\u00a0? L\u2019opposition d\u00e9nonce une man\u0153uvre politique du gouvernement","dateCreated":"2022-05-26T16:26:51+02:00","datePublished":"2022-05-26T16:26:51+02:00","dateModified":"2022-05-26T19:36:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Soci\u00e9t\u00e9","S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re","Politique"],"description":"Le Rassemblement national et Les R\u00e9publicains se sont empress\u00e9s de r\u00e9agir \u00e0 la proposition \u00e9voqu\u00e9e officieusement par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, \u00e0 deux semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/85/0/1024/512/1342/671/60/0/27476c9_1653571544214-000-w32v5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite-routiere/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-19">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Moins d’une semaine après sa nomination au ministère de l’éducation, l’historien doit faire face à de nombreuses attaques s’appuyant sur d’anciennes citations très souvent décontextualisées.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Les Décodeurs        Vérification             « Antiflics », « islamogauchiste », « communautariste noir »… Les attaques de l’extrême droite contre Pap Ndiaye      Moins d’une semaine après sa nomination au ministère de l’éducation, l’historien doit faire face à de nombreuses attaques s’appuyant sur d’anciennes citations très souvent décontextualisées.          Par Romain Geoffroy         Publié hier à 14h43, mis à jour hier à 15h07    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le nouveau ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, lors du premier conseil des ministres du gouvernement Borne, le 23 mai 2022, à l’Elysée.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »                 Ministre de l’éducation nationale depuis moins d’une semaine, l’historien Pap Ndiaye a été la cible d’attaques de l’extrême droite. Universitaire, spécialiste français de la condition noire et partisan du consensus, le choix de sa nomination est une rupture avec son prédécesseur, Jean-Michel Blanquer, qui dénonçait le « wokisme » et l’« islamo-gauchisme ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le nouveau ministre de l’éducation Pap Ndiaye prend la suite de Jean-Michel Blanquer entre rupture… et continuité                   « L’idéologie woke et les thèses antiflics seront désormais encouragées dans nos écoles », a dénoncé sur Twitter, Hélène Laporte, eurodéputée du Rassemblement national (RN), le 20 mai, jour de la nomination de M. Ndiaye. Comme elle, Marine Le Pen s’est empressée d’attaquer l’enseignant-chercheur. Le président par intérim du RN, Jordan Bardella, l’a accusé d’être un « un militant racialiste et antiflics ». Des accusations également reprises sur Twitter par le député Les Républicains (LR) Eric Ciotti qui dénonçait une nomination « terrifiante ».              Enfin, la « fachosphère » n’a pas non plus raté l’occasion de s’en prendre directement au nouveau ministre. Du 20 au 24 mai, le site d’extrême droite Fdesouche a ainsi consacré pas moins de dix-neuf articles à celui qu’il qualifie de « communautariste noir ».            Citations tronquées, vidéos décontextualisées ou erreurs pures et simples… les nombreuses attaques subies par l’ancien directeur du palais de la Porte-Dorée, à Paris, se sont avérées caricaturales et relativement éloignées des prises de paroles nuancées de Pap Ndiaye par le passé.                             Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Immigration, colonisation, « islamo-gauchisme »… Pap Ndiaye, l’équilibriste                   « Pap Ndiaye a participé à une réunion interdite aux Blancs »            Le jour de sa nomination, le site d’extrême droite identitaire Fdesouche relayait largement une fausse information selon laquelle Pap Ndiaye aurait participé à une réunion interdite aux Blancs en 2016. Invité sur Franceinfo mardi 24 mai, Jordan Bardella reprenait, lui aussi, cette infox selon laquelle « Pap Ndiaye a participé en 2016 à l’université Paris-VIII, à Saint-Denis, à une réunion interdite aux Blancs ».                Pourquoi c’est faux            Le vendredi 15 avril 2016 à l’université Paris-VIII de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), Pap Ndiaye était bien l’invité d’une table ronde avec la politologue Françoise Vergès et l’universitaire Maboula Soumahoro sur la condition noire en France. En pleine mobilisation contre la loi travail, un groupe de réflexion « organisé en non-mixité » avait tenu « Paroles non blanches », une semaine de débats et de conférences sur le thème des « questions de race ». Mais contrairement à ce qu’affirment les militants d’extrême droite, si le groupe à la base de l’organisation était non mixte, les conférences étaient, elles, bien ouvertes à tous, comme en atteste encore le tract de l’époque.              Un compte rendu publié en 2017 dans le Journal des anthropologues en atteste également. « En ce qui concerne “Paroles non blanches”, le titre même des événements en pose l’originalité : si les ateliers sont ouverts à tou-te-s, le groupe à son initiative ainsi que les intervenant‑e-s invité-e-s pour l’occasion sont tout-e-s non blanc‑he‑s, écrivaient deux étudiantes de l’université Paris-VIII. L’initiative défend le principe de non-mixité à la fois comme modalité d’action et outil de lutte. »            En 2017, dans une interview au Monde, Pap Ndiaye s’était d’ailleurs positionné plutôt contre les réunions non mixtes, qui font régulièrement polémique :            « Même s’il est logique que les associations spécifiques (féministes, homo, juives, de personnes racialisées, etc.) attirent majoritairement les personnes concernées au premier chef, il est néanmoins vital pour elles d’accueillir à bras ouverts toutes les personnes de bonne volonté. »                              Lire aussi   Pourquoi la « non-mixité » est-elle critiquée ?                   « On ne peut pas être ministre de la République et parler d’un racisme structurel dans la société française »            Sur Franceinfo, Jordan Bardella a égrené les reproches contre le nouveau ministre, l’accusant de véhiculer « des idéologies antirépublicaines, antifrançaises et racialiste », alors que « la France est l’un des pays les moins racistes du monde ». « On ne peut pas être ministre de la République et parler d’un “racisme structurel” dans la société française », a-t-il lancé, en référence à d’anciens propos de l’historien.              Pourquoi c’est décontextualisé            Or, Jordan Bardella semble ignorer toute la nuance de la citation originale de Pap Ndiaye. Interrogé sur le concept de « racisme d’Etat », le spécialiste de l’histoire sociale des Etats-Unis estimait, en décembre 2017, dans une interview au Monde, que la notion n’était pas pertinente pour caractériser la situation française. « Le “racisme d’Etat” suppose que les institutions de l’Etat soient au service d’une politique raciste, ce qui n’est évidemment pas le cas en France », assurait-il. « En revanche, il existe bien un racisme structurel en France, par lequel des institutions comme la police peuvent avoir des pratiques racistes », nuançait-il, avant de conclure : « Il y a du racisme dans l’Etat, il n’y a pas de racisme d’Etat. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye : « Il existe bien un racisme structurel en France »                   « Pap Ndiaye est un militant antiflics »            Pour ses détracteurs, l’universitaire serait « un militant antiflics ». Pour appuyer ses propos, l’eurodéputée RN Hélène Laporte a partagé un court extrait vidéo dans lequel Pap Ndiaye parle d’une « attitude de déni concernant les violences policières en France ».              Pourquoi c’est décontextualisé            Ce passage est tiré d’une interview de près de dix minutes diffusée sur France Inter le 4 juin 2020, dix jours après la mort de George Floyd, aux Etats-Unis. Interrogé sur « le silence des plus hautes autorités françaises sur le sujet » des soulèvements américains face aux violences racistes de la police, l’historien explique ne pas être surpris : « L’attitude de déni en ce qui concerne les violences policières en France est tout à fait classique et depuis longtemps. »              Il ajoute cependant que ce déni « commence à s’effriter », citant notamment un document du Défenseur des droits publié quelques jours plus tôt et qui dénonçait un cas de « discrimination systémique » subie par des habitants noirs et d’origine maghrébine de la part de policiers du 12e arrondissement de Paris.            Pap Ndiaye précise alors :            « On ne peut plus seulement renvoyer cette question à un autre pays comme si nous étions miraculeusement protégés d’une réalité qui est pourtant évidente, qui est celle d’une partie de la jeunesse française : les contrôles aux faciès, les difficultés avec la police et parfois les violences. (…) Je regrette que les autorités françaises se raidissent dans un refus de comparer, et d’envisager des pistes d’amélioration. »            Il regrette notamment une relation dégradée entre la police et les jeunes des quartiers populaires et les logiques de chiffres imposées aux forces de l’ordre. Comme très souvent, l’intellectuel reste nuancé dans ses propos, loin de la posture « antiflics » décrite par ses opposants, et appelle à une véritable réflexion sur la question :            « La police fait un travail nécessaire et évidemment important. Mais faut-il en conclure que tout va bien et que rien ne doit être réformé ? A l’évidence non. »            « Il compare la police française de Vichy à la police d’aujourd’hui dans les banlieues »            Dans ses critiques à l’encontre du ministre de l’éducation, Jordan Bardella a également assuré que Pap Ndiaye avait « comparé la police française de Vichy à la police d’aujourd’hui dans les banlieues ». Le président par intérim du RN fait référence à un extrait vidéo d’une interview que le chercheur avait donnée à Mediapart le 8 juin 2020. L’extrait en question, tel qu’il a été partagé dans les sphères d’extrême droite, laisse penser que l’historien compare la police actuelle à celle de Maurice Papon.                Pourquoi c’est faux            Cet extrait est totalement sorti de son contexte puisque l’historien est en fait interrogé sur la légitimité de comparer les situations américaine et française sur les questions raciales. Il revient alors sur les différences historiques entre les deux pays, tout en défendant l’idée de la comparaison : « Comparer ça n’est pas dire que c’est la même chose. (…) Dès qu’on se penche sur des différences qui sont généralement perçues comme irréductibles on s’aperçoit que ces différences existent bien mais qu’elles ne sont pas si nettes que cela. »              C’est alors que l’enseignant-chercheur rappelle qu’en France, aussi, des « formes de répressions coloniales » ont été pratiquées par la police française lors de la guerre d’Algérie, ou durant l’Occupation avec « les rafles de juifs opérées par la police française dans des grandes villes comme Paris ou Bordeaux sous l’autorité de Maurice Papon ».            Contrairement à ce qu’affirme Jordan Bardella, Pap Ndiaye ne compare à aucun moment la police française actuelle à celle de Vichy. Il rappelle uniquement des éléments de l’histoire de France afin de la comparer à celle des Etats-Unis.                 Romain Geoffroy           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 28 mai   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/05/26/anti-flic-islamogauchiste-communautariste-noir-les-attaques-de-l-extreme-droite-contre-pap-ndiaye_6127765_4355770.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Antiflics\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0islamogauchiste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0communautariste noir\u00a0\u00bb\u2026 Les attaques de l\u2019extr\u00eame droite contre Pap\u00a0Ndiaye","dateCreated":"2022-05-26T14:43:09+02:00","datePublished":"2022-05-26T14:43:09+02:00","dateModified":"2022-05-26T15:07:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"description":"Moins d\u2019une semaine apr\u00e8s sa nomination au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation, l\u2019historien doit faire face \u00e0 de nombreuses attaques s\u2019appuyant sur d\u2019anciennes citations tr\u00e8s souvent d\u00e9contextualis\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Geoffroy"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/527/1843/3954/1977/1342/671/60/0/9b458c1_1653311043529-cbi1045050.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/05/27/19-20">
<filnamedate="20220527"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220527"><AAMMJJHH="2022052719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ La première ministre, accompagnée par les ministres Amélie de Montchalin et Marc Fesneau, a rencontré, jeudi après-midi, des agriculteurs exposés au risque de sécheresse.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Gouvernement Borne    Festival de Cannes 2022    Roland-Garros 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés D’un électorat à l’autre, la valse politique à trois temps d’Emmanuel Macron                   Les Décodeurs La liste officielle des candidats dans votre circonscription pour les élections législatives                    Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés A Saly, au Sénégal, « on ne comprend pas comment des gens peuvent voter extrême droite ici »                         Live  Article se déroulant en direct  Le gouvernement d’Elisabeth Borne dévoilé, François Hollande ne se présentera pas aux élections législatives : retrouvez l’actualité politique du vendredi 20 mai             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Quand l’Espagne se couvre de « macrofermes » de porcs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Puces électroniques : la diversification à marche forcée du secteur pousse à la consolidation sur un marché en pleine expansion »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Planification écologique : « Passer d’une logique de compétition entre Etats à une logique de coopération »   Massimo Amato Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:01    International A Popasna, la population est « épuisée d’avoir peur »                    09:12    Vidéos Pourquoi l’armée russe a-t-elle tant de mal à progresser en Ukraine ?                    08:17    Cinéma Recevoir une Palme d’or à Cannes, ça change quoi pour un film ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Pacte de stabilité : le salutaire pragmatisme des Européens                   Débats  Article réservé à nos abonnés La cobelligérance, acte de guerre ou légitime défense collective ?                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « L’Europe a exagéré la force de la Russie et sous-estimé celle de l’Ukraine »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un appel des personnels du CHU de Bordeaux : « Des décisions fortes et immédiates, d’ici à l’été, sont indispensables pour sauver le système de santé »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le Pass culture, ticket d’entrée pour les salles de cinéma                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Surgissants », de l’anthropologue David Puaud : retour sur un programme de « déradicalisation » destinés à extraire les prévenus de la violence                   Culture « Paris ville nature », sur France 3 Ile-de-France : redécouvrir les rues, les squares, les bois et les toits de Paris                   Culture Ray Liotta, acteur star des « Affranchis », est mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Sauli Niinistö, président aimé des Finlandais, respecté par Vladimir Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La galette d’avocat de Cyril Lignac : « J’avais envie que ce soit manucuré, que ça claque »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    L’actualité politique du jeudi 26 mai : Elisabeth Borne au chevet des agriculteurs en proie à la sécheresse ; Marine Le Pen en campagne pour les législatives La première ministre, accompagnée par les ministres Amélie de Montchalin et Marc Fesneau, a rencontré, jeudi après-midi, des agriculteurs exposés au risque de sécheresse.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                Le 26/05 à 19:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis !        Il est temps pour nous de mettre fin à ce direct consacré à l’actualité de cette journée de campagne des législatives et de suivi de l’actualité du nouveau gouvernement. Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis. Nous vous donnons rendez-vous dès demain à 7 h 30 !                    Le 26/05 à 18:33   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : dans la 9e circonscription le duel entre deux Sandrine Rousseau         Aux législatives, les électeurs de la 9e circonscription de Paris auront le choix entre treize candidatures… dont deux homonymes, deux Sandrine Rousseau. L’une est la candidate de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), pilier d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et bien connue des médias ; l’autre est une novice en politique, auxiliaire de puériculture vivant en Normandie, investie par Le Mouvement de la ruralité (LMR), anciennement nommé Chasse, pêche, nature et traditions (CPNT).          LMR a volontairement parachuté une candidate homonyme de l’écologiste pour créer la confusion chez les électeurs. La candidate pour la ruralité n’a d’ailleurs pour le moment ni effectué ni prévu de déplacement à Paris pour y faire campagne. La candidate Nupes, finaliste de la primaire des Verts à l’investiture pour la présidentielle, explique toutefois n’avoir à ce stade aucun recours contre ce parachutage. « J’y vois une stratégie pour me faire taire », réagit l’écologiste.          Décryptage par Iris Derœux :                    Lire aussi :  Sandrine Rousseau face à Sandrine Rousseau, l’étrange méthode d’un parti pro-ruralité pour s’opposer à EELV                       Le 26/05 à 17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne, Amélie de Montchalin et Marc Fesneau en visite dans une exploitation pour évoquer les conséquences du changement climatique              Marc Fesneau, ministre de l’agriculture et de la souveraineté alimentaire, Elisabeth Borne et Amélie de Montchalin, ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, visitaient jeudi 26 mai une exploitation agricole touchée par la sécheresse, à Sandillon, dans le Loiret. THOMAS COEX / AFP                 La première ministre, Elisabeth Borne, visite une serre de l’exploitation, où l’on cultive notamment des fraises, et où a été mis en place un nouveau dispositif d’irrigation des cultures. THOMAS COEX / AFP                 Marc Fesneau, Elisabeth Borne et Amélie de Montchalin lors de leur visite de l’exploitation. THOMAS COEX / AFP                               Le 26/05 à 17:21   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A écouter : le podcast « Chaleur humaine » du « Monde »        Dans ce deuxième épisode du podcast « Chaleur humaine », le journaliste du Monde Nabil Wakim reçoit la géographe Magali Reghezza-Zitt, spécialiste de la grande crue de Paris de 1910, qui se penche depuis longtemps sur la gestion de crise liée aux catastrophes naturelles.          Membre du Haut Conseil pour le climat depuis 2019, cette dernière porte notamment ses réflexions sur la question de l’adaptation au changement climatique.                    Lire aussi :  Comment s’adapter au changement climatique ?                       Le 26/05 à 17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne était en déplacement dans le Loiret, au chevet des agriculteurs en proie à la sécheresse        A l’issue de sa visite d’une exploitation et d’échanges avec des agriculteurs exposés au risque de sécheresse, la première ministre, Elisabeth Borne, a pris la parole, jeudi vers 16 h 30, pour une brève intervention devant les médias, depuis Sandillon, dans le Loiret. S’est ensuivie une courte prise de parole des ministres Amélie de Montchalin et Marc Fesneau. Ils n’ont, en revanche, pas souhaité répondre aux questions des journalistes.          Lors de sa prise de parole, Mme Borne a assuré que son gouvernement était « aux côtés » des agriculteurs touchés par la sécheresse et prêt « pour les accompagner » financièrement et « déterminé à agir pour éviter que la situation ne se dégrade », faisant valoir que « plus généralement, c’est notre pays tout entier qui doit s’adapter au dérèglement climatique ».          Elle a ainsi précisé que l’accompagnement des Français dans la transition écologique serait « la feuille de route » de Mme de Montchalin, la nouvelle ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, ainsi que celle de tout son gouvernement.          Face aux risques de sécheresse et aux autres aléas climatiques grandissants, qui menacent les récoltes, la première ministre a précisé les dispositifs de soutien et fait savoir que la réforme de l’assurance-récolte, nouveau régime de couverture des risques climatiques en agriculture, adoptée définitivement par le Parlement en février, sera effective dès le 1er janvier 2023 – l’objectif jusqu’alors fixé.          Lors de sa visite de l’exploitation spécialisée dans les céréales, les fraises et les asperges, la première ministre a longuement échangé avec un jeune agriculteur qui lui a expliqué que « cette année, la sécheresse avait démarré de bonne heure ». « Nous prenons des mesures pour gérer la ressource en eau et éviter que la situation ne soit ingérable cet été », a expliqué Mme Borne.          Consigne a été donnée aux préfets « de préserver au maximum la ressource en eau », avec « des messages à tous les Français pour baisser leur consommation d’eau », et pour les situations les plus difficiles « des arrêtés sécheresse et donc des restrictions sur les usages non prioritaires », a-t-elle ajouté.          La cheffe du gouvernement a par ailleurs rappelé durant sa prise de parole que 400 millions d’euros seront alloués « aux éleveurs qui peuvent avoir du fait de la sécheresse des difficultés sur l’alimentation animale », dans le cadre du plan d’aide exceptionnelle mis en place suite à la guerre en Ukraine et à l’envolée des prix de ces aliments. « Le guichet de mise en place de cette aide ouvrira dès lundi », a-t-elle précisé.          Elisabeth Borne a également rappelé le doublement de l’enveloppe (de 20 à 40 millions d’euros) à destination des agriculteurs désireux d’investir dans du matériel pour optimiser la consommation de l’eau, et les 100 millions d’euros supplémentaires mis à disposition des agences de l’eau pour aider les filières agricoles à s’adapter ou créer des retenues d’eau. « Par ailleurs, partout où ça se justifiera nous activerons cette année le dispositif des calamités agricoles pour les fourrages », a-t-elle ajouté.                    Le 26/05 à 16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : Marine Le Pen appelle Reconquête ! à « accepter son autonomie »         En marge d’un déplacement de campagne pour sa réélection à la députation, Marine Le Pen a reproché jeudi à Eric Zemmour d’avoir « affaibli le camp national » en se présentant à l’élection présidentielle et appelé le parti de l’ancien polémiste, Reconquête !,  à « accepter son autonomie » aux élections législatives, après le refus du RN de conclure une alliance électorale avec lui. Elle a d’ores et déjà imputé les éventuels échecs du RN lors du scrutin des 12 et 19 juin à la présence de candidats du parti rival dans certaines circonscriptions.          Lors d’une conférence de presse donnée à Blangy-sur-Bresle, en Seine-Maritime, à l’issue d’une déambulation le matin lors d’un vide-grenier à Londinières pour soutenir le candidat du RN dans la 6e circonscription, Mme Le Pen a assené :  « Pour une question d’ego, en raison d’une erreur d’analyse majeure, [Eric Zemmour] a pensé qu’il pouvait rencontrer la confiance des Français plus que le Rassemblement national. Il s’est trompé lourdement, mais, du coup, il a affaibli le camp national ; ça, c’est une certitude. »          « Si dans un certain nombre de circonscriptions, nous n’arrivons pas en tête, ce sera également le fait [des] candidats [de Reconquête !], alors qu’ils savent pertinemment qu’ils n’auront pas d’élus », a prévenu Mme Le Pen.                          Marine Le Pen lors de sa conférence de presse en soutien au candidat du RN dans la 6e circonscription de Seine-Maritime pour les législatives, Patrice Martin, à Blangy-sur-Bresle, jeudi 26 mai. CYRIL BITTON POUR "LE MONDE"           A propos de l’ancien vice-président du RN rallié à Reconquête ! Nicolas Bay, candidat malheureux dans la 6e circonscription de Seine-Maritime en 2017, et aujourd’hui candidat suppléant d’Eve Froger dans la 4e circonscription, Marine Le Pen a estimé qu’il est à l’image de « tous ces dirigeants de Reconquête ! qui ont un petit peu cherché à échapper à l’obstacle ». « On sait très bien pourquoi, parce que [Nicolas Bay] ferait un score très mauvais », a estimé Mme Le Pen, jugeant que ne pas être candidat, « ce n’est pas extrêmement courageux ».          Rappelant que le patron de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, qui appelle aujourd’hui les Français à l’« élire premier ministre », avait appelé à ne pas voter pour elle au second tour de la présidentielle, elle a de nouveau « considéré » que M. Mélenchon et Emmanuel Macron forment « une coalition ».                    Le 26/05 à 16:04   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Décodeurs ont vérifié les attaques lancées contre Pap Ndiaye, qui se révèlent soit fausses, soit caricaturales         Moins d’une semaine après sa nomination au ministère de l’éducation, l’historien doit faire face à de nombreuses attaques, provenant notamment de l’extrême droite.          Citations tronquées, vidéos décontextualisées ou erreurs pures et simples… Ces attaques ciblant l’ancien directeur du palais de la Porte-Dorée sont caricaturales et relativement éloignées du sens des prises de paroles nuancées qu’il a eues par le passé.          Un article de Romain Geoffroy, à retrouver ici :                    Lire aussi :  « Antiflics », « islamogauchiste », « communautariste noir »… Les attaques de l’extrême droite contre Pap Ndiaye                       Le 26/05 à 15:44   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Portrait du nouveau ministre de l’agriculture         Ministre délégué chargé des relations avec le Parlement depuis 2018, Marc Fesneau, fin connaisseur des dossiers agricoles, a pris la tête du ministère de l’agriculture à la suite de l’annonce du nouveau gouvernement Borne vendredi dernier. Un poste qu’il avait refusé en 2017, à peine élu député.          Il effectue jeudi son premier déplacement, au lendemain de la révélation de la nomination de son ancienne collaboratrice Eléonore Leprettre, comme directrice de la communication et des affaires publiques de Phyteis, lobby des entreprises agrochimiques.                    Lire aussi :  Marc Fesneau, le « M. Parlement » du gouvernement, devient le nouveau ministre de l’agriculture                       Le 26/05 à 15:32   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Portrait de la nouvelle ministre de la transition écologique         D’abord élue députée de La République en marche (LRM), en 2017, dans la 6e circonscription de l’Essonne, Amélie de Montchalin avait succédé à Nathalie Loiseau, le 31 mars 2019, comme secrétaire d’Etat chargée des affaires européennes, pour finalement être nommée ministre de la transformation et de la fonction publiques, en juillet 2020. Un poste qu’elle occupait jusqu’à la nomination du nouveau gouvernement, vendredi dernier.          Chargée de la transition écologique et de la cohésion territoriale, elle doit conduire, aux côtés de la première ministre et d’Agnès Pannier-Runacher, ministre chargée de la transition énergétique, l’orientation écologique du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron. Son portrait dressé par Brice Laemle et Basile Richard est à lire ici :                    Lire aussi :  Amélie de Montchalin, une libérale pragmatique à la transition écologique et à la cohésion des territoires                       Le 26/05 à 15:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne attendue dans le Loiret pour rencontrer des agriculteurs exposés au risque de sécheresse, avant de réunir demain le gouvernement        Alors que la première ministre, Elisabeth Borne, doit rencontrer, à partir de 15 h 30, des agriculteurs exposés au risque de sécheresse dans le Loiret, accompagnée par Amélie de Montchalin, la ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, ainsi que par Marc Fesneau, le ministre de l’agriculture et de la souveraineté alimentaire, elle réunit demain le gouvernement pour « définir les feuilles de route des différents ministres et partager la méthode gouvernementale ».          Mme Borne entend avancer vendredi sur les priorités fixées par le président Emmanuel Macron au premier conseil des ministres de lundi, en dépit de la période de réserve avant les législatives des 12 et 19 juin et du pont de l’Ascension. Lundi, le chef de l’Etat a rappelé les quatre « priorités » du gouvernement : l’éducation, la santé, l’écologie, et « l’urgence » au sujet du pouvoir d’achat.          Cette réunion intervient alors que les accusations de viol visant le nouveau ministre Damien Abad, révélées dimanche, ont plombé les débuts du nouveau gouvernement, deux jours après sa nomination. La nouvelle équipe a semblé aussi fluctuer en ce qui concerne le paquet de mesures destinées à faire face à l’inflation, alors que le sujet du pouvoir d’achat est le nœud des législatives.                    Le 26/05 à 15:07   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Décryptage de la bataille des législatives à Paris        Sur les 221 candidats aux élections législatives des 12 et 19 juin prochains enregistrés dans la capitale, 56 % sont des femmes. A Paris, on compte aussi 41 % de prétendants de moins que lors du précédent scrutin, notamment en raison de l’alliance formée par la gauche.          Dissidences, profils des candidats, rapports de force… Les enseignements principaux tirés de la liste définitive des candidats aux législatives à Paris, par Denis Cosnard :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : à Paris, une compétition dominée par les femmes                                 Le 26/05 à 14:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : dans la 15ᵉ circonscription de Paris, la guerre des gauches        L’une est investie par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), incluant le Parti socialiste, l’autre bénéficie du soutien de ce même parti : dans le 20ᵉ arrondissement de Paris, l’accord conclu en vue des législatives n’a pas pu empêcher une guerre des gauches entre l’« insoumise » Danielle Simonnet et la socialiste Lamia El Aaraje.          Mercredi 25 mai, en marge d’un point de presse, la candidate officielle de la Nupes et militante de La France insoumise (LFI) Danielle Simonnet a ainsi ironisé sur sa décision de retirer de son matériel de campagne le poing et la rose, symbole du PS. Car le parti a choisi « d’accorder son logo » à sa rivale socialiste « et donc de rompre l’accord » conclu entre les partis de gauche, selon elle.          « Ce qui a été acté par le bureau national et le conseil national du PS, c’est que cet accord de la Nupes ne s’appliquait pas sur la 15ᵉ circonscription de Paris », a affirmé le même jour sur Sud Radio Lamia El Aaraje, qui refuse le statut de dissidente. Lundi, sur France Inter, le premier secrétaire du PS, Olivier Faure, avait présenté son soutien à l’ancienne députée comme la seule « exception » à un accord dont il se dit par ailleurs « très fier ». « Les socialistes soutiennent tous et toutes Lamia El Aaraje », a-t-il affirmé, rappelant l’« injustice à ce qu’elle ne soit pas considérée comme une sortante » et donc investie par la Nupes.          Mme El Aaraje a en effet déjà été élue députée de la 15ᵉ circonscription de Paris en juin 2021, battant Mme Simonnet à l’occasion d’une législative partielle. Mais son élection a été annulée en janvier 2022 par le Conseil constitutionnel en raison de la présence d’un faux candidat lors du scrutin. Mais pour Danielle Simonnet, la décision de la socialiste de maintenir sa candidature est une erreur. « Toute candidature de division fait le jeu de Macron », répond-elle.          Mardi, dans un bar, Lamia El Aaraje a elle aussi franchi une nouvelle étape dans les hostilités en recevant, après le soutien de Lionel Jospin, celui d’un autre ancien premier ministre socialiste : Bernard Cazeneuve. Celui qui avait annoncé son départ du parti après l’accord passé avec les « insoumis ». Pour Mme Simonnet, s’est affichée aux côtés de « celui qui est finalement la figure de proue des anti-accord avec Mélenchon », et le « poisson-pilote de ceux qui veulent rejoindre Macron ».                    Le 26/05 à 14:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Non-retrait de points pour les petits excès de vitesse : l’idée avancée officieusement par le gouvernement jugée électoraliste par la droite et l’extrême droite        « C’est Noël avant l’heure » : le Rassemblement national (RN) et Les Républicains (LR) ont soutenu jeudi l’idée du ministère de l’intérieur de ne plus retirer de points sur le permis pour les « petits excès de vitesse » même si l’idée n’intervient pas par hasard, selon eux, à près de deux semaines des élections législatives.          Révélée mercredi par voie de presse, la piste explorée par le gouvernement consisterait à ne plus retirer de points pour un excès de moins de 5 km/h par rapport à la vitesse autorisée. Les amendes seraient en revanche conservées.          En marge d’un déplacement en Seine-Maritime dans le cadre de sa campagne pour sa réélection à la députation, Marine Le Pen a rappelé devant la presse qu’elle avait porté cette mesure dans le cadre de la présidentielle – tout comme l’avait défendue Eric Zemmour. Mais « à chaque fois qu’Emmanuel Macron reprend une proposition que j’ai pu faire, il le fait en plus mal », a-t-elle estimé, plaidant de son côté pour qu’aucun point de permis ne soit retiré pour tous les excès de vitesse de moins de 20 km/h.          Elle estime ainsi que ce qui est sur la table, « c’est un tout petit cadeau minuscule ». Et « attention aux promesses qui sont faites dans les quinze jours qui précèdent l’élection parce qu’en règle générale, elles ne sont pas tenues », a mis en garde la candidate à l’Elysée.          Pour Jordan Bardella, président par intérim du RN, cette idée avancée par le gouvernement de manière officieuse, « c’est Noël avant l’heure : c’est toujours formidable, les périodes d’élection ». S’il est favorable à une telle mesure, « en matière automobile, la priorité est évidemment la baisse des taxes sur l’essence », a par ailleurs précisé l’eurodéputé jeudi matin sur France 2.          Christian Jacob, président du parti LR, juge également que « supprimer les petits retraits de points, c’est plutôt une bonne chose qui va dans le bon sens ». Cependant, « il faut maintenir l’amende absolument, sinon il n’y a plus de limite », a-t-il relevé sur RTL, avant de faire valoir : « Comme on est en période électorale, on peut avoir un doute sur les annonces. » Avec le président Emmanuel Macron, « on a connu beaucoup d’écarts » entre « les paroles et les actes », selon lui.          La porte-parole de Renaissance, Maud Bregeon, a, elle, tempéré sur le sujet, au micro de RMC jeudi matin : « Rien n’est acté à l’heure où l’on parle et cela s’inscrit dans une réflexion globale. »                    Le 26/05 à 14:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 2012, on organise un débat avec les candidats aux législatives à sept jours du premier tour, et personne ne vient              Archive du "Monde" datée du 7 juin 2012.            Samedi 2 juin 2012, dans un gymnase de la Courneuve, par une fin d’après-midi ensoleillée. Un groupe de jeunes gens s’est démené pour faire venir sept des dix candidats aux législatives dans la 4e circonscription, qui englobe la ville de Seine-Saint-Denis, pour débattre, à sept jours du premier tour du scrutin, nous raconte dans un article paru le 7 juin, la journaliste Aline Leclerc.          Malgré la tentative des organisateurs de commencer l’échange un peu en retard pour voir du monde arriver, la grande majorité des trois cents chaises alignées restera vide, l’assistance comptant seulement près de soixante-dix personnes, dont les deux tiers sont des militants venus soutenir leur poulain.          Nasreddinne, enseignant et coorganisateur du débat, prend la parole : « D’abord, merci d’être venus aussi peu nombreux, lance-t-il, ironique, à l’assistance clairsemée. Je crois que cela montre combien il est difficile de mobiliser les gens ici, d’arriver à ce qu’ils se sentent concernés. Il y a encore du travail pour qu’ils se sentent citoyens. »          Si une autre salle de la ville avait fait le plein un an plus tôt pour un débat organisé entre trois des candidats aux cantonales, et qu’il « avait même fallu refuser du monde », en raison de leur visage bien connu des Courneuvois, « la donne n’est pas la même ce soir : aucun des candidats n’a de lien avec la ville ». La communiste Marie-George Buffet, qui a été ministre, est le seul visage connu des électeurs. Mais « bien que députée sortante, elle n’était pas la leur : La Courneuve n’appartenait pas, jusqu’ici, à sa circonscription ».          Chacun des candidats tente donc de convaincre de son lien avec la circonscription – plus ou moins lointain – et de sa conscience des difficultés de la vie dans les quartiers populaires.          « Les gens ne s’intéressent pas à la politique. Aujourd’hui, on leur proposait de rencontrer et de discuter avec celui ou celle qui ira pour eux à l’Assemblée, ce n’est pas rien. Et personne ne vient ! », déplore Nasreddinne à la sortie. Nabil, 22 ans, fait le même constat : « Je crois que ça présage d’un bon taux d’abstention… »                    Le 26/05 à 13:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration les 12 et 19 juin ?        Il reste encore un peu plus de deux semaines pour faire les démarches afin de voter par procuration lors du premier tour des élections législatives, qui aura lieu le 12 juin. La pratique, strictement encadrée par le code électoral, permet à un électeur de se faire représenter par un autre mandataire. Son utilisation est en constante augmentation depuis sa création en 1975, notamment du fait de la simplification des démarches administratives.          Le vote par procuration est l’un des moyens pour lutter contre l’abstention, crainte par de nombreuses personnalités politiques. Et pour cause : selon la dernière enquête électorale menée par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès, pour Le Monde, l’intention d’aller voter au premier tour se situe entre 45 % et 49 %, soit un poids moyen de 47 %. Les moins de 25 ans sont ceux le moins enclins à aller voter (32 % chez les 18-24 ans et 34 % chez 25-34 ans) quand 66 % des 70 ans et plus iront placer un bulletin dans l’urne le 12 juin.          Alors, si vous êtes indisponible le 12 et le 19 juin mais que vous souhaitez exprimer votre voix aux élections législatives, voici comment faire une demande de procuration :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration ?                       Le 26/05 à 13:27   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen tient une conférence de presse en soutien du candidat RN aux législatives de la 6e circonscription de Seine-Maritime              Déplacement de Marine Le Pen pour la vingtième édition du vide-greniers de Londinières et pour une conférence de presse en soutien à Patrice Martin, candidat RN de la 6e circonscription de Seine-Maritime, à Blangy-sur-Bresle, le jeudi 26 mai 2022. CYRIL BITTON / POUR LE MONDE                 L’ex-candidate à la présidentielle du Rassemblement national, Marine Le Pen, lors d’une conférence de presse en soutien à Patrice Martin, candidat RN de la 6e circonscription de Seine-Maritime, à Blangy-sur-Bresle, le jeudi 26 mai 2022. CYRIL BITTON / POUR LE MONDE                     Le 26/05 à 13:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne et la moitié des membres de son gouvernement se présentent aux élections des 12 et 19 juin. En cas de défaite, ils devront démissionner        Parmi les vingt-huit ministres et secrétaires d’Etat récemment nommés, quinze se présentent aux élections législatives, dont la première ministre, Elisabeth Borne. Le risque politique n’est pas nul, puisque, en cas de défaite, les candidats malheureux devront démissionner du gouvernement.          Les configurations sont assez diverses. Certains sont députés sortants ou bénéficient d’un ancrage local ancien, alors que d’autres se lancent dans leur première campagne électorale. Pour mieux appréhender le profil politique de leur circonscription, les journalistes Pierre Breteau et Anne-Aël Durand ont compilé les résultats des législatives précédentes, et les candidats arrivés en tête au premier et au second tour de la présidentielle 2022.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : où se présentent les quinze ministres candidats et dans quelle configuration politique ?                       Le 26/05 à 12:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La droite et l’extrême droite réclament à nouveau davantage d’encadrement pour le burkini        Droite et extrême droite ont demandé à nouveau, ce jeudi, davantage d’« encadrement », via une loi, sur le port du burkini dans les piscines, après la suspension, hier, de l’autorisation à Grenoble du port du burkini dans les piscines municipales.          Le nouveau règlement des piscines, porté par la majorité du maire de Grenoble, Eric Piolle (EELV), devait initialement entrer en vigueur le 1er juin. Le tribunal administratif de la ville a suspendu la disposition autorisant le port du burkini, estimant qu’il portait « gravement atteinte au principe de neutralité du service public ». Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, s’est immédiatement félicité d’une « excellente nouvelle », tandis qu’Eric Piolle, lui, a annoncé que la ville ferait « appel devant le Conseil d’Etat ».          Pour Marine Le Pen, ex-candidate du Rassemblement national à la présidentielle, le burkini est un « habit de propagande islamiste ». « Nous restons vigilants et nos députés proposeront une loi pour l’interdire définitivement », a tweeté la finaliste de la présidentielle. Devant la presse à Blangy-sur-Bresle (Seine-Maritime), en marge d’un déplacement dans la campagne des législatives, Mme Le Pen a insisté : « Les candidats de Nupes n’ont strictement rien compris au problème et au danger ». Le burkini « est la continuation de revendications qui ne cesseront pas », selon elle.          « Les islamistes veulent nous conquérir et la gauche en est complice aujourd’hui », a aussi dénoncé Jordan Bardella, président du RN, ce matin sur France 2. « Il faut évidemment une grande loi » et « cela fait partie des sujets que nous porterons à l’Assemblée nationale » après les législatives de juin, a-t-il ajouté.          Pour sa part, Christian Jacob, le président des Républicains, a affirmé sur RTL qu’« utiliser les services publics comme la piscine pour faire valoir des préoccupations religieuses, c’est la porte ouverte à tout ». « On est dans le monde des islamo-gauchistes, des communautaristes », a-t-il poursuivi, plaidant pour « encadrer par la loi » le port du burkini. Le député LR Eric Ciotti avait déposé en mai une proposition de loi visant à interdire le burkini dans les piscines publiques au nom de la laïcité. M. Jacob « souhaite qu’on la reprenne ».          Du côté de la majorité, le député Pierre-Yves Bournazel (Horizons), proche de l’ancien premier ministre, Edouard Philippe, a aussi considéré sur Radio J que « le burkini n’est pas la meilleure promotion de l’égalité entre les femmes et les hommes ». Les piscines publiques sont « un lieu de neutralité » et « si c’était nécessaire, la loi devra trancher ».                    Le 26/05 à 12:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les ambitions de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) dans l’Aveyron        Dans ce département rural, fief de la droite et du centre, mais où la progression du Rassemblement national est nette, l’alliance de la gauche espère décrocher deux circonscriptions sur trois, écrit Audrey Sommazi.                    Lire aussi :  Elections législatives 2022 : les ambitions de la Nupes dans l’Aveyron                       Le 26/05 à 12:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Attaquée sur sa crédibilité économique, la Nupes présente son plan d’urgence pour le pouvoir d’achat        C’est un exercice d’unisson auquel il faut désormais s’habituer, à gauche. Hier, les dirigeants des forces de la Nouvelle union populaire écologique et sociale (Nupes) ont développé un chapitre du « programme partagé de gouvernement » dévoilé la semaine dernière : celui consacré au pouvoir d’achat.          Pas de hasard dans le choix de ce thème, central dans la campagne de Jean-Luc Mélenchon, devenu totem y compris pour le gouvernement d’Elisabeth Borne, qui entend donner des gages sur ce point pendant toute la campagne des législatives face à une inflation croissante, sans pourtant présenter de texte de loi avant les élections des 12 et 19 juin, écrit notre journaliste Julie Carriat.                    Lire aussi :  Attaquée sur sa crédibilité économique, la Nupes présente son plan d’urgence pour le pouvoir d’achat                                            Le contexte       Live  animé par Brice Laemle et Marie Pouzadoux      Image de couverture :   Amélie de Montchalin, Elisabeth Borne et Marc Fesneau prennent la parole devant les médias à l’issue de leur visite d’une exploitation agricole touchée par la sécheresse, jeudi 26 mai 2022 dans le Loiret.    THOMAS COEX / AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du début du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Législatives 2022 : à trois semaines du scrutin, la bataille des trois blocsDe la présidentielle aux législatives, la valse à trois temps d’Emmanuel MacronLa Nupes est un révélateur des faiblesses de La France insoumiseLogement, transport, ruralité ou tourisme : les oubliés du remaniement inquiets du signal envoyé         Les essentiels         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscriptionEmmanuel Macron, ses « chantiers prioritaires » après sa réélection : réforme des retraites, école, santé…Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","coverageStartTime":"2022-05-26T17:34:05+00:00","coverageEndTime":"2022-05-26T17:34:05+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du jeudi 26\u00a0mai\u00a0: Elisabeth Borne au chevet des agriculteurs en proie \u00e0 la s\u00e9ch...","description":"La premi\u00e8re ministre, accompagn\u00e9e par les ministres Am\u00e9lie de Montchalin et Marc Fesneau, a rencontr\u00e9, jeudi apr\u00e8s-midi, des agriculteurs expos\u00e9s au risque de s\u00e9cheresse.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique du jeudi 26 mai : Elisabeth Borne au chevet des agriculteurs en proie à la sécheresse ; Marine Le Pen en campagne pour les législatives","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La premi\u00e8re ministre, accompagn\u00e9e par les ministres Am\u00e9lie de Montchalin et Marc Fesneau, a rencontr\u00e9, jeudi apr\u00e8s-midi, des agriculteurs expos\u00e9s au risque de s\u00e9cheresse.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/3/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-05-26T17:34:05+00:00"
,"endDate":"2022-05-26T17:34:05+00:00"
  Il est temps pour nous de mettre fin \u00e0 ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 de cette journ\u00e9e de campagne des l\u00e9gislatives et de suivi de l\u2019actualit\u00e9 du nouveau gouvernement. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. Nous vous donnons rendez-vous d\u00e8s demain \u00e0 7\u00a0h\u00a030\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis\u00a0!","dateModified":"2022-05-26T17:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T16:33:35+00:00","articleBody":"     Aux l\u00e9gislatives, les \u00e9lecteurs de la 9e circonscription de Paris auront le choix entre treize candidatures\u2026 dont deux homonymes, deux Sandrine Rousseau. L\u2019une est la candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), pilier d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et bien connue des m\u00e9dias\u00a0; l\u2019autre est une novice en politique, auxiliaire de pu\u00e9riculture vivant en Normandie, investie par Le Mouvement de la ruralit\u00e9 (LMR), anciennement nomm\u00e9 Chasse, p\u00eache, nature et traditions (CPNT).          LMR a volontairement parachut\u00e9 une candidate homonyme de l\u2019\u00e9cologiste pour cr\u00e9er la confusion chez les \u00e9lecteurs. La candidate pour la ruralit\u00e9 n\u2019a d\u2019ailleurs pour le moment ni effectu\u00e9 ni pr\u00e9vu de d\u00e9placement \u00e0 Paris pour y faire campagne. La candidate Nupes, finaliste de la primaire des Verts \u00e0 l\u2019investiture pour la pr\u00e9sidentielle, explique toutefois n\u2019avoir \u00e0 ce stade aucun recours contre ce parachutage. \u00ab\u00a0J\u2019y vois une strat\u00e9gie pour me faire taire\u00a0\u00bb, r\u00e9agit l\u2019\u00e9cologiste.          D\u00e9cryptage par Iris Der\u0153ux\u00a0:                    Lire aussi :  Sandrine Rousseau face \u00e0 Sandrine Rousseau, l\u2019\u00e9trange m\u00e9thode d\u2019un parti pro-ruralit\u00e9 pour s\u2019opposer \u00e0 EELV         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: dans la 9e circonscription le duel entre deux Sandrine Rousseau ","dateModified":"2022-05-26T16:49:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T15:59:36+00:00","articleBody":"           Marc Fesneau, ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, Elisabeth Borne et Am\u00e9lie de Montchalin, ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, visitaient jeudi 26\u00a0mai une exploitation agricole touch\u00e9e par la s\u00e9cheresse, \u00e0 Sandillon, dans le Loiret. THOMAS COEX \/ AFP                 La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, visite une serre de l\u2019exploitation, o\u00f9 l\u2019on cultive notamment des fraises, et o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 mis en place un nouveau dispositif d\u2019irrigation des cultures. THOMAS COEX \/ AFP                 Marc Fesneau, Elisabeth Borne et Am\u00e9lie de Montchalin lors de leur visite de l\u2019exploitation. THOMAS COEX \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/b0826c9_5296415-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne, Am\u00e9lie de Montchalin et Marc Fesneau en visite dans une exploitation pour \u00e9voquer les c...","dateModified":"2022-05-26T16:25:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T15:21:58+00:00","articleBody":"     Dans ce deuxi\u00e8me \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb, le journaliste du Monde Nabil Wakim re\u00e7oit la g\u00e9ographe Magali Reghezza-Zitt, sp\u00e9cialiste de la grande crue de Paris de 1910, qui se penche depuis longtemps sur la gestion de crise li\u00e9e aux catastrophes naturelles.          Membre du Haut Conseil pour le climat depuis 2019, cette derni\u00e8re porte notamment ses r\u00e9flexions sur la question de l\u2019adaptation au changement climatique.                    Lire aussi :  Comment s\u2019adapter au changement climatique\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A \u00e9couter\u00a0: le podcast \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-26T15:36:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T15:12:49+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue de sa visite d\u2019une exploitation et d\u2019\u00e9changes avec des agriculteurs expos\u00e9s au risque de s\u00e9cheresse, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a pris la parole, jeudi vers 16\u00a0h\u00a030, pour une br\u00e8ve intervention devant les m\u00e9dias, depuis Sandillon, dans le Loiret. S\u2019est ensuivie une courte prise de parole des ministres Am\u00e9lie de Montchalin et Marc Fesneau. Ils n\u2019ont, en revanche, pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre aux questions des journalistes.          Lors de sa prise de parole, Mme\u00a0Borne a assur\u00e9 que son gouvernement \u00e9tait \u00ab\u00a0aux c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb des agriculteurs touch\u00e9s par la s\u00e9cheresse et pr\u00eat \u00ab\u00a0pour les accompagner\u00a0\u00bb financi\u00e8rement et \u00ab\u00a0d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 agir pour \u00e9viter que la situation ne se d\u00e9grade\u00a0\u00bb, faisant valoir que \u00ab\u00a0plus g\u00e9n\u00e9ralement, c\u2019est notre pays tout entier qui doit s\u2019adapter au d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0\u00bb.          Elle a ainsi pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019accompagnement des Fran\u00e7ais dans la transition \u00e9cologique serait \u00ab\u00a0la feuille de route\u00a0\u00bb de Mme\u00a0de Montchalin, la nouvelle ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, ainsi que celle de tout son gouvernement.          Face aux risques de s\u00e9cheresse et aux autres al\u00e9as climatiques grandissants, qui menacent les r\u00e9coltes, la premi\u00e8re ministre a pr\u00e9cis\u00e9 les dispositifs de soutien et fait savoir que la r\u00e9forme de l\u2019assurance-r\u00e9colte, nouveau r\u00e9gime de couverture des risques climatiques en agriculture, adopt\u00e9e d\u00e9finitivement par le Parlement en f\u00e9vrier, sera effective d\u00e8s le 1er\u00a0janvier\u00a02023 \u2013 l\u2019objectif jusqu\u2019alors fix\u00e9.          Lors de sa visite de l\u2019exploitation sp\u00e9cialis\u00e9e dans les c\u00e9r\u00e9ales, les fraises et les asperges, la premi\u00e8re ministre a longuement \u00e9chang\u00e9 avec un jeune agriculteur qui lui a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0cette ann\u00e9e, la s\u00e9cheresse avait d\u00e9marr\u00e9 de bonne heure\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous prenons des mesures pour g\u00e9rer la ressource en eau et \u00e9viter que la situation ne soit ing\u00e9rable cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme\u00a0Borne.          Consigne a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e aux pr\u00e9fets \u00ab\u00a0de pr\u00e9server au maximum la ressource en eau\u00a0\u00bb, avec \u00ab\u00a0des messages \u00e0 tous les Fran\u00e7ais pour baisser leur consommation d\u2019eau\u00a0\u00bb, et pour les situations les plus difficiles \u00ab\u00a0des arr\u00eat\u00e9s s\u00e9cheresse et donc des restrictions sur les usages non prioritaires\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La cheffe du gouvernement a par ailleurs rappel\u00e9 durant sa prise de parole que 400\u00a0millions d\u2019euros seront allou\u00e9s \u00ab\u00a0aux \u00e9leveurs qui peuvent avoir du fait de la s\u00e9cheresse des difficult\u00e9s sur l\u2019alimentation animale\u00a0\u00bb, dans le cadre du plan d\u2019aide exceptionnelle mis en place suite \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix de ces aliments. \u00ab\u00a0Le guichet de mise en place de cette aide ouvrira d\u00e8s lundi\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Elisabeth Borne a \u00e9galement rappel\u00e9 le doublement de l\u2019enveloppe (de 20 \u00e0 40\u00a0millions d\u2019euros) \u00e0 destination des agriculteurs d\u00e9sireux d\u2019investir dans du mat\u00e9riel pour optimiser la consommation de l\u2019eau, et les 100\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires mis \u00e0 disposition des agences de l\u2019eau pour aider les fili\u00e8res agricoles \u00e0 s\u2019adapter ou cr\u00e9er des retenues d\u2019eau. \u00ab\u00a0Par ailleurs, partout o\u00f9 \u00e7a se justifiera nous activerons cette ann\u00e9e le dispositif des calamit\u00e9s agricoles pour les fourrages\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne \u00e9tait en d\u00e9placement dans le Loiret, au chevet des agriculteurs en proie \u00e0 la s\u00e9cheres...","dateModified":"2022-05-26T16:22:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T14:47:18+00:00","articleBody":"     En marge d\u2019un d\u00e9placement de campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 la d\u00e9putation, Marine Le Pen a reproch\u00e9 jeudi \u00e0 Eric Zemmour d\u2019avoir \u00ab\u00a0affaibli le camp national\u00a0\u00bb en se pr\u00e9sentant \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et appel\u00e9 le parti de l\u2019ancien pol\u00e9miste, Reconqu\u00eate\u00a0!,  \u00e0 \u00ab\u00a0accepter son autonomie\u00a0\u00bb aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, apr\u00e8s le refus du RN de conclure une alliance \u00e9lectorale avec lui. Elle a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 imput\u00e9 les \u00e9ventuels \u00e9checs du RN lors du scrutin des 12 et 19\u00a0juin \u00e0 la pr\u00e9sence de candidats du parti rival dans certaines circonscriptions.          Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e \u00e0 Blangy-sur-Bresle, en Seine-Maritime, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une d\u00e9ambulation le matin lors d\u2019un vide-grenier \u00e0 Londini\u00e8res pour soutenir le candidat du RN dans la 6e\u00a0circonscription, Mme\u00a0Le Pen a assen\u00e9\u00a0:  \u00ab\u00a0Pour une question d\u2019ego, en raison d\u2019une erreur d\u2019analyse majeure, [Eric Zemmour] a pens\u00e9 qu\u2019il pouvait rencontrer la confiance des Fran\u00e7ais plus que le Rassemblement national. Il s\u2019est tromp\u00e9 lourdement, mais, du coup, il a affaibli le camp national\u00a0; \u00e7a, c\u2019est une certitude.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Si dans un certain nombre de circonscriptions, nous n\u2019arrivons pas en t\u00eate, ce sera \u00e9galement le fait [des] candidats [de Reconqu\u00eate\u00a0!], alors qu\u2019ils savent pertinemment qu\u2019ils n\u2019auront pas d\u2019\u00e9lus\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu Mme\u00a0Le Pen.                          Marine Le Pen lors de sa conf\u00e9rence de presse en soutien au candidat du RN dans la 6e circonscription de Seine-Maritime pour les l\u00e9gislatives, Patrice Martin, \u00e0 Blangy-sur-Bresle, jeudi 26 mai. CYRIL BITTON POUR \"LE MONDE\"           A propos de l\u2019ancien vice-pr\u00e9sident du RN ralli\u00e9 \u00e0 Reconqu\u00eate\u00a0! Nicolas Bay, candidat malheureux dans la 6e\u00a0circonscription de Seine-Maritime en\u00a02017, et aujourd\u2019hui candidat suppl\u00e9ant d\u2019Eve Froger dans la 4e\u00a0circonscription, Marine Le Pen a estim\u00e9 qu\u2019il est \u00e0 l\u2019image de \u00ab\u00a0tous ces dirigeants de Reconqu\u00eate\u00a0! qui ont un petit peu cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 l\u2019obstacle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On sait tr\u00e8s bien pourquoi, parce que [Nicolas Bay] ferait un score tr\u00e8s mauvais\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Mme\u00a0Le Pen, jugeant que ne pas \u00eatre candidat, \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas extr\u00eamement courageux\u00a0\u00bb.          Rappelant que le patron de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui appelle aujourd\u2019hui les Fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9lire premier ministre\u00a0\u00bb, avait appel\u00e9 \u00e0 ne pas voter pour elle au second tour de la pr\u00e9sidentielle, elle a de nouveau \u00ab\u00a0consid\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb que M.\u00a0M\u00e9lenchon et Emmanuel Macron forment \u00ab\u00a0une coalition\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/f06c9b4_1653576599299-cbi1046023.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Marine Le Pen appelle Reconqu\u00eate\u00a0! \u00e0 \u00ab\u00a0accepter son autonomie\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-05-26T15:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T14:04:48+00:00","articleBody":"     Moins d\u2019une semaine apr\u00e8s sa nomination au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation, l\u2019historien doit faire face \u00e0 de nombreuses attaques, provenant notamment de l\u2019extr\u00eame droite.          Citations tronqu\u00e9es, vid\u00e9os d\u00e9contextualis\u00e9es ou erreurs pures et simples\u2026 Ces attaques ciblant l\u2019ancien directeur du palais de la Porte-Dor\u00e9e sont caricaturales et relativement \u00e9loign\u00e9es du sens des prises de paroles nuanc\u00e9es qu\u2019il a eues par le pass\u00e9.          Un article de Romain Geoffroy, \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Antiflics\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0islamogauchiste\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0communautariste noir\u00a0\u00bb\u2026 Les attaques de l\u2019extr\u00eame droite contre Pap\u00a0Ndiaye         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les D\u00e9codeurs ont v\u00e9rifi\u00e9 les attaques lanc\u00e9es contre Pap Ndiaye, qui se r\u00e9v\u00e8lent soit fausses, soit...","dateModified":"2022-05-26T14:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T13:44:53+00:00","articleBody":"     Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement depuis 2018, Marc Fesneau, fin connaisseur des dossiers agricoles, a pris la t\u00eate du minist\u00e8re de l\u2019agriculture \u00e0 la suite de l\u2019annonce du nouveau gouvernement Borne vendredi dernier. Un poste qu\u2019il avait refus\u00e9 en\u00a02017, \u00e0 peine \u00e9lu d\u00e9put\u00e9.          Il effectue jeudi son premier d\u00e9placement, au lendemain de la r\u00e9v\u00e9lation de la nomination de son ancienne collaboratrice El\u00e9onore Leprettre, comme directrice de la communication et des affaires publiques de Phyteis, lobby des entreprises agrochimiques.                    Lire aussi :  Marc Fesneau, le \u00ab\u00a0M.\u00a0Parlement\u00a0\u00bb du gouvernement, devient le nouveau ministre de\u00a0l\u2019agriculture         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait du nouveau ministre de l\u2019agriculture ","dateModified":"2022-05-26T15:40:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T13:32:38+00:00","articleBody":"     D\u2019abord \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e de La R\u00e9publique en marche (LRM), en\u00a02017, dans la 6e\u00a0circonscription de l\u2019Essonne, Am\u00e9lie de Montchalin avait succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Nathalie Loiseau, le 31\u00a0mars\u00a02019, comme secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e des affaires europ\u00e9ennes, pour finalement \u00eatre nomm\u00e9e ministre de la transformation et de la fonction publiques, en juillet\u00a02020. Un poste qu\u2019elle occupait jusqu\u2019\u00e0 la nomination du nouveau gouvernement, vendredi dernier.          Charg\u00e9e de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion territoriale, elle doit conduire, aux c\u00f4t\u00e9s de la premi\u00e8re ministre et d\u2019Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre charg\u00e9e de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, l\u2019orientation \u00e9cologique du nouveau quinquennat d\u2019Emmanuel Macron. Son portrait dress\u00e9 par Brice Laemle et Basile Richard est \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Am\u00e9lie de Montchalin, une lib\u00e9rale pragmatique \u00e0 la transition \u00e9cologique et \u00e0 la coh\u00e9sion des territoires         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait de la nouvelle ministre de la transition \u00e9cologique ","dateModified":"2022-05-26T13:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T13:12:39+00:00","articleBody":"     Alors que la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, doit rencontrer, \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a030, des agriculteurs expos\u00e9s au risque de s\u00e9cheresse dans le Loiret, accompagn\u00e9e par Am\u00e9lie de Montchalin, la ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, ainsi que par Marc Fesneau, le ministre de l\u2019agriculture et de la souverainet\u00e9 alimentaire, elle r\u00e9unit demain le gouvernement pour \u00ab\u00a0d\u00e9finir les feuilles de route des diff\u00e9rents ministres et partager la m\u00e9thode gouvernementale\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Borne entend avancer vendredi sur les priorit\u00e9s fix\u00e9es par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron au premier conseil des ministres de lundi, en d\u00e9pit de la p\u00e9riode de r\u00e9serve avant les l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin et du pont de l\u2019Ascension. Lundi, le chef de l\u2019Etat a rappel\u00e9 les quatre \u00ab\u00a0priorit\u00e9s\u00a0\u00bb du gouvernement\u00a0: l\u2019\u00e9ducation, la sant\u00e9, l\u2019\u00e9cologie, et \u00ab\u00a0l\u2019urgence\u00a0\u00bb au sujet du pouvoir d\u2019achat.          Cette r\u00e9union intervient alors que les accusations de viol visant le nouveau ministre Damien Abad, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es dimanche, ont plomb\u00e9 les d\u00e9buts du nouveau gouvernement, deux jours apr\u00e8s sa nomination. La nouvelle \u00e9quipe a sembl\u00e9 aussi fluctuer en ce qui concerne le paquet de mesures destin\u00e9es \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019inflation, alors que le sujet du pouvoir d\u2019achat est le n\u0153ud des l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne attendue dans le Loiret pour rencontrer des agriculteurs expos\u00e9s au risque de s\u00e9cheresse...","dateModified":"2022-05-26T13:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T13:07:36+00:00","articleBody":"     Sur les 221 candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin prochains enregistr\u00e9s dans la capitale, 56\u00a0% sont des femmes. A Paris, on compte aussi 41\u00a0% de pr\u00e9tendants de moins que lors du pr\u00e9c\u00e9dent scrutin, notamment en raison de l\u2019alliance form\u00e9e par la gauche.          Dissidences, profils des candidats, rapports de force\u2026 Les enseignements principaux tir\u00e9s de la liste d\u00e9finitive des candidats aux l\u00e9gislatives \u00e0 Paris, par Denis Cosnard\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Paris, une comp\u00e9tition domin\u00e9e par les femmes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9cryptage de la bataille des l\u00e9gislatives \u00e0 Paris","dateModified":"2022-05-26T13:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T12:42:59+00:00","articleBody":"     L\u2019une est investie par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), incluant le Parti socialiste, l\u2019autre b\u00e9n\u00e9ficie du soutien de ce m\u00eame parti\u00a0: dans le 20\u1d49 arrondissement de Paris, l\u2019accord conclu en vue des l\u00e9gislatives n\u2019a pas pu emp\u00eacher une guerre des gauches entre l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Danielle Simonnet et la socialiste Lamia El Aaraje.          Mercredi 25\u00a0mai, en marge d\u2019un point de presse, la candidate officielle de la Nupes et militante de La France insoumise (LFI) Danielle Simonnet a ainsi ironis\u00e9 sur sa d\u00e9cision de retirer de son mat\u00e9riel de campagne le poing et la rose, symbole du PS. Car le parti a choisi \u00ab\u00a0d\u2019accorder son logo\u00a0\u00bb \u00e0 sa rivale socialiste \u00ab\u00a0et donc de rompre l\u2019accord\u00a0\u00bb conclu entre les partis de gauche, selon elle.          \u00ab\u00a0Ce qui a \u00e9t\u00e9 act\u00e9 par le bureau national et le conseil national du PS, c\u2019est que cet accord de la Nupes ne s\u2019appliquait pas sur la 15\u1d49 circonscription de Paris\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le m\u00eame jour sur Sud Radio Lamia El Aaraje, qui refuse le statut de dissidente. Lundi, sur France Inter, le premier secr\u00e9taire du PS, Olivier Faure, avait pr\u00e9sent\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019ancienne d\u00e9put\u00e9e comme la seule \u00ab\u00a0exception\u00a0\u00bb \u00e0 un accord dont il se dit par ailleurs \u00ab\u00a0tr\u00e8s fier\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les socialistes soutiennent tous et toutes Lamia El Aaraje\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, rappelant l\u2019\u00ab\u00a0injustice \u00e0 ce qu\u2019elle ne soit pas consid\u00e9r\u00e9e comme une sortante\u00a0\u00bb et donc investie par la Nupes.          Mme\u00a0El Aaraje a en effet d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e de la 15\u1d49 circonscription de Paris en juin\u00a02021, battant Mme\u00a0Simonnet \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une l\u00e9gislative partielle. Mais son \u00e9lection a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e en janvier\u00a02022 par le Conseil constitutionnel en raison de la pr\u00e9sence d\u2019un faux candidat lors du scrutin. Mais pour Danielle Simonnet, la d\u00e9cision de la socialiste de maintenir sa candidature est une erreur. \u00ab\u00a0Toute candidature de division fait le jeu de Macron\u00a0\u00bb, r\u00e9pond-elle.          Mardi, dans un bar, Lamia El Aaraje a elle aussi franchi une nouvelle \u00e9tape dans les hostilit\u00e9s en recevant, apr\u00e8s le soutien de Lionel Jospin, celui d\u2019un autre ancien premier ministre socialiste\u00a0: Bernard Cazeneuve. Celui qui avait annonc\u00e9 son d\u00e9part du parti apr\u00e8s l\u2019accord pass\u00e9 avec les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb. Pour Mme\u00a0Simonnet, s\u2019est affich\u00e9e aux c\u00f4t\u00e9s de \u00ab\u00a0celui qui est finalement la figure de proue des anti-accord avec M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb, et le \u00ab\u00a0poisson-pilote de ceux qui veulent rejoindre Macron\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: dans la 15\u1d49 circonscription de Paris, la guerre des gauches","dateModified":"2022-05-26T15:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T12:25:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est No\u00ebl avant l\u2019heure\u00a0\u00bb\u00a0: le Rassemblement national (RN) et Les R\u00e9publicains (LR) ont soutenu jeudi l\u2019id\u00e9e du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de ne plus retirer de points sur le permis pour\u00a0les \u00ab\u00a0petits exc\u00e8s de vitesse\u00a0\u00bb m\u00eame si l\u2019id\u00e9e n\u2019intervient pas par hasard, selon eux, \u00e0 pr\u00e8s de deux semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives.          R\u00e9v\u00e9l\u00e9e mercredi par voie de presse, la piste explor\u00e9e par le gouvernement consisterait \u00e0 ne plus retirer de points pour un exc\u00e8s de moins de 5\u00a0km\/h par rapport \u00e0 la vitesse autoris\u00e9e. Les amendes seraient en revanche conserv\u00e9es.          En marge d\u2019un d\u00e9placement en Seine-Maritime dans le cadre de sa campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection \u00e0 la d\u00e9putation, Marine Le Pen a rappel\u00e9 devant la presse qu\u2019elle avait port\u00e9 cette mesure dans le cadre de la pr\u00e9sidentielle \u2013 tout comme l\u2019avait d\u00e9fendue Eric Zemmour. Mais \u00ab\u00a0\u00e0 chaque fois qu\u2019Emmanuel Macron reprend une proposition que j\u2019ai pu faire, il le fait en plus mal\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9, plaidant de son c\u00f4t\u00e9 pour qu\u2019aucun point de permis ne soit retir\u00e9 pour tous les exc\u00e8s de vitesse de moins de 20\u00a0km\/h.          Elle estime ainsi que ce qui est sur la table, \u00ab\u00a0c\u2019est un tout petit cadeau minuscule\u00a0\u00bb. Et \u00ab\u00a0attention aux promesses qui sont faites dans les quinze jours qui pr\u00e9c\u00e8dent l\u2019\u00e9lection parce qu\u2019en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, elles ne sont pas tenues\u00a0\u00bb, a mis en garde la candidate \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.          Pour Jordan Bardella, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du RN, cette id\u00e9e avanc\u00e9e par le gouvernement de mani\u00e8re officieuse, \u00ab\u00a0c\u2019est No\u00ebl avant l\u2019heure\u00a0: c\u2019est toujours formidable, les p\u00e9riodes d\u2019\u00e9lection\u00a0\u00bb. S\u2019il est favorable \u00e0 une telle mesure, \u00ab\u00a0en mati\u00e8re automobile, la priorit\u00e9 est \u00e9videmment la baisse des taxes sur l\u2019essence\u00a0\u00bb, a par ailleurs pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 jeudi matin sur France 2.          Christian Jacob, pr\u00e9sident du parti LR, juge \u00e9galement que \u00ab\u00a0supprimer les petits retraits de points, c\u2019est plut\u00f4t une bonne chose qui va dans le bon sens\u00a0\u00bb. Cependant, \u00ab\u00a0il faut maintenir l\u2019amende absolument, sinon il n\u2019y a plus de limite\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9 sur RTL, avant de faire valoir\u00a0: \u00ab\u00a0Comme on est en p\u00e9riode \u00e9lectorale, on peut avoir un doute sur les annonces.\u00a0\u00bb Avec le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0on a connu beaucoup d\u2019\u00e9carts\u00a0\u00bb entre \u00ab\u00a0les paroles et les actes\u00a0\u00bb, selon lui.          La porte-parole de Renaissance, Maud Bregeon, a, elle, temp\u00e9r\u00e9 sur le sujet, au micro de RMC jeudi matin\u00a0: \u00ab\u00a0Rien n\u2019est act\u00e9 \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 l\u2019on parle et cela s\u2019inscrit dans une r\u00e9flexion globale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Non-retrait de points pour les petits exc\u00e8s de vitesse\u00a0: l\u2019id\u00e9e avanc\u00e9e officieusement par le gouver...","dateModified":"2022-05-26T12:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T12:09:58+00:00","articleBody":"           Archive du \"Monde\" dat\u00e9e du 7 juin 2012.            Samedi\u00a02\u00a0juin\u00a02012, dans un gymnase de la Courneuve, par une fin d\u2019apr\u00e8s-midi ensoleill\u00e9e. Un groupe de jeunes gens s\u2019est d\u00e9men\u00e9 pour faire venir sept des dix candidats aux l\u00e9gislatives dans la 4e\u00a0circonscription, qui englobe la ville de Seine-Saint-Denis, pour d\u00e9battre, \u00e0 sept jours du premier tour du scrutin, nous raconte dans un article paru le 7\u00a0juin, la journaliste Aline Leclerc.          Malgr\u00e9 la tentative des organisateurs de commencer l\u2019\u00e9change un peu en retard pour voir du monde arriver, la grande majorit\u00e9 des trois cents chaises align\u00e9es restera vide, l\u2019assistance comptant seulement pr\u00e8s de soixante-dix personnes, dont les deux tiers sont des militants venus soutenir leur poulain.          Nasreddinne, enseignant et coorganisateur du d\u00e9bat, prend la parole\u00a0: \u00ab\u00a0D\u2019abord, merci d\u2019\u00eatre venus aussi peu nombreux, lance-t-il, ironique, \u00e0 l\u2019assistance clairsem\u00e9e. Je crois que cela montre combien il est difficile de mobiliser les gens ici, d\u2019arriver \u00e0 ce qu\u2019ils se sentent concern\u00e9s. Il y a encore du travail pour qu\u2019ils se sentent citoyens.\u00a0\u00bb          Si une autre salle de la ville avait fait le plein un an plus t\u00f4t pour un d\u00e9bat organis\u00e9 entre trois des candidats aux cantonales, et qu\u2019il \u00ab\u00a0avait m\u00eame fallu refuser du monde\u00a0\u00bb, en raison de leur visage bien connu des Courneuvois, \u00ab\u00a0la donne n\u2019est pas la m\u00eame ce soir\u00a0: aucun des candidats n\u2019a de lien avec la ville\u00a0\u00bb. La communiste Marie-George Buffet, qui a \u00e9t\u00e9 ministre, est le seul visage connu des \u00e9lecteurs. Mais \u00ab\u00a0bien que d\u00e9put\u00e9e sortante, elle n\u2019\u00e9tait pas la leur\u00a0: La Courneuve n\u2019appartenait pas, jusqu\u2019ici, \u00e0 sa circonscription\u00a0\u00bb.          Chacun des candidats tente donc de convaincre de son lien avec la circonscription \u2013 plus ou moins lointain \u2013 et de sa conscience des difficult\u00e9s de la vie dans les quartiers populaires.          \u00ab\u00a0Les gens ne s\u2019int\u00e9ressent pas \u00e0 la politique. Aujourd\u2019hui, on leur proposait de rencontrer et de discuter avec celui ou celle qui ira pour eux \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, ce n\u2019est pas rien. Et personne ne vient\u00a0!\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Nasreddinne \u00e0 la sortie. Nabil, 22\u00a0ans, fait le m\u00eame constat\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois que \u00e7a pr\u00e9sage d\u2019un bon taux d\u2019abstention\u2026\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/6eb009d_1653567088830-live.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 En\u00a02012, on organise un d\u00e9bat avec les candidats aux l\u00e9gislatives \u00e0 sept jours du premi...","dateModified":"2022-05-26T12:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T11:43:49+00:00","articleBody":"     Il reste encore un peu plus de deux semaines pour faire les d\u00e9marches afin de voter par procuration lors du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui aura lieu le 12\u00a0juin. La pratique, strictement encadr\u00e9e par\u00a0le code \u00e9lectoral, permet \u00e0 un \u00e9lecteur de se faire repr\u00e9senter par un autre mandataire. Son utilisation est en constante augmentation\u00a0depuis sa cr\u00e9ation en\u00a01975, notamment du fait\u00a0de la simplification des d\u00e9marches administratives.          Le vote par procuration est l\u2019un des moyens pour lutter contre l\u2019abstention, crainte par de nombreuses personnalit\u00e9s politiques. Et pour cause\u00a0: selon la derni\u00e8re enqu\u00eate \u00e9lectorale men\u00e9e par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaur\u00e8s, pour\u00a0Le Monde, l\u2019intention d\u2019aller voter au premier tour se\u00a0situe entre 45\u00a0% et 49\u00a0%, soit un poids moyen de 47\u00a0%. Les moins de 25\u00a0ans sont ceux le moins enclins \u00e0 aller voter (32\u00a0% chez les 18-24\u00a0ans et 34\u00a0% chez 25-34\u00a0ans) quand 66\u00a0% des 70\u00a0ans et plus iront placer un bulletin dans l\u2019urne le 12\u00a0juin.          Alors, si vous \u00eates indisponible le 12 et le 19\u00a0juin mais que vous souhaitez exprimer votre voix aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, voici comment faire une demande de procuration\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Comment voter par procuration\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Comment voter par procuration\u00a0les 12 et 19\u00a0ju...","dateModified":"2022-05-26T12:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T11:27:58+00:00","articleBody":"           D\u00e9placement de Marine Le\u00a0Pen pour la vingti\u00e8me \u00e9dition du vide-greniers de Londini\u00e8res et pour une conf\u00e9rence de presse en soutien \u00e0 Patrice Martin, candidat RN de la 6e\u00a0circonscription de Seine-Maritime, \u00e0 Blangy-sur-Bresle, le jeudi\u00a026\u00a0mai\u00a02022. CYRIL BITTON \/ POUR LE MONDE                 L\u2019ex-candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du Rassemblement national, Marine Le\u00a0Pen, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en soutien \u00e0 Patrice Martin, candidat RN de la 6e\u00a0circonscription de Seine-Maritime, \u00e0 Blangy-sur-Bresle, le jeudi\u00a026\u00a0mai\u00a02022. CYRIL BITTON \/ POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/ee17301_1653564199835-cbi1046024.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen tient une conf\u00e9rence de presse en soutien du candidat RN aux l\u00e9gislatives de la 6e\u00a0circon...","dateModified":"2022-05-26T11:32:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T11:16:01+00:00","articleBody":"     Parmi les vingt-huit ministres et secr\u00e9taires d\u2019Etat r\u00e9cemment nomm\u00e9s, quinze se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, dont la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne. Le risque politique n\u2019est pas nul, puisque, en cas de d\u00e9faite, les candidats malheureux devront d\u00e9missionner\u00a0du gouvernement.          Les configurations sont assez diverses. Certains sont d\u00e9put\u00e9s sortants ou b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un ancrage local ancien, alors que d\u2019autres se lancent dans leur premi\u00e8re campagne \u00e9lectorale. Pour mieux appr\u00e9hender le profil politique de leur circonscription, les journalistes Pierre Breteau et Anne-A\u00ebl Durand ont compil\u00e9 les r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives pr\u00e9c\u00e9dentes, et les candidats arriv\u00e9s en t\u00eate au premier et au second tour de la pr\u00e9sidentielle\u00a02022.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: o\u00f9 se pr\u00e9sentent les quinze ministres candidats et dans quelle configuration politique\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne et la moiti\u00e9 des membres de son gouvernement se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections des 12 et 19\u00a0ju...","dateModified":"2022-05-26T11:25:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T10:45:04+00:00","articleBody":"     Droite et extr\u00eame droite ont demand\u00e9 \u00e0 nouveau, ce jeudi, davantage d\u2019\u00ab\u00a0encadrement\u00a0\u00bb, via une loi, sur le port du burkini dans les piscines, apr\u00e8s la suspension, hier, de l\u2019autorisation \u00e0 Grenoble du port du burkini dans les piscines municipales.          Le nouveau r\u00e8glement des piscines, port\u00e9 par la majorit\u00e9 du maire de Grenoble, Eric Piolle (EELV), devait initialement entrer en vigueur le 1er\u00a0juin. Le tribunal administratif de la ville a suspendu la disposition autorisant le port du burkini, estimant qu\u2019il portait \u00ab\u00a0gravement atteinte au principe de neutralit\u00e9 du service public\u00a0\u00bb. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, s\u2019est imm\u00e9diatement f\u00e9licit\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0excellente nouvelle\u00a0\u00bb, tandis qu\u2019Eric Piolle, lui, a annonc\u00e9 que la ville ferait \u00ab\u00a0appel devant le Conseil d\u2019Etat\u00a0\u00bb.          Pour Marine Le Pen, ex-candidate du Rassemblement national \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, le burkini est un \u00ab\u00a0habit de propagande islamiste\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous restons vigilants et nos d\u00e9put\u00e9s proposeront une loi pour l\u2019interdire d\u00e9finitivement\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 la finaliste de la pr\u00e9sidentielle. Devant la presse \u00e0 Blangy-sur-Bresle (Seine-Maritime), en marge d\u2019un d\u00e9placement dans la campagne des l\u00e9gislatives, Mme Le Pen a insist\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les candidats de Nupes n\u2019ont strictement rien compris au probl\u00e8me et au danger\u00a0\u00bb. Le burkini \u00ab\u00a0est la continuation de revendications qui ne cesseront pas\u00a0\u00bb, selon elle.          \u00ab\u00a0Les islamistes veulent nous conqu\u00e9rir et la gauche en est complice aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9nonc\u00e9 Jordan Bardella, pr\u00e9sident du RN, ce matin sur France\u00a02. \u00ab\u00a0Il faut \u00e9videmment une grande loi\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0cela fait partie des sujets que nous porterons \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb apr\u00e8s les l\u00e9gislatives de juin, a-t-il ajout\u00e9.          Pour sa part, Christian Jacob, le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, a affirm\u00e9 sur RTL qu\u2019\u00ab\u00a0utiliser les services publics comme la piscine pour faire valoir des pr\u00e9occupations religieuses, c\u2019est la porte ouverte \u00e0 tout\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On est dans le monde des islamo-gauchistes, des communautaristes\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, plaidant pour \u00ab\u00a0encadrer par la loi\u00a0\u00bb le port du burkini. Le d\u00e9put\u00e9 LR Eric Ciotti avait d\u00e9pos\u00e9 en mai une proposition de loi visant \u00e0 interdire le burkini dans les piscines publiques au nom de la la\u00efcit\u00e9. M.\u00a0Jacob \u00ab\u00a0souhaite qu\u2019on la reprenne\u00a0\u00bb.          Du c\u00f4t\u00e9 de la majorit\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 Pierre-Yves Bournazel (Horizons), proche de l\u2019ancien premier ministre, Edouard Philippe, a aussi consid\u00e9r\u00e9 sur Radio\u00a0J que \u00ab\u00a0le burkini n\u2019est pas la meilleure promotion de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes\u00a0\u00bb. Les piscines publiques sont \u00ab\u00a0un lieu de neutralit\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0si c\u2019\u00e9tait n\u00e9cessaire, la loi devra trancher\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La droite et l\u2019extr\u00eame droite r\u00e9clament \u00e0 nouveau davantage d\u2019encadrement pour le burkini","dateModified":"2022-05-26T11:23:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T10:15:18+00:00","articleBody":"     Dans ce d\u00e9partement rural, fief de la droite et du centre, mais o\u00f9 la progression du Rassemblement national est nette, l\u2019alliance de la gauche esp\u00e8re d\u00e9crocher deux circonscriptions sur trois, \u00e9crit Audrey Sommazi.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: les ambitions de la Nupes dans l\u2019Aveyron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ambitions de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dans l\u2019Aveyron","dateModified":"2022-05-26T10:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#470009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T10:00:05+00:00","articleBody":"     C\u2019est un exercice d\u2019unisson auquel il faut d\u00e9sormais s\u2019habituer, \u00e0 gauche. Hier, les dirigeants des forces de la Nouvelle union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ont d\u00e9velopp\u00e9 un chapitre du \u00ab\u00a0programme partag\u00e9 de gouvernement\u00a0\u00bb d\u00e9voil\u00e9 la semaine derni\u00e8re\u00a0: celui consacr\u00e9 au pouvoir d\u2019achat.          Pas de hasard dans le choix de ce th\u00e8me, central dans la campagne de Jean-Luc M\u00e9lenchon, devenu totem y compris pour le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne, qui entend donner des gages sur ce point pendant toute la campagne des l\u00e9gislatives face \u00e0 une inflation croissante, sans pourtant pr\u00e9senter de texte de loi avant les \u00e9lections des 12 et 19\u00a0juin, \u00e9crit notre journaliste Julie Carriat.                    Lire aussi :  Attaqu\u00e9e sur sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e9conomique, la Nupes pr\u00e9sente son plan d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019achat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaqu\u00e9e sur sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e9conomique, la Nupes pr\u00e9sente son plan d\u2019urgence pour le pouvoir d\u2019ac...","dateModified":"2022-05-26T10:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T09:50:22+00:00","articleBody":"           Manuel Bompard d\u00e9ambule dans le quartier de Belzunce \u00e0 Marseille \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs avec sa suppl\u00e9ante Kalila Sevin, mercredi 25 mai 2022. L\u2019eurod\u00e9put\u00e9 LFI est candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la 4e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne (dans le centre-ville), laiss\u00e9e vacante par Jean-Luc M\u00e9lenchon. OLIVIER MONGE POUR \"LE MONDE\"                 Le candidat Nupes aux \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la 4e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne (dans le centre-ville) r\u00e9pond aux questions des journalistes, \u00e0\u00a0Marseille, le 25 mai 2022. OLIVIER MONGE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/9d59773_1653557798714-monge-myop-bompard-21.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manuel Bompard en campagne dans la quatri\u00e8me circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne","dateModified":"2022-05-26T10:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T09:30:59+00:00","articleBody":"     Dans la 3\u1d49circonscription du Haut-Rhin (Collectivit\u00e9 europ\u00e9enne d\u2019Alsace), le d\u00e9part de Jean-Luc Reitzer (Les R\u00e9publicains), d\u00e9put\u00e9 pendant pr\u00e8s de 34 ans, attise toutes les ambitions. Notamment celles de Patrick Striby, ex-centriste et marcheur de la premi\u00e8re heure. Ce dernier s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 sous les couleurs d\u2019En marche en 2017 et avait r\u00e9ussi \u00e0 mettre en ballottage le d\u00e9put\u00e9 sortant. Cette ann\u00e9e, l\u2019\u00e9lu municipal de Huningue a pris trois mois de cong\u00e9s et cr\u00e9\u00e9 un comit\u00e9 de soutien pour assurer la campagne d\u2019Emmanuel Macron dans sa circonscription. Il s\u2019est aussi tr\u00e8s t\u00f4t d\u00e9clar\u00e9 candidat aux l\u00e9gislatives, sous la banni\u00e8re de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. Mais la circonscription ayant \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e au mouvement Horizons, c\u2019est le premier adjoint au maire d\u2019Altkirch, Didier Lemaire, qui a d\u00e9croch\u00e9 l\u2019investiture, non sans imbroglio. Dans un premier temps, en effet, le maire lui-m\u00eame, Nicolas Jander, avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9... sans m\u00eame \u00eatre candidat.          Pour Patrick Striby pourtant, pas question de se retirer\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens savent tr\u00e8s bien qui porte le message et les valeurs d\u2019Emmanuel Macron dans la circonscription. Ma sinc\u00e9rit\u00e9 politique est reconnue par mes adversaires. Didier Lemaire n\u2019a pas fait campagne pour Macron, ni m\u00eame appel\u00e9 \u00e0 voter pour lui\u00a0!\u00bb, estime-t-il. Un ent\u00eatement qui a amen\u00e9 le bureau ex\u00e9cutif de La R\u00e9publique en marche (LRM) \u00e0 l\u2019exclure du parti.\u00a0\u00ab\u00a0On est dans les m\u00eames m\u00e9canismes de d\u00e9signation, la m\u00eame tambouille politique que celle qu\u2019on a combattue en 2017\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Patrick Striby, qui continue n\u00e9anmoins \u00e0 soutenir Emmanuel Macron et se revendique \u00ab\u00a0candidat libre\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          \u00ab\u00a0Le candidat de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, c\u2019est moi, et je ne cherche pas \u00e0 tromper les gens. Les r\u00e8gles d\u2019investiture \u00e9taient connues de tous\u00a0\u00bb, lui r\u00e9torque Didier Lemaire. Sur le terrain, les militants LRM sont plus mesur\u00e9s. \u00ab\u00a0Patrick Striby a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 et, quoi qu\u2019on en dise, il est accompagn\u00e9 par les militants\u00a0\u00bb, explique le r\u00e9f\u00e9rent LRM du Haut-Rhin, Michel Fehr, qui reconna\u00eet ne pas avoir \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 pour cette investiture. Le caract\u00e8re entier du personnage, peu appr\u00e9ci\u00e9 de certains autres \u00e9lus, a pu jouer contre lui. En attendant, cette division risque de faire le jeu des extr\u00eames. En particulier celui du Rassemblement national, qui a d\u00e9p\u00each\u00e9 dans la circonscription son pr\u00e9sident d\u00e9partemental, Christian Zimmermann, bien connu des \u00e9lecteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Haut-Rhin, un \u00ab\u00a0candidat libre\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour concurrencer Horizons\u00a0","dateModified":"2022-05-26T09:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T09:15:26+00:00","articleBody":"           L\u2019ex-candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du Rassemblement national (RN) en d\u00e9placement en Seine-Maritime en soutien du candidat RN Patrice Martin, \u00e0 Londini\u00e8res, le 26 mai 2022. CYRIL BITTON \/ POUR LE MONDE                 Des soutiens de l'ex-candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Marine Le Pen tractent pour le candidat aux l\u00e9gislatives du Rassemblement national Patrice Martin, jeudi 26 mai 2022, \u00e0 Londini\u00e8res (Seine-Maritime). CYRIL BITTON \/ POUR LE MONDE                 Marine Le Pen d\u00e9ambule \u00e0 Londini\u00e8res, fait un passage au vide-grenier du village et prend la pose pour des \"selfies\" avec des habitants, le jeudi 26 mai 2022. CYRIL BITTON \/ POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/4f66fec_1653555331173-cbir6808.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen est en d\u00e9placement \u00e0 Londini\u00e8res pour soutenir Patrice Martin, le candidat du RN dans la 6\u1d49 c...","dateModified":"2022-05-26T09:32:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T09:00:59+00:00","articleBody":"     La 18e\u00a0circonscription de la capitale, tr\u00e8s contrast\u00e9e, devrait voir s\u2019affronter en finale le parachut\u00e9 Aymeric Caron, ancien chroniqueur de Laurent Ruquier, \u00e9tiquet\u00e9 Nupes, et le tr\u00e8s ancr\u00e9 Pierre-Yves Bournazel, d\u00e9put\u00e9 sortant ex-LR devenu macroniste, \u00e9crit notre journaliste Denis Cosnard.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aymeric Caron contre Pierre-Yves Bournazel, le duel du petit Paris","dateModified":"2022-05-26T09:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T08:51:27+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 Paris, une comp\u00e9tition domin\u00e9e par les femmes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur les 221\u00a0candidats enregistr\u00e9s dans la capitale, 56\u00a0% sont des femmes. La proportion est inverse dan...","dateModified":"2022-05-26T08:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T08:38:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Mieux vaut une t\u00eate de canard qu\u2019une t\u00eate de con\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 hier l\u2019humoriste Laurent Baffie \u00e0 des journalistes, alors qu\u2019il est en campagne \u00e0 Paris pour le parti animaliste, dont il brandit l\u2019affiche officielle estampill\u00e9e d\u2019un caneton orange. \u00ab\u00a0Monsieur le d\u00e9put\u00e9, \u00e7a fait classe hein\u00a0? Je veux siphonner l\u2019argent public comme les autres et profiter du m\u00eame train de vie\u00a0\u00bb, plaisante-t-il alors qu\u2019il sera t\u00eate de liste dans la 3e\u00a0circonscription de Paris.          Pour Laurent Baffie, cet engagement pour les animaux ne date pas d\u2019hier. Il conc\u00e8de bien volontiers que sa candidature est d\u2019ailleurs plus un soutien qu\u2019une vraie ambition politique. \u00ab\u00a0Je suis \u00e0 fond pour la cause, pour que les animaux soient \u00e9lev\u00e9s dans des conditions dignes. Je me suis lanc\u00e9 pour les soutenir, parce qu\u2019ils me l\u2019ont demand\u00e9. C\u2019est une sorte de coup de projecteur\u00a0\u00bb, explique celui qui reconna\u00eet avoir autrefois vot\u00e9 pour le parti \u00e9cologiste un peu par d\u00e9faut.          D\u2019abord h\u00e9sitant, comme g\u00ean\u00e9 d\u2019\u00eatre l\u00e0, le \u00ab\u00a0sniper du PAF\u00a0\u00bb met du temps \u00e0 enfiler ce nouveau costume de candidat, r\u00e9ticent \u00e0 distribuer des tracts. \u00ab\u00a0Je ne suis pas un tracteur, je ne suis pas tellement dans l\u2019action. Je ne veux pas parasiter avec ma notori\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, dit-il en d\u00e9tournant son regard vers les poules d\u2019eau qui peuplent ce square du 17e\u00a0arrondissement.          Il semble peu renseign\u00e9 sur ceux qui lui feront face lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives les 12 et 19\u00a0juin, alors qu\u2019il sera notamment oppos\u00e9 \u00e0 Stanislas Guerini, ancien d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de La R\u00e9publique en marche (LRM) tout juste nomm\u00e9 ministre de la transformation et de la fonction publiques. \u00ab\u00a0Guerini\u00a0? Je ne sais m\u00eame pas qui c\u2019est, r\u00e9pond-il en souriant. J\u2019ai toujours eu plus d\u2019affinit\u00e9s avec les canards qu\u2019avec la classe politique.\u00a0\u00bb          Les autres b\u00e9n\u00e9voles du parti s\u2019amusent de cette atypique op\u00e9ration de tractage. \u00ab\u00a0Pour nous, c\u2019est un peu la r\u00e9cr\u00e9. On travaille beaucoup moins, reconna\u00eet Sophie Monnier, l\u2019une des membres pr\u00e9sents. Le vrai boulot, c\u2019est le dimanche, sur les march\u00e9s. Mais c\u2019est un vrai soutien, on est heureux qu\u2019il soit pr\u00e9sent\u00a0\u00bb.          Pour sa suppl\u00e9ante Douckha Markovic, \u00e9galement conseill\u00e8re de Paris charg\u00e9e de la cause animale, cette exposition est pr\u00e9cieuse. \u00ab\u00a0C\u2019est rare d\u2019avoir des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui donnent de leur temps pour porter cette cause et aider les animaux, estime-t-elle. C\u2019est surtout un soutien, m\u00eame si c\u2019est peut-\u00eatre la seule fois qu\u2019il fera campagne, il donne de son image et de son temps pour les animaux.\u00a0\u00bb          Tracts en main, Baffie se d\u00e9tend et finit par se prendre au jeu, allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 plaider pour le Parti animaliste autour du man\u00e8ge et des balan\u00e7oires pour enfants. Laurent Baffie n\u2019est pas la seule personnalit\u00e9 \u00e0 vouloir briguer un mandat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: l\u2019ancien chroniqueur Aymeric Caron et l\u2019humoriste G\u00e9rald Dahan sous les couleurs de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) ou encore le chanteur Francis Lalanne, sans \u00e9tiquette, se sont \u00e9galement port\u00e9s candidats.          Lucide sur ses chances de victoire, Baffie dit \u00ab\u00a0savoir que leurs scores tournent g\u00e9n\u00e9ralement autour de 2\u00a0%. Si je peux les aider \u00e0 faire au moins 3\u00a0%, je serai d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s content\u00a0\u00bb, assurant qu\u2019il \u00ab\u00a0les soutiendra toujours\u00a0\u00bb et qu\u2019il regardera son score \u00ab\u00a0avec la plus grande attention\u00a0\u00bb. Et de terminer par un slogan\u00a0: \u00ab\u00a0Si vous n\u2019aimez pas la politique, votez pour les animaux\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019humoriste Laurent Baffie candidat aux l\u00e9gislatives dans la troisi\u00e8me circonscription de Paris pour \u00ab\u00a0s...","dateModified":"2022-05-26T12:34:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T08:31:34+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Il est comme \u00e7a... Charles Consigny         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y a quatre ans, le chroniqueur Philippe Ridet faisait le portrait de Charles Consigny","dateModified":"2022-05-26T08:34:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T08:03:50+00:00","articleBody":"     Charles Consigny, candidat Les R\u00e9publicains aux l\u00e9gislatives dans les Yvelines, \u00e9tait ce matin au micro de Sud Radio. Il s\u2019est dit persuad\u00e9 \u00ab\u00a0que la droite et le centre vont survivre au macronisme\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons continuer \u00e0 exister car la politique qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e pendant cinq ans avec Macron ne peut pas satisfaire les \u00e9lecteurs de droite\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire l\u2019avocat qui a soutenu Val\u00e9rie P\u00e9cresse, la candidate LR \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.          Selon lui, les \u00e9lecteurs de droite n\u2019ont pas de raison de se r\u00e9jouir de la politique d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas vu les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires baisser, je n\u2019ai pas vu la s\u00e9curit\u00e9 revenir, je n\u2019ai pas vu les grands services publics \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s, j\u2019ai vu une gestion au jour le jour, et des atteintes tr\u00e8s fortes aux libert\u00e9s au moment des manifestations et du Covid\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 celui qui est \u00e9galement \u00e9crivain et chroniqueur.          \u00ab\u00a0Le macronisme c\u2019est le vide en politique\u00a0: c\u2019est de la communication, c\u2019est des symboles, c\u2019est de la tactique politique \u2013 quand on voit la nomination du ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, c\u2019est rien que pour capter quelques voix \u00e0 gauche\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Consigny sur Sud Radio.          \u00ab\u00a0Emmanuel Macron gagne par la peur\u00a0: il nous a fait le coup du p\u00e9ril brun en avril\u00a02022, personne ne croyait s\u00e9rieusement que Marine Le\u00a0Pen pouvait \u00eatre \u00e9lue et il agite aujourd\u2019hui le p\u00e9ril rouge. Aujourd\u2019hui, il fait croire que M.\u00a0M\u00e9lenchon peut gagner, alors qu\u2019il n\u2019a aucune chance et qu\u2019il n\u2019aura pas de majorit\u00e9 aux l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Charles Consigny.          Emmanuel Macron a-t-il d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 les \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin pour autant, lui a demand\u00e9 le journaliste de Sud Radio. \u00ab\u00a0Il aura sa majorit\u00e9, c\u2019est dans la nature des institutions. Je pense aussi que c\u2019est important qu\u2019il y ait une opposition r\u00e9publicaine \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, je crois que c\u2019est pas sain qu\u2019il y ait une partie unique\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          \u00ab\u00a0S\u2019il avait une majorit\u00e9 relative qu\u2019il l\u2019obligerait \u00e0 obtenir l\u2019accord de d\u00e9put\u00e9s de la droite et du centre, on aurait une assembl\u00e9e tr\u00e8s bien compos\u00e9e. (\u2026) Je n\u2019exclus pas que nous ayons beaucoup de d\u00e9put\u00e9s et que Macron soit oblig\u00e9 de composer avec nous\u00a0\u00bb, a analys\u00e9 l\u2019avocat et chroniqueur pour qui l\u2019avenir de la droite ne passe pas par les partis d\u2019extr\u00eame droite le Rassemblement national et Reconqu\u00eate\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Macron gagne par la peur\u00a0: il nous a fait le coup du p\u00e9ril brun en avril\u00a02022, personne ne croyait s\u00e9r...","dateModified":"2022-05-26T08:37:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T07:14:31+00:00","articleBody":"     Dans ses prochaines interactions avec l\u2019association professionnelle des fabricants de pesticides, le ministre de l\u2019agriculture, Marc Fesneau, se retrouvera-t-il face \u00e0 son ancienne cheffe de cabinet\u00a0? Comme l\u2019a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le journal en ligne\u00a0Contexte, l\u2019int\u00e9ress\u00e9e quitte, en effet, le giron de l\u2019ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec le Parlement pour rejoindre Phyteis (anciennement connu comme l\u2019Union des industries de la protection des plantes), le lobby des entreprises agrochimiques.                    Lire aussi :  L\u2019ancienne cheffe de cabinet de Marc Fesneau, ministre de l\u2019agriculture, rejoint le lobby des pesticides         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancienne cheffe de cabinet du ministre de l\u2019agriculture Marc Fesneau rejoint le lobby des pesticides","dateModified":"2022-05-26T07:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T06:49:48+00:00","articleBody":"     Le maire de B\u00e9ziers, pass\u00e9 de la gauche socialiste aux positions les plus extr\u00eames, brouille les rep\u00e8res en adressant des signes au chef de l\u2019Etat. Et caresse l\u2019espoir d\u2019\u00ab\u00a0aider\u00a0\u00bb au niveau national, \u00e9crivent nos journalistes Claire Gatinois et Ivanne Trippenbach.                    Lire aussi :  Robert M\u00e9nard, de l\u2019extr\u00eame droite au rapprochement avec Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Robert M\u00e9nard, de l\u2019extr\u00eame droite au rapprochement avec Macron","dateModified":"2022-05-26T06:52:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T06:46:35+00:00","articleBody":"     Le maire de B\u00e9ziers, longtemps soutien de Marine Le Pen, d\u00e9clare \u00ab\u00a0qu\u2019interdire le voile est de toute mani\u00e8re impossible\u00a0\u00bb. Une position avec laquelle Jordan Bardella, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national, est en d\u00e9saccord total.          \u00ab\u00a0Robert M\u00e9nard a beaucoup \u00e9volu\u00e9 ces derniers mois. Cela ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire M.\u00a0Bardella durant l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Les Quatre V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb, ce matin sur France\u00a02. \u00ab\u00a0Fait-il toujours partie de la famille\u00a0ou pas\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 le journaliste Thomas Sotto. \u00ab\u00a0Il n\u2019a jamais fait partie du Rassemblement national, mais il a soutenu Marine Le Pen. S\u2019il n\u2019est pas au RN, c\u2019est qu\u2019il a des d\u00e9saccords avec nous\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le pr\u00e9sident du parti d\u2019extr\u00eame droite. \u00ab\u00a0Je pense que nous avons trop longtemps recul\u00e9 devant des revendications qui sont des revendications islamistes\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          \u00ab\u00a0Robert M\u00e9nard est-il un alli\u00e9 ou un opposant\u00a0?\u00a0\u00bb, a rebondi Thomas Sotto. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un opposant, s\u2019il a apport\u00e9 son parrainage de maire et son soutien \u00e0 Marine Le\u00a0Pen, est-ce que cela veut dire que nous sommes des clones et que nous partageons tout sur l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des sujets, la r\u00e9ponse est non\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Bardella, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0Mais je me r\u00e9jouis qu\u2019on r\u00e9ussisse \u00e0 convaincre des gens qui ne sont pas issus du RN\u00a0\u00bb, faisant r\u00e9f\u00e9rence aux \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jordan Bardella \u00e0 propos de Robert M\u00e9nard\u00a0: \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019est pas au RN, c\u2019est qu\u2019il a des d\u00e9sacc...","dateModified":"2022-05-26T06:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T06:29:14+00:00","articleBody":"     Atteinte \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 ou pr\u00e9servation de la libert\u00e9 religieuse\u00a0? L\u2019autorisation implicite du burkini dans le nouveau r\u00e8glement des piscines municipales de Grenoble a suscit\u00e9 un d\u00e9bat fondamental, mercredi 25\u00a0mai. Mais c\u2019est sur un infime d\u00e9tail vestimentaire que l\u2019affaire a rebondi. C\u2019est en effet en raison de la forme du burkini que le tribunal administratif a prononc\u00e9 la suspension de la d\u00e9lib\u00e9ration vot\u00e9e \u00e0 une courte majorit\u00e9 au conseil municipal de Grenoble, le 16\u00a0mai.          Ce maillot de bain couvrant le corps, parfois assorti d\u2019une capuche, comporte une jupette flottante qui, par d\u00e9finition, n\u2019est pas\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00e8s du corps\u00a0\u00bb.\u00a0Or, si l\u2019article\u00a010 du nouveau r\u00e8glement des piscines de Grenoble exige, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, des tenues\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00e8s du corps\u00a0\u00bb, en tissus sp\u00e9cifiques, nylon ou lycra, il n\u2019interdit de fait\u00a0\u00ab\u00a0les tenues non pr\u00e8s du corps\u00a0\u00bb\u00a0que si elles sont\u00a0\u00ab\u00a0plus longues que la mi-cuisse (robe, tunique longue ou \u00e9vas\u00e9)\u00a0\u00bb.          Selon les juges administratifs, les dispositions du r\u00e8glement ont donc \u00e9t\u00e9 uniquement \u00e9labor\u00e9es pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019autorisation du burkini, v\u00eatement \u00e0 connotation religieuse.\u00a0\u00ab\u00a0En d\u00e9rogeant \u00e0 la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale d\u2019obligation de porter des tenues ajust\u00e9es pr\u00e8s du corps pour permettre \u00e0 certains usagers de s\u2019affranchir de cette r\u00e8gle dans un but religieux, ainsi qu\u2019il est d\u2019ailleurs reconnu dans les \u00e9critures de la commune, les auteurs de la d\u00e9lib\u00e9ration litigieuse ont gravement port\u00e9 atteinte au principe de neutralit\u00e9 du service public\u00a0\u00bb,\u00a0justifie l\u2019ordonnance du tribunal.                    Lire aussi :  La justice suspend le port du burkini dans les piscines municipales de Grenoble, car le v\u00eatement n\u2019est \u00ab\u00a0pas pr\u00e8s du corps\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Grenoble, la justice suspend l\u2019autorisation du burkini dans les piscines municipales","dateModified":"2022-05-26T06:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T06:24:52+00:00","articleBody":"     Jordan Bardella, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN), \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Les Quatre V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France\u00a02 ce matin. Le dirigeant du parti d\u2019extr\u00eame droite a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur les derniers rebondissements autour du burkini dans les piscines municipales \u00e0 Grenoble.          Hier, le tribunal administratif de la pr\u00e9fecture de l\u2019Is\u00e8re a suspendu la disposition vot\u00e9e par la mairie grenobloise autorisant le port du burkini dans les piscines municipales. Le tribunal a estim\u00e9 que l\u2019article\u00a010 du nouveau r\u00e8glement des piscines de Grenoble portait \u00ab\u00a0gravement atteinte au principe de neutralit\u00e9 du service public\u00a0\u00bb. Le maire de Grenoble, Eric Piolle, a rapidement annonc\u00e9 que la ville faisait appel de la d\u00e9cision devant le Conseil d\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Il faut d\u00e9sormais l\u00e9gif\u00e9rer sur ce sujet\u00a0\u00bb, a pr\u00f4n\u00e9 Jordan Bardella. \u00ab\u00a0Les islamistes ne veulent pas se s\u00e9parer, mais nous conqu\u00e9rir et la gauche en est complice aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a tonn\u00e9 le dirigeant par int\u00e9rim du parti d\u2019extr\u00eame droite. \u00ab\u00a0Le burkini n\u2019a rien \u00e0 faire en France, c\u2019est une provocation politico-religieuse qui est contraire \u00e0 l\u2019image que nous faisons en France des femmes, qui est contraire \u00e0 nos m\u0153urs, \u00e0 nos coutumes, \u00e0 nos modes de vie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Bardella, s\u2019inqui\u00e9tant d\u2019\u00ab\u00a0une suspension\u00a0\u00bb qui est \u00ab\u00a0\u00e9videmment que temporaire\u00a0\u00bb selon lui. \u00ab\u00a0Il faut une loi sur ce sujet et c\u2019est cela que nous porterons \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et conseiller r\u00e9gional d\u2019Ile-de-France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jordan Bardella promet que le RN portera une loi sur le burkini \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-05-26T06:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T06:08:19+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen, l\u2019ex-candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du Rassemblement national se d\u00e9place dans le village de Londini\u00e8res (Seine-Maritime), en Normandie, pour soutenir les candidats de son parti en vue des l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin.          De son c\u00f4t\u00e9, la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne doit rencontrer, \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a030, des agriculteurs expos\u00e9s au risque de s\u00e9cheresse dans le Loiret. Elle sera accompagn\u00e9e par Am\u00e9lie de Montchalin, la ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, ainsi que par Marc Fesneau, le ministre de l\u2019agriculture et de\u00a0la souverainet\u00e9 alimentaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda de ce jeudi 26\u00a0mai","dateModified":"2022-05-26T06:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html#469199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/05/26/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-attendue-dans-le-loiret-marine-le-pen-en-campagne-pour-sa-reelection_6127723_823448.html","datePublished":"2022-05-26T06:03:33+00:00","articleBody":"     Nous sommes jeudi 26\u00a0mai, il est 8\u00a0heures et c\u2019est le d\u00e9but de notre direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique (qui commence habituellement \u00e0 7\u00a0h\u00a030).          Si vous avez des questions sur le sujet, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les soumettre et nous ferons de notre mieux pour y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/60/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au suivi de la campagne des l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-05-26T06:05:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/26/0/0/4468/2234/1342/671/3/0/79d7c54_5296364-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  
