<FILE-date="2022/10/16/19">

<article-nb="2022/10/16/19-1">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La gauche a défilé à Paris à l’appel de la Nupes « contre la vie chère et l’inaction climatique ». Le leader de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, a salué un « immense succès ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                        Politique              « Marche contre la vie chère » : 140 000 manifestants selon les organisateurs, 30 000 selon la police      La gauche a défilé à Paris à l’appel de la Nupes « contre la vie chère et l’inaction climatique ». Le leader de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, a salué un « immense succès ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h45, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le chef de file de LFI Jean-Luc Mélenchon, l’écrivaine Annie Ernaux, Prix Nobel de littérature, et la député « insoumise » Aurélie Trouvé, avant le début de la « marche contre la vie chère », place de la Nation à Paris, dimanche 16 octobre 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 C’est « un début de nouveau Front populaire » selon le leader de La France insoumise. Des milliers de personnes ont défilé, dimanche 16 octobre après-midi à Paris, pour une « marche contre la vie chère et l’inaction climatique » organisée par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), avec le renfort d’associations et de certaines fédérations syndicales, espérant contribuer à l’ébullition sociale de l’automne. Ils étaient 140 000 manifestants selon les organisateurs, 30 000 selon les forces de l’ordre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Depuis un an, l’inflation fait monter la conflictualité sociale                   Au milieu du rassemblement, le leader de LFI et chef d’orchestre de la Nupes Jean-Luc Mélenchon a pris la parole juché sur un camion ambulant. Selon lui, ce dimanche de mobilisation représente le premier jour « d’un cycle jamais vu dans notre pays ». « Nous sommes en train aujourd’hui de dessiner la construction d’un nouveau Front populaire qui exercera le pouvoir dans le pays le moment venu », a assuré le candidat à la dernières élection présidentielle. « C’est la grande conjonction, c’est nous qui la commençons avec cette marche qui est un immense succès », s’est-il félicité.                 « Vous allez vivre une semaine comme on n’en voit pas souvent, c’est la grande conjonction », a assuré l’ancien candidat à la présidentielle, détaillant : « Vous aurez la conjonction de la mobilisation populaire, de la mobilisation syndicale et de la crise institutionnelle. » Le cortège a fini d’arriver place de la Bastille aux alentours de 17 h 30.            Il est 17 h 30, le cortège arrive sur la place de la Bastille. Quelques invectives en direction de la tête de cortè… https://t.co/AC0gJs0ouH— pibzedog (@Pierre Bouvier)              « Notre marche est un appui à la mobilisation des salariés »            Une invitée notoire était présente dès le lancement de la marche en début d’après-midi place de la Nation : la Prix Nobel de littérature Annie Ernaux, accueillie sur place par la députée du Val-de-Marne puis Jean-Luc Mélenchon, cravate rouge et cocarde tricolore au revers de la veste. Ces derniers ont mené la marche en tête de cortège aux côtés d’autres figures de la Nupes, telles que Manuel Bompard, Alexis Corbière, et Clémentine Autain, de LFI, ainsi que le numéro un du PS, Olivier Faure, les écologistes Sandrine Rousseau et Eric Piolle, ou encore l’anticapitaliste Philippe Poutou (NPA).            En route pour la #Marche16Octobre. Merci à Annie Ernaux pour sa présence. Face à la vie chère et l'inaction climati… https://t.co/h2Lg3DYBx0— JLMelenchon (@Jean-Luc Mélenchon)              Peu avant de prendre la parole au milieu du cortège, M. Mélenchon avait dit s’attendre à ce que la première ministre, Elisabeth Borne, qui doit s’exprimer au journal télévisé de 20 heures de TF1 dimanche soir, « amplifie la crise » en annonçant le recours au 49.3 par le gouvernement pour le budget 2023 « dès lundi », « parce qu’ils ne veulent pas que la séance [parlementaire] reprenne et que les parlementaires votent des amendements concernant l’impôt sur la fortune ».                Il a ainsi appelé à la « mobilisation générale » mardi, lors de la journée de grève interprofessionnelle organisée par les syndicats, sur fond de grève dans le secteur de l’énergie et de pénuries de carburants. « La puissance de notre marche est un appui à la mobilisation des salariés, (…) il faut penser tout ça comme un tout, qui s’entre-épaule, qui s’entraide », a-t-il lancé, tendant ainsi la main aux syndicats, absents de la marche.                           Jean-Luc Mélenchon prend la parole lors de la marche du dimanche 16 octobre organisée à son initiative et celle de la Nupes.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 « Nous avons d’ores et déjà réussi notre pari. Ce n’est qu’un début », a estimé la députée « insoumise » Aurélie Trouvé au sujet de la marche, pour laquelle 120 bus avaient été affrétés de toute la France, soit davantage que pour celle du candidat à la présidentielle Jean-Luc Mélenchon au printemps dernier.            De son côté, le premier secrétaire du Parti socialiste, Olivier Faure, a lancé devant les manifestants que le message de cette mobilisation était « simple » : « Nous voulons un meilleur partage des richesses », adressant un « V » de la victoire de la Nupes aux manifestants.                De nombreux « gilets jaunes » mais aussi beaucoup de retraités étaient également visibles dans un défilé coloré avec quelques bonnets phrygiens, et ponctué par des chants, et même par la musique de Star Wars. « Les élus doivent se mettre au service du peuple qui a faim », a notamment plaidé Jérôme Rodrigues, figure emblématique des « gilets jaunes ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Carburants : le gouvernement face au risque de contagion du mouvement social                   Entre-temps, quelques lacrymos ont été lancés par des CRS en marge du défilé en milieu d’après-midi, après des jets de projectiles en leur direction, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse. Les forces de l’ordre ont procédé à plusieurs charges. Une agence de la Société générale a également été saccagée par des hommes vêtus de noir et masqués, près du square Trousseau, dans le 12e arrondissement.            Les services de police nourrissaient de « vraies craintes » face « à la venue de personnes violentes de l’ultragauche, des ultras “gilets jaunes” qui voudraient perturber la manifestation ».                           Un manifestant marche le poing levé, sur fond de nombreux drapeaux écologistes et « insoumis »,  lors de la « marche contre la vie chère et l’inaction climatique », le 16 octobre 2022 à Paris.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Absence des principaux syndicats            Avec cette mobilisation, lancée à l’initiative de M. Mélenchon et des « insoumis » dès juillet, la Nupes veut ainsi contribuer à l’ébullition sociale de l’automne, autour de cinq grands thèmes de revendication : retraite à 60 ans et augmentation des salaires ; allocation autonomie de 1 100 euros pour les jeunes ; blocage des prix ; taxation des superprofits ; bifurcation écologique.                « On a vraiment besoin d’avoir un grand rapport de force populaire face à la politique de maltraitance sociale et écologique de ce gouvernement », a lancé, sur Franceinfo, la cheffe de file des députés La France insoumise (LFI), Mathilde Panot, dimanche, en amont de la marche. Il s’agit de « remettre de l’ardeur dans les cœurs pour qu’ensuite [le mouvement] s’étende », a ajouté « l’insoumis » François Ruffin au micro de « Questions politiques ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise des carburants : LFI tente de récupérer le mouvement syndical                   Mais après des semaines de discussions, les principaux syndicats (CGT, FO, FSU…) ont décidé de ne pas se joindre à la marche politique, par volonté d’indépendance et en raison de liens compliqués avec LFI depuis plusieurs années. Seules certaines fédérations comme la CGT-Commerce et la CGT-Energie Ile-de-France sont de la partie.            Le patron de la puissante confédération, Philippe Martinez, avait dès le début de l’été fait savoir qu’il goûtait peu l’initiative de la gauche. « Les syndicats doivent être soutenus et on ne doit pas faire les choses en parallèle », a-t-il ajouté, vendredi.                Quoi qu’il en soit de la présence ou non des syndicats, quelques heures avant le départ de la marche, le ministre délégué chargé des comptes publics, Gabriel Attal, a fustigé « une marche des partisans du blocage du pays », qui traduit, selon lui, une « CGT-tisation du débat politique, avec des formations politiques, notamment La France insoumise, qui voudraient que le pays soit bloqué », a-t-il affirmé au micro d’Europe 1.                           Des militants prennent un selfie en marge du début de la marche « contre la vie chère et l’inaction climatique » organisée par la Nupes à Paris, dimanche 16 octobre 2022, place de la Nation.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                     Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/10/16/la-nupes-organise-sa-marche-contre-la-vie-chere-esperant-impulser-la-contestation-sociale_6146005_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Marche contre la vie ch\u00e8re\u00a0\u00bb\u00a0: 140\u00a0000 manifestants selon les organisateurs, 30\u00a0000 selon la police","dateCreated":"2022-10-16T08:45:23+02:00","datePublished":"2022-10-16T08:45:23+02:00","dateModified":"2022-10-16T18:12:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"La gauche a d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Paris \u00e0 l\u2019appel de la Nupes \u00ab\u00a0contre la vie ch\u00e8re et l\u2019inaction climatique\u00a0\u00bb. Le leader de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a salu\u00e9 un \u00ab\u00a0immense succ\u00e8s\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/167/0/2000/1000/1342/671/60/0/b55d1ff_1665928907998-n1a0232.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/16/19-2">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le secrétaire général du Parti communiste chinois a défendu, dimanche, sa reprise en main de l’Etat-Parti dans un discours de près de deux heures en ouverture du 20ᵉ congrès, au cours duquel il doit se voir confier un troisième mandat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Chine             Xi Jinping l’idéologue définit sa vision pour faire de la Chine une puissance « au premier rang mondial »      Le secrétaire général du Parti communiste chinois a défendu, dimanche, sa reprise en main de l’Etat-Parti dans un discours de près de deux heures en ouverture du 20ᵉ congrès, au cours duquel il doit se voir confier un troisième mandat.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h12, mis à jour à 15h56    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président chinois, Xi Jinping, le 16 octobre 2022, à Pékin, lors de l’ouverture du 20ᵉ congrès du Parti communiste chinois.  THOMAS PETER / REUTERS               Décidément, le Parti communiste chinois (PCC) est un objet politique très particulier. Xi Jinping en a apporté une nouvelle preuve, dimanche 16 octobre, lors de l’ouverture, à Pékin, du 20e congrès du parti. Dans un discours d’une heure et cinquante minutes, le secrétaire général n’a évoqué ni la guerre en Ukraine, ni le ralentissement économique que subit son pays, ni le chômage des jeunes qui atteint des sommets, ni la situation dans la région du Xinjiang, où la Chine est accusée d’interner massivement la minorité ouïgoure, ni même le changement de Constitution qu’il a réalisé en 2018 pour rester au pouvoir aussi longtemps qu’il le souhaite. Même la politique zéro Covid qui paralyse partiellement le pays depuis près de trois ans été réglée en une seule phrase.          Grâce à son maintien, « la vie et la santé de notre population ont été protégées au maximum et la coordination entre la lutte contre l’épidémie et le développement économique et social a obtenu des résultats positifs et importants ». Pas un mot pour les dizaines de millions de Chinois qui, un peu partout dans le pays, ont été confinés chez eux pendant des semaines, dans des conditions parfois inhumaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, le président Xi Jinping vise un pouvoir sans fin                 Même évocation rapide des « bouleversements » à Hongkong, où « l’ordre a été rétabli » grâce à la « concrétisation du principe d’administration de Hongkong par les patriotes ». « Nous continuerons de réprimer résolument les forces qui cherchent à déstabiliser Hongkong et Macao pour déstabiliser la Chine », a-t-il ajouté.          Omniprésence du Parti          Les longues digressions sur l’état dans lequel se trouvait le Parti avant que Xi Jinping n’en prenne la tête en novembre 2012 n’en sont que plus impressionnantes. « La direction du Parti était affaiblie, vidée de son contenu et diluée (…). Des courants d’idées erronées telles que le culte de l’argent, la recherche du plaisir (…) étaient récurrents (…). Le désordre régnait sur Internet. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, la « génération dorée » aux portes du pouvoir                 Autant de critiques de ses prédécesseurs qui n’ont a priori par leur place dans un rapport d’activités consacré aux cinq dernières années, mais qui sont essentielles pour comprendre la « pensée » de Xi Jinping. En bon léniniste, celui-ci juge fondamental de contrôler rigoureusement le Parti pour pouvoir contrôler le pays. Tout en découle. En moins de deux heures, Xi Jinping a évoqué le Parti communiste à 142 reprises et le socialisme a eu droit à 81 occurrences. Cette omniprésence du PCC devrait encore s’accroître dans les cinq ans à venir.          Du « bon côté de l’histoire »          Maintenant que le pays est devenu « modérément prospère », le Parti doit désormais se consacrer à « l’objectif du deuxième centenaire » [du PCC] : faire de la Chine un « grand pays moderne dans tous les domaines » en 2035 et un pays puissant « au premier rang mondial » en 2049. Mais, surtout ne pas croire que moderne rime avec occidental. Bien au contraire. La Chine est du « bon côté de l’histoire », contrairement à « certains pays qui ont réalisé leur modernisation à travers la guerre, la colonisation et le pillage ».        Il vous reste 46.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/16/xi-jinping-l-ideologue-definit-sa-vision-pour-faire-de-la-chine-une-puissance-de-premier-plan_6146031_3210.html"},"headline":"Xi Jinping l\u2019id\u00e9ologue d\u00e9finit sa vision pour faire de la Chine une puissance \u00ab\u00a0au premier rang mondial\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-16T15:12:27+02:00","datePublished":"2022-10-16T15:12:27+02:00","dateModified":"2022-10-16T15:56:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti communiste chinois a d\u00e9fendu, dimanche, sa reprise en main de l\u2019Etat-Parti dans un discours de pr\u00e8s de deux heures en ouverture du 20\u1d49\u00a0congr\u00e8s, au cours duquel il doit se voir confier un troisi\u00e8me mandat.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/1376/0/8256/4128/1342/671/60/0/e4de41e_1665924085824-191998.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/16/19-3">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Centrales nucléaires en maintenance, importations de gaz menacées, barrages en manque d’eau… notre système électrique est-il prêt à passer l’hiver 2022 ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Vidéos       Les explications             La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?      vidéo   Centrales nucléaires en maintenance, importations de gaz menacées, barrages en manque d’eau… notre système électrique est-il prêt à passer l’hiver 2022 ?          Par Léa Bello et Elsa Longueville         Publié aujourd’hui à 14h00        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La crise de l’énergie frappe la France de plein fouet. Entre les restrictions de gaz décidées par Vladimir Poutine, les centrales nucléaires à l’arrêt et les barrages en manque d’eau après les sécheresses estivales, le parc de production électrique français est sous pression… A tel point que le risque de pénurie, voire de black-out, envahit le débat public. Pour éviter le pire, le gouvernement propose un plan de sobriété pour passer l’hiver. Mais le risque est-il réel ? Va-t-il falloir couper le courant ?                  Sources :            Perspectives pour le système électrique pour l’automne et l’hiver 2022-2023 (rapport RTE)Indisponibilité du parc nucléaire (service RTE)Stock hydraulique (service RTE)Parc national annuel de production éolien et solaire 2001 à 2021 (open data réseau énergie)Données nationales de consommation temps réel (Eco2mix)Parc national annuel de production par filière (open data du réseau énergie)Bilan électrique RTE 2021 et 2020                 Léa Bello et  Elsa Longueville           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/10/16/la-crise-energetique-peut-elle-mener-a-un-black-out-en-france-cet-hiver_6146025_1669088.html"},"headline":"La crise \u00e9nerg\u00e9tique peut-elle mener \u00e0 un black-out en France cet hiver\u00a0?","dateCreated":"2022-10-16T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-16T14:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Les explications"],"keywords":["Plan\u00e8te","L'actualit\u00e9","Les explications","Vid\u00e9os"],"description":"Centrales nucl\u00e9aires en maintenance, importations de gaz menac\u00e9es, barrages en\u00a0manque d\u2019eau\u2026 notre syst\u00e8me \u00e9lectrique est-il pr\u00eat \u00e0 passer l\u2019hiver 2022\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"L\u00e9a Bello"}
,{"@type":"Person","name":"Elsa Longueville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/20/0/1920/960/1342/671/60/0/8c5dcaf_1665743066213-thumbnail-black-out-01-copie-sirius-copie.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"La crise \u00e9nerg\u00e9tique peut-elle mener \u00e0 un black-out en France cet hiver\u00a0?","uploadDate":"2022-10-16T14:00:10+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k2yuws0dXxaxWxyn0vX?pubtool=oembed","duration":"09:50"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/20/0/1920/960/1342/671/60/0/8c5dcaf_1665743066213-thumbnail-black-out-01-copie-sirius-copie.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les explications","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eclairages/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/16/19-4">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Au moins quatre personnes ont été blessées dans cette région frontalière de l’Ukraine. Selon le gouverneur, ce type d’incidents s’est multiplié ces derniers jours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux      Image de couverture :  La centrale électrique de la région russe de Belgorod après des bombardements ukrainiens, le 14 octobre 2022.   STRINGER / AFP          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, samedi soir, que la situation sur le terrain militaire était actuellement la « plus difficile » près de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, quelques jours après que les forces prorusses ont annoncé qu’elles se rapprochaient de cette ville. « Nous tenons toujours nos positions », a-t-il ajouté.La France va former « jusqu’à 2 000 soldats ukrainiens » sur son sol, a annoncé, samedi, le ministre français des armées, Sébastien Lecornu, dans Le Parisien. « Nous faisons cela en respectant les règles de droit, sans jamais être dans la cobelligérance car nous ne sommes pas en guerre. Nous aidons un pays qui est en guerre », fait valoir le ministre.Au moins onze personnes sont mortes samedi et quinze autres ont été blessées lors d’une fusillade sur un terrain militaire russe dans la région de Belgorod, frontalière de l’Ukraine, a annoncé le ministère russe de la défense, qui a qualifié l’incident « d’attentat ».Le patron de SpaceX, Elon Musk, a annoncé samedi qu’il continuerait à financer le réseau Internet Starlink en Ukraine, après avoir assuré, la veille, que SpaceX n’avait plus les moyens de le faire, dans un appel du pied au gouvernement américain pour qu’il prenne le relais.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. Ces drones iraniens qui sèment la terreur en Ukraine         Analyse. De l’Ukraine à Taïwan, l’agaçant généralissime Elon Musk         Factuel. Dans le port de Hongkong, la présence embarrassante d’un mégayacht russe         Chronique. En Russie, horreurs, mensonges et soupirs de la télé d’Etat         Tribune. Gérard Bensussan : « Le cas russe est un très bon objet d’observation du négationnisme »         Entretien. Jean-Maurice Ripert, ancien ambassadeur de France à Moscou : « Vladimir Poutine ne comprend pas l’Europe »         Reportage. En Ukraine, Vysokopillya, dans la région de Kherson, autre petit village ravagé par l’occupation russe         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-16T12:44:44+00:00","coverageEndTime":"2022-10-17T00:44:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: de nouveaux bombardements dans la r\u00e9gion russe de Belgorod","description":"Au moins quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans cette r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. Selon le gouverneur, ce type d\u2019incidents s\u2019est multipli\u00e9 ces derniers jours.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : de nouveaux bombardements dans la région russe de Belgorod","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Au moins quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans cette r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. Selon le gouverneur, ce type d\u2019incidents s\u2019est multipli\u00e9 ces derniers jours.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/0/0/3000/2044/1342/914/3/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-10-16T12:44:44+00:00"
,"endDate":"2022-10-17T00:44:44+00:00"
  Avec deux semaines de retard sur le calendrier pr\u00e9vu, les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) doivent \u00e9tablir, lundi 17\u00a0octobre, lors d\u2019un conseil des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union, \u00e0 Luxembourg, une mission d\u2019assistance \u00e0 la formation des militaires ukrainiens, dite \u00ab\u00a0EUMAM\u00a0Ukraine\u00a0\u00bb , apr\u00e8s leur engagement pris le 30\u00a0ao\u00fbt dernier \u00e0 Prague.          La France va notamment former \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 deux mille soldats ukrainiens\u00a0\u00bb sur son sol, a annonc\u00e9 samedi le ministre fran\u00e7ais des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, dans un entretien avec\u00a0Le Parisien. Deux quartiers g\u00e9n\u00e9raux, en Allemagne et en Pologne, permettront de coordonner l\u2019entra\u00eenement de 15\u00a0000 soldats ukrainiens dans l\u2019ensemble des pays membres.             Lire aussi :     L\u2019UE \u00e9tablit officiellement sa mission de formation militaire pour l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15\u00a0000 membres des forces de d\u00e9fense ukrainiennes vont \u00eatre form\u00e9s sur le sol europ\u00e9en","dateModified":"2022-10-16T13:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T12:19:00+00:00","articleBody":"     De nouveaux bombardements ont touch\u00e9 la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, faisant au moins quatre bless\u00e9s, a annonc\u00e9 son gouverneur, Viatcheslav Gladkov, sur Telegram. Ces attaques se sont multipli\u00e9es ces derniers jours.          M.\u00a0Gladkov a pr\u00e9cis\u00e9 que trois membres d\u2019une m\u00eame famille avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lors d\u2019un bombardement sur Belgorod, la capitale de la r\u00e9gion \u00e9ponyme. Deux des bless\u00e9s, touch\u00e9s par des \u00e9clats, ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s.          Selon cette source, des maisons et des voitures ont subi \u00ab\u00a0des d\u00e9g\u00e2ts mineurs\u00a0\u00bb. Le quatri\u00e8me bless\u00e9 est un homme \u00e2g\u00e9 qui a subi une \u00ab\u00a0contusion\u00a0\u00bb lors d\u2019un bombardement pr\u00e8s de Belgorod, toujours selon le gouverneur.          Dans un communiqu\u00e9, le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe a indiqu\u00e9 que \u00ab\u00a0pr\u00e8s de seize explosions\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 entendues dimanche dans cette ville de 330\u00a0000 habitants qui, depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine, avait \u00e9t\u00e9 rarement touch\u00e9e par des tirs.          Mais, cette semaine, les autorit\u00e9s locales ont d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises des frappes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur la ville ou des zones proches.          Samedi, le gouverneur Gladkov a annonc\u00e9 un bombardement sur un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole pr\u00e8s de Belgorod. La veille, c\u2019est une centrale \u00e9lectrique qui avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e \u00e0 Belgorod, entra\u00eenant une panne de courant.          Cette grande ville avait jusqu\u2019alors \u00e9t\u00e9 peu touch\u00e9e par des tirs, contrairement \u00e0 d\u2019autres localit\u00e9s de la r\u00e9gion plus proches de la fronti\u00e8re ukrainienne, o\u00f9 des frappes mortelles ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu \u00e0 plusieurs reprises ces derniers mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux bombardements dans la r\u00e9gion russe de Belgorod","dateModified":"2022-10-16T12:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T11:40:57+00:00","articleBody":"     Dimanche, des responsables pro-Kremlin ont accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019une attaque \u00e0 la roquette qui a frapp\u00e9 le bureau d\u2019un b\u00e2timent administratif de Donetsk, contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes, rapporte l\u2019agence de presse AP.          Des images de Reuters montrent le b\u00e2timent avec les fen\u00eatres souffl\u00e9es et un plafond partiellement effondr\u00e9. Des voitures \u00e0 proximit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9es. On ne sait pas s\u2019il y a eu des victimes. Kiev n\u2019a pas comment\u00e9 l\u2019attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un b\u00e2timent administratif de Donetsk d\u00e9truit ","dateModified":"2022-10-16T11:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T09:43:02+00:00","articleBody":"     La Russie continue de proc\u00e9der \u00e0 \u00ab\u00a0des d\u00e9portations massives et forc\u00e9es d\u2019Ukrainiens\u00a0\u00bb, observe le think tank am\u00e9ricain Institute for the Study of War, qui d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une campagne d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de nettoyage ethnique\u00a0\u00bb. Ainsi, selon le think tank, la Russie s\u2019attacherait \u00e0 faire adopter des enfants ukraniens par des familles russes qui viendraient s\u2019installer dans des zones occup\u00e9es de l\u2019Ukraine, ce qui pourrait constituer une violation de la Convention pour la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression du crime de g\u00e9nocide.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: le monde face aux crimes d\u2019une guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un think tank am\u00e9ricain d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une campagne d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de nettoyage ethnique\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-10-16T10:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T09:25:07+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois appelle \u00e0 r\u00e9former les Nations unies qui ont \u00ab\u00a0montr\u00e9 leurs limites\u00a0\u00bb avec la pand\u00e9mie de Covid-19 et la guerre en Ukraine, selon un nouveau livre du pontife argentin dont le quotidien italien La Stampa a publi\u00e9 un extrait dimanche.\u00ab\u00a0Quand nous parlons de paix et de s\u00e9curit\u00e9 au niveau mondial, la premi\u00e8re organisation \u00e0 laquelle nous pensons est celle des Nations unies [l\u2019ONU] et, en particulier, son Conseil de s\u00e9curit\u00e9. La guerre en Ukraine a mis encore une fois en \u00e9vidence la n\u00e9cessit\u00e9 de faire en sorte que l\u2019actuelle structure multilat\u00e9rale trouve des voies plus agiles et efficaces vers la r\u00e9solution des conflits\u00a0\u00bb, estime le pontife.\u00ab\u00a0En temps de guerre, il est essentiel d\u2019affirmer que nous avons besoin de plus de multilat\u00e9ralisme et d\u2019un meilleur multilat\u00e9ralisme\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, mais l\u2019ONU telle qu\u2019elle fonctionne depuis sa cr\u00e9ation ne \u00ab\u00a0r\u00e9pond plus aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s\u00a0\u00bb. Il pr\u00f4ne ainsi \u00ab\u00a0des r\u00e9formes organiques, destin\u00e9es \u00e0 faire retrouver aux organisations internationales leur vocation primordiale de servir la famille humaine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec la pand\u00e9mie et la guerre en Ukraine, l\u2019ONU a \u00ab\u00a0montr\u00e9 ses limites\u00a0\u00bb, estime le pape Fran\u00e7ois...","dateModified":"2022-10-16T12:04:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T09:01:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, je repose ma question: que signifie cette \u00ab\u00a0\u00e9vacuation\u00a0\u00bb de la zone de Kerson? Une nouvelle d\u00e9portation de masse? Est-ce d\u00e9j\u00e0 en cours? Quelle est la r\u00e9action du gouvernement ukrainien? Merci.    Jeminteroj         Bonjour Jeminteroj,          C\u2019est la Russie qui a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019elle allait organiser l\u2019\u00e9vacuation vers son territoire de la population de la r\u00e9gion de Kherson, affirmant r\u00e9pondre \u00e0 une demande des autorit\u00e9s d\u2019occupation locales menac\u00e9es par les progr\u00e8s de la contre-offensive men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous fournirons \u00e0 chacun un logement gratuit et tout le n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-premier ministre russe, Marat Khousnoulline, dans une br\u00e8ve allocution, sans pr\u00e9ciser le nombre de personnes qui pourraient \u00eatre concern\u00e9es.          Cette annonce est faite alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait pr\u00e9cis\u00e9, le m\u00eame jour, avoir reconquis cinq localit\u00e9s dans la r\u00e9gion, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9, mercredi, la prise de cinq autres communes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: de nouveaux bombardements dans la r\u00e9gion russe de Belgorod","dateModified":"2022-10-16T12:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T08:13:31+00:00","articleBody":"     Le 10\u00a0octobre, la Russie a probablement tir\u00e9 plus de 80 missiles de croisi\u00e8re sur l\u2019Ukraine, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point de situation ce dimanche. Evaluant la capacit\u00e9 de production russe, le minist\u00e8re estime que \u00ab\u00a0l\u2019industrie russe de la d\u00e9fense est probablement incapable de produire des munitions avanc\u00e9es au rythme o\u00f9 elles sont d\u00e9pens\u00e9es. Ces attaques repr\u00e9sentent une nouvelle d\u00e9gradation des stocks de missiles \u00e0 longue port\u00e9e de la Russie\u00a0\u00bb.                       Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les stocks de missiles de la Russie en question, apr\u00e8s les bombardements massifs en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a tir\u00e9 plus de 80 missiles de croisi\u00e8re sur l\u2019Ukraine le 10\u00a0octobre, estiment les services br...","dateModified":"2022-10-16T09:04:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T06:29:12+00:00","articleBody":"    Avez-vous une carte d\u00e9taill\u00e9e de la contre offensive ?    Sergio78          Bonjour Sergio78,          Vous pouvez suivre l\u2019\u00e9volution des offensives russes et ukrainiennes sur notre carte interactive. La Russie a annonc\u00e9, jeudi 13\u00a0octobre, qu\u2019elle allait organiser l\u2019\u00e9vacuation vers son territoire de la population de la r\u00e9gion de Kherson, affirmant r\u00e9pondre \u00e0 une demande des autorit\u00e9s d\u2019occupation locales menac\u00e9es par les progr\u00e8s de la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: de nouveaux bombardements dans la r\u00e9gion russe de Belgorod","dateModified":"2022-10-16T07:55:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T05:01:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une situation tr\u00e8s grave persiste dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk\u00a0\u00bb, dans le bassin industriel du Donbass, a d\u00e9clar\u00e9, samedi soir, Volodymyr Zelensky dans son message quotidien. \u00ab\u00a0Le plus difficile est pr\u00e8s de Bakhmout, comme les jours pr\u00e9c\u00e9dents. Nous tenons toujours nos positions\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, quelques jours apr\u00e8s que les forces prorusses ont annonc\u00e9 qu\u2019elles se rapprochaient de cette ville.          Les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie dans la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk ont d\u00e9clar\u00e9, jeudi, avoir pris deux villages voisins, Opytine et Ivangrad. Depuis des semaines, les troupes russes pilonnent Bakhmout, une cit\u00e9 qui comptait nagu\u00e8re 70\u00a0000 habitants, dans l\u2019espoir de s\u2019en emparer.          A une quinzaine de kilom\u00e8tres de Bakhmout, \u00e0 Tchassiv Yar, des journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont parl\u00e9 \u00e0 un soldat tout juste de retour de la ligne de front dans cette r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0Pendant des jours, je n\u2019ai pas dormi, je n\u2019ai pas mang\u00e9, je n\u2019ai pas bu, sauf du caf\u00e9\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 ce soldat de 50\u00a0ans de la 93e brigade, surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0Poliak\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Sur les treize gars de mon groupe, nous avons perdu deux soldats et cinq ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s\u00a0\u00bb, a poursuivi ce militaire, l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 par des \u00e9clats d\u2019obus et qui montre des signes d\u2019\u00e9puisement. \u00ab\u00a0C\u2019est notre vie maintenant, nous ferons tout pour notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit, presque au bord des larmes.          Depuis des semaines, les troupes ukrainiennes r\u00e9cup\u00e8rent de larges pans de territoires dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation militaire la \u00ab\u00a0plus difficile\u00a0\u00bb est pr\u00e8s de Bakhmout, selon Zelensky","dateModified":"2022-10-16T05:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T04:55:57+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, samedi soir, que la situation sur le terrain militaire \u00e9tait actuellement la \u00ab\u00a0plus difficile\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, quelques jours apr\u00e8s que les forces prorusses ont annonc\u00e9 qu\u2019elles se rapprochaient de cette ville. \u00ab\u00a0Nous tenons toujours nos positions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La France va former \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 2\u00a0000 soldats ukrainiens\u00a0\u00bb sur son sol, a annonc\u00e9, samedi, le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, dans Le Parisien. \u00ab\u00a0Nous faisons cela en respectant les r\u00e8gles de droit, sans jamais \u00eatre dans la cobellig\u00e9rance, car nous ne sommes pas en guerre. Nous aidons un pays qui est en guerre\u00a0\u00bb, fait valoir le ministre.          Au moins onze personnes sont mortes samedi et quinze autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d\u2019une fusillade sur un terrain militaire russe dans la r\u00e9gion de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, qui a qualifi\u00e9 l\u2019incident d\u2019\u00ab\u00a0attentat\u00a0\u00bb.          Le patron de SpaceX, Elon Musk, a annonc\u00e9 samedi qu\u2019il continuerait \u00e0 financer le r\u00e9seau Internet Starlink en Ukraine, apr\u00e8s avoir assur\u00e9, la veille, que SpaceX n\u2019avait plus les moyens de le faire, dans un appel du pied au gouvernement am\u00e9ricain pour qu\u2019il prenne le relais.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche 16\u00a0octobre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-10-16T05:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T04:54:52+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-16T04:54:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/0/0/3000/2044/1342/914/3/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/16/19-5">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ En dépit des polémiques extrasportives de la semaine du côté du PSG, et de l’ascendant des Parisiens sur l’OM ces dernières saisons, la rencontre entre les deux clubs, dimanche, au Parc des Princes, promet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Ligue 1             PSG-OM : un choc au sommet… malgré tout      En dépit des polémiques extrasportives de la semaine du côté du PSG, et de l’ascendant des Parisiens sur l’OM ces dernières saisons, la rencontre entre les deux clubs, dimanche, au Parc des Princes, promet.          Par Valentin Moinard         Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 17h53    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Kylian Mbappé célèbre le second but du PSG contre l’OM, au Parc des Princes, à Paris, le 17 avril 2022. Les Parisiens avaient battu les Marseillais 2-1.  FRANCK FIFE / AFP                 Deux équipes toutes proches sur le podium de la Ligue 1 avant le week-end, les meilleures défenses du championnat… Depuis le rachat du Paris Saint-Germain (PSG) par Qatar Sports Investments en 2011 – et l’arrivée d’une vague de stars dans la capitale –, rarement un Paris Saint-Germain-Olympique de Marseille (OM) n’aura eu autant d’attrait et d’enjeux. Les deux clubs s’affrontent dimanche 16 octobre (20 h 45), au Parc des Princes, à Paris, en clôture de la onzième journée de Ligue 1.                             Lire aussi :  Le forfait de N’Golo Kanté pour le Mondial au Qatar se profile                   Pour ce « classique » – nom donné aux confrontations entre les deux équipes –, le leader parisien reçoit donc l’OM, qui ne le suit que de trois points au classement du championnat de France. Un écart faible et pas si courant, ces dernières saisons, globalement dominées par les Parisiens. Mais l’intérêt sportif de ce choc est presque passé au second plan cette semaine, au grand regret de Christophe Galtier. « C’est un put… de sommet et on n’en parle pas », s’est emporté le coach parisien, vendredi 14 octobre, en conférence de presse.                 Car le PSG a connu préparations plus tranquilles avant une rencontre de cette importance. Mardi 11 octobre, plusieurs médias, dont Le Monde, annonçaient les envies de départ de Kylian Mbappé, l’attaquant star ayant pourtant prolongé son contrat à Paris de trois ans en mai. Le lendemain, Mediapart révélait à son tour qu’une société sous contrat avec le PSG avait mis en place une « armée numérique » pour nuire, entre 2018 et 2020, à des personnalités, dont Kylian Mbappé ! Un contexte pesant auquel va encore s’ajouter, lundi 17 octobre, à Barcelone, le début du procès de Neymar pour des irrégularités lors de son transfert au Barça en 2013. Qu’il semble déjà loin le temps où la principale polémique liée au PSG était celle du « char à voile ». Début septembre, après le déplacement en avion contesté des Parisiens à Nantes, l’entraîneur parisien avait avancé ironiquement, en pleine période de restrictions énergétiques, que lui et ses hommes pourraient avoir recours au char à voile comme moyen de transport…            Des Parisiens invaincus mais au ralenti            Chose assez rare pour être soulignée, la tranquillité règne au contraire sur les bords de la Canebière. Les Marseillais viennent d’enchaîner deux succès face au Sporting Portugal en Ligue des champions, la dernière, mercredi, à Lisbonne (2 à 0). L’OM était même invaincu en championnat jusqu’à sa défaite du 8 octobre contre Ajaccio (2-1). « Notre importance en tant que club nous oblige à lutter toujours pour les sommets, a déclaré, vendredi, en conférence de presse, l’entraîneur marseillais Igor Tudor. On avance bien et il faut continuer comme ça. »            1 - Marseille a signé la toute 1re victoire d’un club français en déplacement contre une équipe portugaise en C1, m… https://t.co/NWx6QunYap— OptaJean (@OptaJean)              Le coach croate se veut ambitieux avant de se rendre au Parc des Princes, et ne compte pas modifier sa philosophie de jeu face aux stars parisiennes : « D’abord, parce que j’y crois et, ensuite, parce qu’elle nous a apporté des résultats. (…) On ne peut pas changer du jour au lendemain. Ce qui compte, c’est d’améliorer ton style. » Au contraire, Christophe Galtier n’a pas exclu « un changement d’animation » pour cette rencontre, en passant de trois à quatre défenseurs en raison des absences dans les rangs parisiens (Presnel Kimpembe et Nuno Mendes sont blessés, Sergio Ramos suspendu).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La FFF sur un volcan : nouvelles accusations contre Noël Le Graët, manipulations et règlements de comptes                   Toujours invaincu toutes compétitions confondues cette saison, le PSG n’enchaîne plus les prestations de haut vol comme en début d’exercice (5 à 0 à Clermont, 5 à 2 contre Montpellier, 7 à 1 à Lille…) et reste même sur trois matchs nuls de suite, le dernier en date contre le Benfica Lisbonne, mardi, en Ligue des champions (1-1). Au fil des semaines, l’association de Kylian Mbappé avec Neymar et Lionel Messi a perdu en efficacité. L’Argentin, touché au mollet, est de retour dans le groupe du PSG.            L’OM compte sur son attaque            Côté OM, les noms sont moins connus du grand public en attaque. Encore qu’Alexis Sanchez a rejoint le sud-est de la France cet été, recevant au passage un accueil digne d’une rock star lors de son arrivée à l’aéroport de Marignane. Passé par le FC Barcelone, Arsenal ou Manchester United, le Chilien de 33 ans a déjà marqué à six reprises sous le maillot de l’OM. Il n’est pas la seule option offensive d’Igor Tudor, qui peut aussi compter sur Luis Suarez, Cengiz Under, Bamba Dieng, Dimitri Payet ou encore Amine Harit.                Ce dernier a délivré deux passes décisives lors du succès à Lisbonne, mercredi, et a été désigné homme du match. En zone mixte, il s’est montré ambitieux avant ce PSG-OM. « Les victoires en appellent d’autres. Il y a une force de caractère dans cette équipe, la confiance est présente. (…) On va essayer d’aller au Parc des Princes pour faire un résultat », a expliqué l’attaquant de 25 ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’enquête sur l’affaire du fichage ethnique au PSG classée sans suite                   Le Marocain essayera d’imiter un autre ailier, Florian Thauvin, unique buteur lors du dernier succès de l’OM au Parc des Princes, le 13 septembre 2020. Ce match mettait, à l’époque, fin à la disette de victoires de l’OM face au PSG, qui durait depuis neuf ans. Mais il avait été entaché par de nombreuses fautes et une bagarre générale. L’arbitre Jérôme Brisard avait exclu cinq joueurs et sorti dix-sept cartons au total.            Impossible de prévoir ce qu’il se passera dimanche soir sur le terrain, mais la préfecture de Paris a en tout cas essayé d’éviter de nouveaux débordements en tribunes, en interdisant le déplacement des supporteurs marseillais. En soutien de leurs fans, les Olympiens porteront un message « Comme un seul hOMme » sur leur maillot.                 Valentin Moinard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/16/psg-om-un-choc-au-sommet-malgre-tout_6146035_3242.html"},"headline":"PSG-OM\u00a0: un choc au sommet\u2026 malgr\u00e9 tout","dateCreated":"2022-10-16T16:30:10+02:00","datePublished":"2022-10-16T16:30:10+02:00","dateModified":"2022-10-16T17:53:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"En d\u00e9pit des pol\u00e9miques extrasportives de la semaine du c\u00f4t\u00e9 du PSG, et de l\u2019ascendant des Parisiens sur l\u2019OM ces derni\u00e8res saisons, la rencontre entre les deux clubs, dimanche, au Parc des Princes, promet.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Moinard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/391/0/4947/2473/1342/671/60/0/7e8e4f1_1665849555905-000-328h4le-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/16/19-6">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Devant un jus de gingembre, l’iconique rastaman évoque les peuples d’Afrique dont il est la voix, et la confiscation du pouvoir, thème de son nouvel album.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Un apéro avec...             Un apéro avec Tiken Jah Fakoly : « Un reggae man qui ne s’intéresse pas à la politique devrait faire du zouk ! »      Devant un jus de gingembre, l’iconique rastaman évoque les peuples d’Afrique dont il est la voix, et la confiscation du pouvoir, thème de son nouvel album.          Par Morgane Le Cam         Publié hier à 05h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Tiken Jah Fakoly, au restaurant Le Coq noir, à Clichy (Hauts-de-Seine), le 29 septembre 2022.  CHARLOTTE ROBIN POUR « LE MONDE »               Pendant son quart d’heure de retard réglementaire propre à toute star internationale qui se respecte, on a eu le temps d’imaginer le style du jour du bonhomme. Viendrait-il paré d’un boubou traditionnel tissé en coton ouest-africain ou habillé d’une de ses tenues militaires favorites ? Arborerait-il le trio coloré vert-jaune-rouge, symbole du rastafarisme, en collier de billes d’argile ou sur un patch brodé représentant l’Afrique ?          Raté. Ce jeudi 29 septembre, le roi du reggae africain a laissé ses clichés au placard de son hôtel fétiche, planté au bout d’une avenue clichoise. La capuche sur la tête et les dreadlocks rebelles qui dépassent, Tiken Jah Fakoly franchit les portes du Coq noir, un restaurant franco-camerounais de Clichy (Hauts-de-Seine), vêtu d’un survêtement gris. Tout juste distingue-t-on trois touches de vert, jaune et rouge sur son tee-shirt blanc siglé « Fakoly Vibes ».          « Grande sœur ! Comment vas-tu ? », lance-t-il à la patronne avant de s’installer au fond de la salle, à côté de l’espace réservé aux concerts et des cuisines où l’on sert le traditionnel ndolé camerounais – un plat à base de feuilles et d’arachides –, ou encore des poulets et poissons braisés accompagnés de l’incontournable attiéké ivoirien, « comme à la maison ».          Serveurs, barmans et clients ne se retournent pas sur le passage du « Jah » (nom donné à Dieu dans la culture rastafarie). Ici, le chanteur ivoirien de 54 ans est un peu chez lui. « Je suis un des premiers clients du Coq, depuis plus de quinze ans », s’enorgueillit-il, en attendant l’arrivée de la tournée que « L’Epoque » comptait payer. Encore raté, l’attaché de presse de Wagram Music, qui suit Fakoly à la trace depuis le début de la promotion de son nouvel album (Braquage de pouvoir, dans les bacs le 4 novembre), nous a doublé.          La nostalgie de l’exilé          Un jus de gingembre pour lui, un de bissap pour nous. Quand son large verre arrive, Tiken Jah fredonne Petit pays de la chanteuse cap-verdienne Cesaria Evora. Une ode à la nostalgie de l’exil qu’il susurre en commençant à s’abreuver, lui qui fut contraint de quitter son pays natal pour le Mali voisin en 2002 après avoir été menacé de mort en raison de son accointance, non avérée, avec la rébellion qui secouait le nord de la Côte d’Ivoire, où il est né.           « Ma mission est de démonter les manipulations des hommes politiques et d’éveiller les consciences »          Dans son premier album Mangercratie (1996), comme dans Cours d’histoire (1999), Tiken Jah Fakoly se positionne contre l’ivoirité, un concept agité par les politiques de l’époque et qui a servi à marginaliser les immigrés ouest-africains comme les communautés du nord du pays. « Ma mission est de démonter les manipulations des hommes politiques et d’éveiller les consciences du peuple », raconte-t-il, un brin messianique.        Il vous reste 65.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/15/un-apero-avec-tiken-jah-fakoly-un-reggae-man-qui-ne-s-interesse-pas-a-la-politique-devrait-faire-du-zouk_6145901_3212.html"},"headline":"Un ap\u00e9ro avec Tiken Jah Fakoly\u00a0: \u00ab\u00a0Un reggae man qui ne s\u2019int\u00e9resse pas \u00e0 la politique devrait faire du zouk\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-15T05:30:09+02:00","datePublished":"2022-10-15T05:30:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Un ap\u00e9ro avec..."],"keywords":["Le Monde Afrique","Confidences","Un ap\u00e9ro avec...","L'\u00e9poque","Musiques","Culture"],"description":"Devant un jus de gingembre, l\u2019iconique rastaman \u00e9voque les peuples d\u2019Afrique dont il est la voix, et la confiscation du pouvoir, th\u00e8me de son nouvel album.","author":[{"@type":"Person","name":"Morgane Le Cam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/345/0/3543/1771/1342/671/60/0/8842b20_1665485713164-tikenjahfakoly-hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Un ap\u00e9ro avec...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-apero-avec/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/16/19-7">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le gouvernement juge « inacceptable » la poursuite des blocages tout comme le Medef, qui estime que « 150 personnes des raffineries » en grève « prennent les Français en otage ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Pénurie de carburant             Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies      Le gouvernement juge « inacceptable » la poursuite des blocages tout comme le Medef, qui estime que « 150 personnes des raffineries » en grève « prennent les Français en otage ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h02, mis à jour à 16h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des salariés en grève à la raffinerie de Donges (Loire-Atlantique), vendredi 14 octobre. Des votes pour la poursuite de la grève ont lieu à chaque relève, et celle-ci a été reconduite sur les cinq sites de TotalEnergies en France.  LOIC VENANCE / AFP                 Les salariés maintiennent la pression. La grève se poursuit dimanche 16 octobre dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies, faute d’accord avec la Confédération générale du travail (CGT) sur des hausses de salaires et malgré le compromis conclu dans la nuit de jeudi à vendredi avec deux syndicats majoritaires, la Confédération française démocratique du travail (CFDT) et la Confédération française de l’encadrement - Confédération générale des cadres (CFE-CGC).            « La poursuite de blocages » dans cinq raffineries de TotalEnergies est « inacceptable », a déclaré le ministre des comptes publics, Gabriel Attal, lors du « Grand rendez-vous » Europe1/CNews/Les Echos, « alors même que des accords majoritaires ont été trouvés pour revaloriser les salaires ». « Evidemment qu’il y a un droit de grève, mais à un moment le pays doit aussi pouvoir fonctionner », a-t-il ajouté, critiquant les « quelques syndicalistes qui parfois donnent l’impression de s’asseoir sur les intérêts de millions de Français ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  TotalEnergies : la direction parvient à un compromis avec deux syndicats majoritaires, mais sans la CGT                   Le président du Medef, Geoffroy Roux de Bézieux, a lui aussi estimé, dimanche, que les « 150 personnes des raffineries » en grève chez TotalEnergies, à l’appel de la CGT, « prennent les Français en otage » et qu’il « faut passer » à plus de réquisitions. « Ce n’est pas une grève normale, le droit de grève a des limites. Les infirmières ne peuvent pas aller visiter leurs patients, les salariés ne peuvent pas aller travailler, l’ensemble du pays est bloqué, les pompiers, les taxis…  », a déploré le patron des patrons au micro de Radio J.            Près d’un tiers des stations-service « en difficulté »            Samedi, 27,3 % des stations-service du pays étaient considérées « en difficulté », c’est-à-dire affectées par la rupture d’au moins un de leurs produits, selon la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, soit une légère amélioration par rapport à la veille (28,5 %). En région Ile-de-France, ce taux était bien plus élevé – 39,9 % – et en progression de près de trois points de pourcentage.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Depuis un an, l’inflation fait monter la conflictualité sociale                   Des votes pour la poursuite du mouvement ont lieu à chaque relève, et celui-ci a été reconduit sur les cinq sites de TotalEnergies en France : la raffinerie de Normandie située près du Havre, la plus importante de France ; Donges (Loire-Atlantique) ; la Mède (bioraffinerie dans les Bouches-du-Rhône) ; Feyzin (raffinerie dans le Rhône) ; Flandres (dépôt de carburant dans le Nord).             « L’objectif est maintenant de rassembler les Français autour d’une même revendication »            Des livraisons ponctuelles de carburant ont toutefois pu se faire à partir de Donges, samedi. « Nous avons ouvert ces robinets pour détendre l’atmosphère. L’objectif n’est pas de diviser les Français, de créer des tensions, l’objectif est maintenant de rassembler les Français autour d’une même revendication », avait expliqué, samedi, Fabien Privé Saint-Lanne, secrétaire CGT TotalEnergies.                 En Seine-et-Marne, où 84 stations sur 177 déclarent avoir une difficulté sur au moins un carburant, la préfecture fait état, dimanche, d’une « tendance à l’amélioration par rapport au début de semaine » et a pris des « dispositions particulières d’approvisionnement pour les agriculteurs qui sont en période de récolte, notamment de la betterave, mais aussi [pour] permettre de semer l’orge ».                             Lire aussi :  La carte des prix des carburants et des pénuries en temps réel dans toutes les stations-service de France                   Face à cette « situation exceptionnelle », le gouvernement a, lui, pris deux arrêtés prolongeant jusqu’au 15 novembre l’utilisation du gazole et du supercarburant SP95-E10 de « qualité été », au lieu de la « qualité hiver » qui est généralement applicable à partir du 1er novembre dans les stations-service. Objectif : « Pouvoir plus facilement utiliser les stocks de carburant, qui auraient été invendus du fait des grèves », a fait savoir à l’Agence France-Presse le ministère de la transition énergétique, dimanche.            La CGT compte de son côté poursuivre le mouvement jusqu’à mardi 18 octobre, journée de « mobilisation et de grève » interprofessionnelle à laquelle ont aussi appelé Force ouvrière (FO), Solidaires et la Fédération syndicale unitaire (FSU). Parallèlement, dimanche, doit avoir lieu une marche contre « la vie chère et l’inaction climatique », à l’appel de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/16/penurie-de-carburant-la-greve-se-poursuit-dans-les-raffineries-et-les-depots-de-totalenergies_6146015_3234.html"},"headline":"P\u00e9nurie de carburant\u00a0: la gr\u00e8ve se poursuit dans les raffineries et les d\u00e9p\u00f4ts de TotalEnergies","dateCreated":"2022-10-16T11:02:28+02:00","datePublished":"2022-10-16T11:02:28+02:00","dateModified":"2022-10-16T16:29:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","P\u00e9nurie de carburant"],"keywords":["P\u00e9nurie de carburant","\u00c9conomie"],"description":"Le gouvernement juge \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb la poursuite des blocages tout comme le Medef, qui estime que \u00ab\u00a0150 personnes des raffineries\u00a0\u00bb en gr\u00e8ve \u00ab\u00a0prennent les Fran\u00e7ais en otage\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/665/0/5829/2914/1342/671/60/0/11a7616_5456323-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9nurie de carburant","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/penurie-de-carburant/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/16/19-8">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le troisième syndicat représentatif de la SNCF va consulter les cheminots sur cette question, mardi, lors de la journée de grève interprofessionnelle organisée dans le sillon du mouvement social touchant le secteur pétrolier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       SNCF             SNCF : le syndicat SUD-Rail va proposer une grève reconductible dès mardi      Le troisième syndicat représentatif de la SNCF va consulter les cheminots sur cette question, mardi, lors de la journée de grève interprofessionnelle organisée dans le sillon du mouvement social touchant le secteur pétrolier.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le mouvement de grève prévu la semaine prochaine à la SNCF pourrait faire tache d’huile. La troisième organisation représentative au sein de l’entreprise publique, le syndicat SUD-Rail, va en tout cas proposer aux cheminots adhérents une grève reconductible à partir de mardi 18 octobre, journée de grève interprofessionnelle pour réclamer une hausse des salaires, organisée dans le sillon du mouvement social qui touche les raffineries et dépôts de pétrole.            « On fera des assemblées générales le mardi 18 octobre un peu partout en France et on posera la question de la grève reconductible », a fait savoir, dimanche, à l’Agence France-Presse, Fabien Villedieu, délégué syndical SUD-Rail. Selon lui, cette première journée de mobilisation à la SNCF « sera le premier test, [car] il faut déjà qu’une grève marche bien le premier jour. Il y a des chances pour que cela reconduise assez globalement jusqu’au mercredi ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  SNCF : l’augmentation salariale octroyée aux cheminots pourrait ne pas suffire à éteindre la fièvre sociale                   « Le juge de paix ce sera le cheminot », a-t-il résumé, précisant que son syndicat réclame une hausse de « 400 euros net en plus par mois », malgré l’octroi par la direction de la SNCF, en juillet dernier, d’une augmentation moyenne de 3,7 % pour les petits salaires et de 2,2 % pour les cadres, à l’issue d’une journée de grève qui avait perturbé les départs en vacances d’été.            « Ils se disent : les prochains, c’est nous »            Interrogé sur d’éventuelles perturbations que pourrait provoquer ce mouvement sur les vacances scolaires de la Toussaint (qui s’étalent du 22 octobre au 7 novembre), M. Villedieu a estimé que « la grève ça crée des perturbations, ce n’est pas un scoop ». Mais selon lui, avec « la grève [qui] commence mardi, [et] les départs [en vacances] vendredi », cela laisse « quelques jours de négociations » possibles pour la direction de la SNCF.                 Dès jeudi, la CGT-Cheminots, premier syndicat de la SNCF, avait appelé à l’élargissement du mouvement social au secteur du rail, deux jours après les premières réquisitions de personnel dans les raffineries et dépôts pétroliers. « Nous allons répondre à l’appel à l’élargissement de la mobilisation », avait ainsi annoncé au Monde Laurent Brun, secrétaire général du syndicat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Grèves : dans la filière nucléaire et à la SNCF, le risque de la contagion                   « Les cheminots se projettent beaucoup dans les revendications salariales et ils sont aussi révulsés par la réquisition. Ils se disent : les prochains c’est nous », avait-il appuyé, avant d’esquisser lui aussi la possibilité d’une grève reconductible : « Nous serons en grève le mardi 18 octobre et peut-être même à partir du 18. »            Seule l’UNSA Ferroviaire a fait savoir ne pas souhaiter rejoindre le mouvement. « On veut bien se mobiliser de manière unitaire sur les retraites, mais sur les salaires, c’est une question d’entreprise », soulignait jeudi un responsable du deuxième syndicat de cheminots.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Carburants : le gouvernement face au risque de contagion du mouvement social                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/16/sncf-le-syndicat-sud-rail-va-proposer-une-greve-reconductible-des-mardi_6146022_3234.html"},"headline":"SNCF\u00a0: le syndicat SUD-Rail va proposer une gr\u00e8ve reconductible d\u00e8s mardi","dateCreated":"2022-10-16T13:05:10+02:00","datePublished":"2022-10-16T13:05:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","SNCF"],"keywords":["P\u00e9nurie de carburant","\u00c9conomie","Entreprises","Transports","SNCF"],"description":"Le troisi\u00e8me syndicat repr\u00e9sentatif de la SNCF va consulter les cheminots sur cette question, mardi, lors de la journ\u00e9e de gr\u00e8ve interprofessionnelle organis\u00e9e dans le sillon du mouvement social touchant le secteur p\u00e9trolier.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/06/02/393/0/4779/2389/1342/671/60/0/df971e9_5989515-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"SNCF","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sncf/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/16/19-9">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le duo français a remporté l’épreuve de l’américaine, dimanche 16 octobre, lors des championnats du monde organisés à Saint-Quentin-en-Yvelines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Cyclisme             Mondiaux de cyclisme sur piste : les Français Donavan Grondin et Benjamin Thomas en or      Le duo français a remporté l’épreuve de l’américaine, dimanche 16 octobre, lors des championnats du monde organisés à Saint-Quentin-en-Yvelines.          Par Le Monde avec AFP         Publié aujourd’hui à 16h38, mis à jour à 17h28    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les Français Donavan Grondin, à droite, et Benjamin Thomas célèbrent leur victoire lors des championnats du monde de cyclisme sur piste, à Saint-Quentin-en-Yvelines, le 16 octobre 2022.  CHRISTOPHE ENA / AP                 Pour les non-initiés, l’épreuve de l’américaine n’est pas la plus lisible du cyclisme sur piste. Sauf si l’un des duos chargés d’avaler les 200 tours de piste (50 kilomètres) à pleine vitesse en se relayant domine largement ses adversaires, comme l’ont fait, dimanche 16 octobre, les Français Donavan Grondin et Benjamin Thomas, sacrés champions du monde à Saint-Quentin-en-Yvelines. Les deux coureurs, qui œuvrent en professionnels sur route le reste de l’année, apportent une troisième médaille d’or à la délégation tricolore après les titres de Mathilde Gros et Marie-Divine Kouamé, respectivement en vitesse et sur le 500 mètres. Avec ce troisième sacre et cette septième médaille, la France est d’ores et déjà assurée d’obtenir son meilleur résultat dans des Mondiaux depuis 2017.                             Lire aussi :  Cyclisme sur piste : Marie-Divine Kouamé sacrée championne du monde sur 500 mètres                   Lors de l’américaine, il y a deux manières de marquer des points : faire partie des quatre premières équipes à franchir la ligne d’arrivée lors des sprints organisés tous les dix tours de piste ou réussir à s’échapper du peloton et prendre un tour à celui-ci. Poussés par la clameur du public français, Grondin et Thomas ont régulièrement été au rendez-vous des sprints intermédiaires (12 fois sur 20) et ont pris une avance décisive sur leurs adversaires en prenant un tour au peloton à moins de 5 kilomètres de l’arrivée. Forts d’une confortable avance, les deux Français ont pu savourer leurs derniers tours de pistes, et même se permettre de réclamer un surplus de ferveur à un public déjà en ébullition.            « Donavan a fait la différence »            « On a attaqué au bon moment, estime Benjamin Thomas. C’est Donavan qui a fait la différence et c’est lui qui m’a fait y croire. Moi, en début de course, j’avais les jambes un peu lourdes. » Le coureur de l’équipe Cofidis, qui s’est illustré cet été sur les routes du Tour de France 2022 en tenant tête au peloton jusqu’à 400 mètres de l’arrivée de la 15e étape à Carcassone, avait de bonnes raisons d’être un peu émoussé. Samedi, il a dépensé beaucoup d’énergie pour remporter une médaille d’argent lors de l’omnium, une épreuve combinant six spécialités du cyclisme sur piste.                           Le Français Donavan Grondin (G) et le Français Benjamin Thomas (D) lors de la finale du 50 kilomètres Madison, aux championnats du monde de cyclisme sur piste, à Saint-Quentin-en-Yvelines, au sud-ouest de Paris, le 16 octobre 2022.  THOMAS SAMSON / AFP                 Donavan Grondin, qui évolue, lui, au sein de l’équipe Arkéa-Samsic, était plus tranchant. « J’ai réussi à faire le trou [sur le reste du peloton], raconte-t-il. On a mis du temps à prendre un tour, mais, dès que c’était fait, on avait une marge et on a assuré. »                             Lire aussi :  Mondiaux de cyclisme sur piste : Mathilde Gros décroche l’or en vitesse                   Forts de ce titre de champions du monde, Thomas et Grondin regardent l’avenir avec envie, et tout particulièrement l’année 2024, où les épreuves sur piste des JO de Paris auront lieu dans ce même vélodrome de Saint-Quentin-en-Yvelines. En 2021 à Tokyo, pour le retour de l’américaine au programme des Jeux olympiques, le duo français avait déjà décroché une médaille de bronze. Dans deux ans en France, ils viseront sans complexe la victoire. « On rêve d’or, avoue Benjamin Thomas. On a envie d’y être. Ca roulera plus vite aux Jeux et on était ici dans un contexte particulier de fin de saison avec beaucoup de coureurs fatigués. Donc ça reste une belle référence, mais on ne va pas s’enflammer. Pour les Jeux, rien n’est fait, on va essayer de rester compétitifs et continuer à travailler. »                 Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/16/mondiaux-de-cyclisme-sur-piste-les-francais-donovan-grondin-et-benjamin-thomas-en-or_6146036_3242.html"},"headline":"Mondiaux de cyclisme sur piste\u00a0: les Fran\u00e7ais Donavan Grondin et Benjamin Thomas en or","dateCreated":"2022-10-16T16:38:06+02:00","datePublished":"2022-10-16T16:38:06+02:00","dateModified":"2022-10-16T17:28:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"Le duo fran\u00e7ais a remport\u00e9 l\u2019\u00e9preuve de l\u2019am\u00e9ricaine, dimanche 16\u00a0octobre, lors des championnats du monde organis\u00e9s \u00e0 Saint-Quentin-en-Yvelines.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/127/0/3514/1757/1342/671/60/0/5bb36e7_1665928034641-193510.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/16/19-10">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Pour sa première sur le banc lyonnais, Laurent Blanc a vu son équipe être dominée par le Stade rennais dimanche (3-2), lors de la onzième journée de Ligue 1.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Ligue 1             Ligue 1 : Laurent Blanc rate ses débuts avec Lyon, battu par Rennes      Pour sa première sur le banc lyonnais, Laurent Blanc a vu son équipe être dominée par le Stade rennais dimanche (3-2), lors de la onzième journée de Ligue 1.          Par Valentin Moinard         Publié aujourd’hui à 17h24, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Laurent Blanc, lors du match Rennes - Lyon (3-2), à Rennes, dimanche 16 octobre 2022.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP                 Le « Président » est de retour. Six ans après son départ du Paris Saint-Germain, Laurent Blanc a repris place sur un banc français, dimanche 16 octobre, en tant que coach de l’Olympique lyonnais. L’ancien défenseur, arrivé au club il y a une semaine en remplacement du Néerlandais Peter Bosz, a connu un retour contrasté en Ligue 1. Malgré un niveau de jeu plus intéressant que lors des dernières semaines, l’OL a été battu par Rennes (3 à 2). Alexandre Lacazette a inscrit deux buts, auxquels ont répondu deux anciens Lyonnais, Martin Terrier (doublé) et Amine Gouiri.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ligue 1 : Laurent Blanc, un « Président » à la relance au chevet de l’OL                   A Lyon, Laurent Blanc a pris les commandes d’un club en grande difficulté, après pourtant une bonne entame de championnat. Les Gones occupaient la neuvième place avant la onzième journée de Ligue 1, et sont à présent au cœur d’une série de six matchs sans victoire, ponctués de seulement cinq petits buts. Une situation bien différente de celle qu’a connue Blanc à son arrivée au PSG en 2013, racheté deux ans plus tôt par Qatar Sports Investments.                 Dans la capitale, l’ancien joueur de Manchester United avait continué de faire grossir un palmarès d’entraîneur entamé chez les Girondins de Bordeaux. Au total, Laurent Blanc compte quatre titres de champion de France, quatre Coupes de la ligue, deux Coupes de France et cinq Trophées des champions. Il a également mené les Bleus jusqu’aux quarts de finale de l’Euro 2012 lors de ses deux saisons au poste de sélectionneur de l’équipe de France.                             Lire aussi :  Mondial au Qatar : une délégation de la FFF dépêchée en urgence pour inspecter le palace des Bleus                   Mais, depuis son licenciement du PSG en 2016, Blanc avait disparu ou presque, ne refaisant qu’une brève apparition dans le monde du football comme coach d’un club qatari, Al Rayyan SC, entre décembre 2020 et février 2022. Régulièrement annoncé dans différents clubs européens, c’est donc sur le banc de l’OL qu’il a repris du service. Le président lyonnais, Jean-Michel Aulas, avait déjà pensé à lui en 2019, mais le mariage ne s’était pas fait.            Du changement, mais toujours pas de victoire            Finalement bien arrivé dans le Rhône, Laurent Blanc a déjà décidé de changer tout ou presque dans sa nouvelle équipe. Exit les formations en 4-4-2 ou en 4-3-3 chères à son prédécesseur, Peter Bosz, le « Président » a plutôt choisi une composition avec trois défenseurs (3-5-2), dans laquelle il a aligné d’entrée deux anciens indésirables : le milieu Houssem Aouar (trente minutes jouées cette saison) et le défenseur Jérôme Boateng. Le champion du monde allemand de 34 ans n’avait pas disputé la moindre rencontre cette saison.                Le nouvel entraîneur lyonnais a également décidé de s’appuyer sur les joueurs d’expérience de son équipe en laissant le brassard de capitaine à Alexandre Lacazette. L’attaquant lui a rendu cette confiance en ouvrant la marque de la tête (23e), inscrivant au passage son premier but depuis près d’un mois et demi. Une réalisation célébrée d’un poing rageur par Laurent Blanc, avant qu’il ne retrouve son flegme sous sa casquette.                           Alexandre Lacazette a marqué un doublé pour l’OL face à Rennes.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP                 Egalement titulaire, Corentin Tolisso n’a, lui, pas eu le temps de marquer l’esprit de son entraîneur, en étant contraint de sortir, blessé, juste avant la mi-temps, quelques minutes après l’égalisation de Martin Terrier (38e). L’international français (28 sélections) a quitté le terrain en se tenant la cuisse gauche.            Malgré le contrôle du ballon (60 % de possession), l’une des marques de fabrique des clubs de Laurent Blanc, l’OL a concédé un deuxième but rennais signé Amine Gouiri sur une frappe puissante du pied droit (47e). Alexandre Lacazette a bien égalisé en marquant son sixième but de la saison (72e), mais Martin Terrier a, lui aussi, inscrit un doublé cinq minutes plus tard pour offrir la victoire aux siens (77e). Alors que l’OL ne parvient toujours pas à gagner, le Stade rennais continue, lui, sa folle série, enchaînant une onzième rencontre sans défaite.                             Lire aussi :  PSG-OM : un choc au sommet… malgré tout                   « Cette décision a été prise pour redonner à l’Olympique lyonnais une dimension très ambitieuse pour le futur, à la fois sur la scène française et continentale », expliquait le club dans le communiqué annonçant l’arrivée de Laurent Blanc. Pour l’aspect continental, il faudra attendre pour voir, l’OL ne participant à aucune coupe d’Europe cette saison. En ce qui concerne la scène française, le temps presse déjà pour Laurent Blanc.                 Valentin Moinard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/16/ligue-1-laurent-blanc-rate-ses-debuts-avec-lyon-battu-par-rennes_6146044_3242.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: Laurent Blanc rate ses d\u00e9buts avec Lyon, battu par Rennes","dateCreated":"2022-10-16T17:24:07+02:00","datePublished":"2022-10-16T17:24:07+02:00","dateModified":"2022-10-16T18:42:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Pour sa premi\u00e8re sur le banc lyonnais, Laurent Blanc a vu son \u00e9quipe \u00eatre domin\u00e9e par le Stade rennais dimanche (3-2), lors de la onzi\u00e8me journ\u00e9e de Ligue 1.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Moinard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/873/0/5568/2784/1342/671/60/0/20095d3_5475373-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/16/19-11">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Avec son spectacle « Ça passe » au Théâtre des Mathurins, la comédienne et humoriste croque avec tendresse une belle galerie de personnages inspirés de sa vie et de notre quotidien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Scènes             Humour : Laura Felpin, le goût des autres      Avec son spectacle « Ça passe » au Théâtre des Mathurins, la comédienne et humoriste croque avec tendresse une belle galerie de personnages inspirés de sa vie et de notre quotidien.          Par Sandrine Blanchard         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Laura Felpin sur scène à Bordeaux en avril 2021.  MARINE PEIXOTO               Laura Felpin a le goût des autres, cette capacité d’observer ses semblables pour capter les petites manies et attitudes qui transforment tout un chacun en personnage attachant. Ses vidéos humoristiques sur Instagram lui ont servi de carte de visite, son passage éclair dans l’émission « Quotidien » sur TMC de tremplin et ses apparitions dans le rôle d’Annick, la baba cool hilarante de la série télévisée de Jonathan Cohen, Le Flambeau, sont devenues virales. Désormais, à 32 ans, elle a choisi de monter seule sur scène pour « jouer aux autres » de manière épatante tout en incorporant avec habileté des moments-clés de son parcours personnel.           « Chacun fait ce qu’il peut pour négocier la trajectoire de sa vie » – Laura Felpin          Loin du traditionnel stand-up, proche des seuls-en-scène tendance Florence Foresti ou Vincent Dedienne qui combinent avec aisance verve humoristique et qualité d’interprétation, son premier spectacle décroche un succès mérité. Après un printemps à guichets fermés à la Comédie de Paris, la comédienne et humoriste revient cet automne au Théâtre des Mathurins, à Paris, avant de partir en tournée.          La filiation Foresti, elle la revendique. Adolescente, Laura Felpin dévorait à la télévision les interventions gouailleuses de son aînée dans l’émission « On a tout essayé » de Laurent Ruquier sur France 2. La bimbo écervelée, la châtelaine Anne-So, la femme politique Dominique Pipeau, etc. « Je connais ses sketchs par cœur. Je suis fan, je me suis nourrie d’elle. » Alors quand Florence Foresti l’a appelée pour jouer un personnage de coach sportif sans filtre avec elle lors de la cérémonie des Césars, en 2020, ce fut son « plus beau moment de scène ». Et le début d’une amitié.          Un jugement bienveillant          L’Alsacienne qui a grandi dans la banlieue de Mulhouse entre une mère clown et un père éducateur spécialisé a eu la pulsion de vie d’être marrante comme pour compenser le complexe de la petite fille qui louchait. Une opération très jeune, quinze ans d’orthoptie, des cache-œil rigolos mais encombrants, elle ne voulait pas être résumée à son strabisme. Quand elle regarde aujourd’hui la photo de classe de ses 6 ans, grosses lunettes et coupe au bol, celle qu’elle a choisie pour l’affiche de son spectacle, elle a de la tendresse pour la petite fille qui cherchait à être rigolote. « Cette petite blessure d’enfance est désormais plus un avantage qu’un inconvénient. »          Ce léger caprice du regard fait en partie le charme de cette comédienne. Il lui a sans doute aussi appris à porter un jugement bienveillant sur ses contemporains. On a tous nos défauts, nos complexes, mais « ça passe », comme le résume le titre de son spectacle. « Chacun fait ce qu’il peut pour négocier la trajectoire de sa vie », dit Laura Felpin. En croquant sur scène une vendeuse de cosmétiques, pétulante tchatcheuse, une sexagénaire allègrement maladroite avec son téléphone portable, un prof de canyoning droit dans ses bottes ou une influenceuse faussement désabusée, la comédienne nous fait aimer ces « gens » qui nous ressemblent tant. Sans démagogie, elle donne vie aux autres pour, dit-elle, « que ça se passe mieux entre nous ».        Il vous reste 45.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/16/humour-laura-felpin-le-gout-des-autres_6146028_3246.html"},"headline":"Humour\u00a0: Laura Felpin, le go\u00fbt des autres","dateCreated":"2022-10-16T15:00:14+02:00","datePublished":"2022-10-16T15:00:14+02:00","dateModified":"2022-10-16T16:55:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["Sc\u00e8nes","Culture"],"description":"Avec son spectacle \u00ab\u00a0\u00c7a passe\u00a0\u00bb au Th\u00e9\u00e2tre des Mathurins, la com\u00e9dienne et humoriste croque avec tendresse une belle galerie de personnages inspir\u00e9s de sa vie et de notre quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Blanchard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/126/0/2126/1063/1342/671/60/0/62b02f4_1665932080286-2021-felpin-014.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/16/19-12">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ A proximité de la centrale nucléaire accidentée, l’espèce « Hyla orientalis » a viré du vert au noir. Une évolution accélérée née des capacités protectrices de la mélanine
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Sciences       Zoologie         A Tchernobyl, les grenouilles ont changé de couleur   Chronique        Nathaniel Herzberg        A proximité de la centrale nucléaire accidentée, l’espèce « Hyla orientalis » a viré du vert au noir. Une évolution accélérée née des capacités protectrices de la mélanine   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   A gauche, une grenouille arboricole « Hyla orientalis » capturée dans la zone d’exlusion de Tchernobyl. A droite, un spécimen capturé hors de cette zone.  GERMAN ORIZAOLA/PABLO BURRACO               La catastrophe de Tchernobyl a marqué l’histoire nucléaire mondiale. Depuis l’accident de 1986, les règles de sécurité, de surveillance, de transparence ont évolué. Mais ce drame a également bouleversé notre connaissance de l’environnement. Car si le coup porté aux espèces animales et végétales était attendu, personne ne pensait voir la nature reprendre si rapidement ses droits. En quelques décennies, la zone d’exclusion est même devenue un refuge pour la biodiversité – lynx, loups, ours… – et un laboratoire pour les scientifiques.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Trente ans après la catastrophe, retour à Tchernobyl                 C’est du reste en tentant d’observer l’influence de cet environnement extrême sur la faune que deux chercheurs espagnols, Pablo Burraco et German Orizaola, ont fait, en 2016, une curieuse découverte. Dans la zone d’exclusion de la centrale, leur attention s’est portée sur des grenouilles noires. Des spécimens pas tout à fait inconnus pour eux : la grenouille arboricole Hyla orientalis a été largement décrite. Ses cris, audibles à des kilomètres, sa vie dans les arbres, à proximité de points d’eau, ont été bien étudiés. « Sauf que celles-là étaient noires, raconte Pablo Burraco, postdoctorant à la station biologique Donana de Séville. Nous nous sommes demandé si cela pouvait être lié à l’accident. »          Dans un article publié le 28 août dans la revue Evolutionary Applications, les deux scientifiques répondent clairement par l’affirmative. C’est bien l’extraordinaire pression de sélection provoquée par les rayons ionisants qui a dirigé l’évolution des amphibiens du vert vers le noir. Pour en apporter la démonstration, il leur a fallu retourner quatre années de suite dans la zone rouge. « Il est interdit d’y séjourner plus de quinze jours par an, et nous voulions collecter suffisamment d’échantillons pour mener des approches physiologiques, génétiques et morphologiques », poursuit le chercheur. Ils ont ainsi pu recueillir 189 individus venus de 12 localités, à l’intérieur et à l’extérieur du périmètre d’exclusion.           

<article-nb="2022/10/16/19-13">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Ce centre de détention est réputé pour les mauvais traitements infligés aux prisonniers politiques. Des centaines de personnes arrêtées lors du mouvement de contestation qui secoue actuellement le pays y auraient été envoyées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             Iran : quatre morts dans des affrontements et un incendie au cœur de la prison d’Evin, connue pour détenir des prisonniers politiques      Ce centre de détention est réputé pour les mauvais traitements infligés aux prisonniers politiques. Des centaines de personnes arrêtées lors du mouvement de contestation qui secoue actuellement le pays y auraient été envoyées.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 04h47, mis à jour à 16h59    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Capture d’écran d’une photo diffusée sur Twitter montrant l’incendie ravageant la prison d’Evin, en Iran, le 15 octobre 2022.  CAPTURE D’ECRAN @TOFTOFO                 Des affrontements ont éclaté, et un incendie s’est déclaré, samedi 15 octobre, dans la prison d’Evin, à Téhéran, où sont détenus des prisonniers politiques et des militants antigouvernementaux. L’agence de presse officielle IRNA, citant l’appareil judiciaire iranien, a fait état de quatre morts et 61 blessés parmi les détenus en raison de cet incendie.            Des images partagées sur les réseaux sociaux ont montré, dans la soirée, d’immenses flammes et une épaisse fumée se dégager de l’enceinte située dans le nord-ouest de la capitale iranienne. Des vidéos en ligne et des médias locaux ont également fait état de coups de feu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran : « Nos souffrances, causées par toutes ces années d’injustice, sont enfin devenues plus puissantes que la peur »                   Un atelier a été incendié « à la suite d’une bataille entre un certain nombre de prisonniers condamnés pour des délits financiers et des vols », ont expliqué les autorités iraniennes à l’IRNA. « En ce moment, la situation est complètement sous contrôle, et le calme est revenu dans la prison », ont-elles affirmé dimanche.            Monnaie d’échange            La prison d’Evin est réputée pour les mauvais traitements qui y sont infligés aux prisonniers politiques. Des centaines de personnes arrêtées lors du mouvement de contestation qui secoue actuellement le pays y auraient été envoyées. L’établissement détient également des étrangers ou des binationaux comme l’Américain Siamak Namazi, qui a été réincarcéré cette semaine après une libération temporaire, selon sa famille, et l’universitaire franco-iranienne Fariba Adelkhah.                 La France suit « avec la plus grande attention » le sort des Français « détenus arbitrairement » dans cette prison, a affirmé dimanche dans un communiqué la porte-parole du ministère des affaires étrangères. Paris « rappelle une nouvelle fois aux autorités iraniennes qu’elles sont responsables de la sécurité et de la santé de nos compatriotes détenus en Iran », souligne-t-elle, en rappelant à l’Iran « ses responsabilités à l’égard de l’ensemble des prisonniers d’Evin, y compris ceux qui y sont incarcérés pour motifs politiques ».            Cinq Français sont retenus à l’heure actuelle en Iran, avait annoncé mardi la ministre française des affaires étrangères, Catherine Colonna, sur France Inter.            L’universitaire australienne Kylie Moore-Gilbert, qui a été détenue à Evin pendant l’essentiel de ses huit cents jours d’emprisonnement en Iran, a déclaré que des proches de prisonnières politiques s’y trouvant lui avaient assuré que « toutes les femmes au sein du quartier des prisonnières politiques d’Evin [étaie]nt en sécurité et indemnes ».                « L’Iran est pleinement responsable de la sûreté de nos citoyens détenus à tort, qui doivent être libérés immédiatement », a tweeté Ned Price, porte-parole de la diplomatie des Etats-Unis, ajoutant que Washington suivait le développement de l’incident « avec urgence ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, une défiance croissante entre la population et le régime                   Le célèbre réalisateur iranien Jafar Panahi, lauréat de plusieurs prix internationaux, et le politicien réformiste Mostafa Tajzadeh se trouveraient eux aussi dans cet établissement pénitentiaire.            « Mort au dictateur ! »            Une manifestation a éclaté dans la rue peu de temps après les incidents dans la prison d’Evin, de nombreuses personnes scandant « Mort au dictateur !  » – une référence au Guide suprême, l’ayatollah Ali Khamenei. Des vidéos ont montré des pneus en feu, et des témoins ont déclaré que la police avait bloqué les voies d’accès menant à la prison, et qu’au moins trois fortes explosions avaient été entendues en provenance de la zone. La circulation était dense le long des principales autoroutes près de l’établissement, et de nombreux automobilistes ont klaxonné pour montrer leur solidarité avec les manifestants.Des personnes ont par ailleurs rapporté qu’Internet était bloqué dans la région.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Baraye », l’hymne du soulèvement iranien                   Le procureur de Téhéran, Ali Salehi, a déclaré que la « paix » était revenue dans la prison, et que les troubles n’étaient pas liés aux manifestations qui balaient le pays depuis quatre semaines, après la mort, le 16 septembre, d’une Kurde iranienne de 22 ans, Mahsa Amini, arrêtée trois jours plus tôt par les forces de l’ordre. La jeune femme était accusée d’avoir enfreint le code vestimentaire strict de la République islamique, prévoyant notamment le port du voile pour les femmes.                           Cette capture d’image d’une vidéo diffusée le 15 octobre 2022 montre des étudiantes iraniennes scandant « Liberté » alors qu’elles se rassemblent à l’Université des sciences et de la culture de Téhéran.  - / AFP                 Le mouvement s’étend            Les mobilisations antirégime ont continué tout au long de la journée, samedi, dans plusieurs villes d’Iran. Les manifestants ont scandé « A bas le dictateur ! » dans les rues d’Ardabil, dans le nord-ouest du pays. A l’extérieur des universités de Kermanshah et de Rasht (Nord-Ouest), les étudiants se sont rassemblés, d’après des vidéos publiées sur les réseaux sociaux. A Sanandaj, haut lieu des manifestations dans la région du nord du Kurdistan, des étudiantes ont scandé « Femme, vie, liberté ».                « Les mollahs doivent déguerpir ! », scandaient aussi des femmes sans hijab au Collège technique et professionnel Shariati de Téhéran, dans une vidéo largement partagée en ligne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la prise de conscience de la jeunesse : « C’est une génération qui n’accepte pas facilement ce qu’on lui dicte »                   La colère politique et sociale a grandi dans le pays après la mort de Mahsa Amini, incitant les filles et les femmes à retirer leur foulard obligatoire dans la rue en signe de solidarité. D’autres segments de la société, y compris les travailleurs du pétrole, ont rejoint le mouvement. Des commerçants se sont mis en grève à Saghez, la ville natale de Mahsa Amini, dans la province du Kurdistan, et à Mahabad (Nord), selon le média en ligne 1500tasvir. Des émeutes ont également éclaté dans certaines prisons, avec des affrontements signalés récemment entre détenus et gardiens de l’établissement de Lakan.                                                    Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La gastronomie, institution française  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/16/iran-affrontements-et-incendie-au-c-ur-d-une-prison-de-teheran-connue-pour-detenir-des-prisonniers-politiques_6145985_3210.html"},"headline":"Iran\u00a0: quatre morts dans des affrontements et un incendie au c\u0153ur de la prison d\u2019Evin, connue pour d\u00e9tenir des prisonniers politiques","dateCreated":"2022-10-16T04:47:31+02:00","datePublished":"2022-10-16T04:47:31+02:00","dateModified":"2022-10-16T16:59:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Ce centre de d\u00e9tention est r\u00e9put\u00e9 pour les mauvais traitements inflig\u00e9s aux prisonniers politiques. Des centaines de personnes arr\u00eat\u00e9es lors du mouvement de contestation qui secoue actuellement le pays y auraient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/33/1956/978/1342/671/60/0/0384436_1665893781844-screen-shot-2022-10-15-at-9-16-01-pm.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/16/19-14">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Athènes a accusé la Turquie « d’instrumentaliser l’immigration illégale » mais Ankara a démenti toute implication dans les mauvais et dégradants traitements infligés à ces réfugiés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Immigration en Europe             Grèce : 92 réfugiés retrouvés nus à la frontière avec la Turquie      Athènes a accusé la Turquie « d’instrumentaliser l’immigration illégale » mais Ankara a démenti toute implication dans les mauvais et dégradants traitements infligés à ces réfugiés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h36, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une « image inhumaine », selon le ministre grec de la protection civile. Vendredi 14 octobre, 92 réfugiés ont été retrouvés nus après avoir été forcés, selon Athènes, de traverser le fleuve Evros séparant la Turquie de la Grèce. L’agence européenne de surveillance aux frontières, Frontex, a confirmé dimanche à l’Agence France-presse avoir porté secours à ces personnes avec le concours des autorités grecques, selon une porte-parole, Paulina Bakula.            Les agents de Frontex « ont rapporté que les migrants avaient été retrouvés nus et certains d’entre eux avaient des blessures visibles », a-t-elle ajouté depuis Varsovie, siège de l’organisation, alors qu’Athènes assure qu’Ankara a forcé ces personnes à se dévêtir avant de les expulser du côté grec de la frontière.            « Honte à la civilisation »            Le ministre grec de la protection civile, Takis Theodorikakos, a accusé la Turquie « d’instrumentaliser l’immigration illégale » mais Ankara a démenti toute implication dans les mauvais et dégradants traitements infligés à ces réfugiés. La Grèce doit arrêter « la manipulation et la malhonnêteté », selon un tweet en anglais du ministre adjoint turc de l’intérieur, Ismail Catakli.                 La plupart de ces réfugiés, des Syriens et des Afghans, « ont décrit à des agents de Frontex que trois véhicules de l’armée turque les avaient transférés au niveau de l’Evros », a assuré Takis Theodorikakos dans un entretien avec la chaîne de télévision privée Skai. Le ministre grec des migrations grec, Notis Mitarachi, avait qualifié samedi l’incident de « honte à la civilisation ».                             Lire aussi :  En Grèce, au moins vingt-trois morts dans le naufrage de deux bateaux de migrants                   Athènes est régulièrement pointée du doigt par les ONG et différentes enquêtes journalistiques pour des refoulements illégaux et violents effectués à ses frontières maritime et terrestre avec la Turquie. Mais elle a toujours nié avoir recours à cette pratique contraire au droit international. A la fin de septembre, à la tribune des Nations unies, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, avait accusé la Grèce de transformer la mer Egée en « cimetière » avec « ses politiques oppressives ».            Réagissant à l’incident, dimanche, l’ONG Mare Liberum a estimé que « dans la région de l’Evros, les crimes contre les droits de l’homme sont systématiques et commis à une échelle quotidienne de la part de la Turquie et de la Grèce ». « Lorsque ces crimes sont discutés publiquement par les membres des gouvernements, cela ne sert qu’à alimenter le conflit entre la Grèce et la Turquie », poursuit l’ONG.                             Lire aussi :  A Zarzis, les pêcheurs tunisiens en première ligne face aux naufrages de migrants                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La gastronomie, institution française  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/16/grece-92-refugies-retrouves-nus-a-la-frontiere-avec-la-turquie_6146047_3210.html"},"headline":"Gr\u00e8ce\u00a0: 92 r\u00e9fugi\u00e9s retrouv\u00e9s nus \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Turquie","dateCreated":"2022-10-16T17:36:48+02:00","datePublished":"2022-10-16T17:36:48+02:00","dateModified":"2022-10-16T18:31:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Turquie","Gr\u00e8ce","Immigration en Europe"],"description":"Ath\u00e8nes a accus\u00e9 la Turquie \u00ab\u00a0d\u2019instrumentaliser l\u2019immigration ill\u00e9gale\u00a0\u00bb mais Ankara a d\u00e9menti toute implication dans les mauvais et d\u00e9gradants traitements inflig\u00e9s \u00e0 ces r\u00e9fugi\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/435/0/5225/2612/1342/671/60/0/9b4f635_1665933234412-2020-03-03t084633z-2096946413-rc28cf9p4ws3-rtrmadp-3-syria-security-turkey-migrants.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/16/19-15">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La Finlandaise Jenny Hytönen a remporté le Grand Prix mode de la 37e édition du Festival international de mode, de photographie et d’accessoires d’Hyères, dans le Var.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                        Le Goût du Monde       Festival d'Hyères         L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères   Par Sophie Abriat   Publié aujourd’hui à 17h40, mis à jour à 18h12     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelLa Finlandaise Jenny Hytönen a remporté le Grand Prix mode de la 37e édition du Festival international de mode, de photographie et d’accessoires d’Hyères, dans le Var.                                    L’Allemand Valentin Lessner remporte pour le Prix le19M des Métiers d’arts de Chanel pour son pantalon en denim brodé de mohair à la machine Cornely réalisée par l’Atelier Montex, écho aux costumes folkloriques de sa région d’origine, la Bavière.  ANTOINE HARINTHE               C’est sous un soleil radieux que s’est déroulée la 37e édition du Festival international de mode, de photographie et d’accessoires d’Hyères. Pendant quatre jours, du 13 au 16 octobre, sur les hauteurs de la Cité des palmiers, à la Villa Noailles, le petit monde de la mode, entouré de visiteurs locaux, s’est retrouvé pour célébrer la jeune création. « Cela fait plaisir de vous voir aussi nombreux après deux ans de régime sec, annonçait dans son discours d’ouverture Jean-Pierre Blanc, le fondateur du Festival varois. C’est la joie, l’enthousiasme, la force de la jeunesse et de la découverte qui nous guident cette année encore pour vous offrir un programme de choix. »          Créée en 1986 par cet enfant du pays, alors âgé de 22 ans, la manifestation gagne chaque année en notoriété et en ampleur. Baptisé à l’époque « Le salon des jeunes stylistes », l’événement était alors organisé avec trois francs six sous, de manière libre et spontanée avec déjà cette même idée : aider de jeunes talents sans réseau ni argent à percer dans un milieu fermé où il valait mieux être « fils de » pour réussir, comme aime à le rappeler Jean-Pierre Blanc.                           Lire aussi :  Upcycling et métavers au Festival d’Hyères                 Une passion au long cours et un sacerdoce pour celui qui voit trente plus tard sa persévérance récompensée. « C’est le plus ancien concours pour les jeunes créateurs dans le monde avec une mission qui n’a jamais changé, celle d’identifier, d’aider, d’accompagner, de soutenir et de promouvoir les jeunes talents », a précisé Bruno Pavlovsky, président des activités mode de Chanel et président de la Fédération de la Haute Couture et de la Mode, lors de la cérémonie d’ouverture, jeudi 13 octobre.          Un esprit convivial          Cette édition à la programmation artistique particulièrement riche, marquée par la visite de la ministre de la Culture Rima Abdul-Malak, a franchi une étape supplémentaire dans son institutionnalisation. Un grand défilé vendredi et samedi, des concerts des chanteuses Axelle Red et Pomme, des performances du collectif artistique marseillais La Famille Maraboutage, des expositions, un déjeuner à la Villa Magdala, centre culturel niché au cœur d’un parc arboré sur les hauteurs de Costebelle, des soirées à l’aéroport d’Hyères… Le parcours a été jalonné d’événements festifs et culturels.          Apprécié pour son ambiance « à la bonne franquette », chaleureuse et sans prétention, le Festival se transforme chaque année davantage en une petite Fashion Week hors de Paris, attirant de plus en plus d’influenceurs aux looks griffés, shootés comme aux abords des défilés dans les escaliers en béton de la villa moderniste par des photographes de « street style » venus spécialement pour l’événement. Une manière d’assurer sur les réseaux sociaux une visibilité au Festival, soutenu par une foule importante de partenaires : Chanel, le19M, Première Vision, LVMH, Hermès, American Vintage, la Fédération de la Haute Couture et de la Mode, le Défi, Galeries Lafayette, L’Atelier des Matières, Mercedes-Benz, etc.        Il vous reste 67.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/10/16/l-audace-et-l-ecoresponsabilite-primees-au-festival-d-hyeres_6146048_4497319.html"},"headline":"L\u2019audace et l\u2019\u00e9coresponsabilit\u00e9 prim\u00e9es au Festival d\u2019Hy\u00e8res","dateCreated":"2022-10-16T17:40:35+02:00","datePublished":"2022-10-16T17:40:35+02:00","dateModified":"2022-10-16T18:12:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Go\u00fbt du Monde","Festival d'Hy\u00e8res"],"keywords":["Le Go\u00fbt du Monde","Mode","Festival d'Hy\u00e8res"],"description":"La Finlandaise Jenny Hyt\u00f6nen a remport\u00e9 le Grand Prix mode de la 37e \u00e9dition du Festival international de mode, de photographie et d\u2019accessoires d\u2019Hy\u00e8res, dans le Var.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Abriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/1101/0/2667/1333/1342/671/60/0/df4da2a_1665932193701-grand-prix-mode-jenny-hytonen-photos-vanni-bassetti-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Go\u00fbt du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival d'Hy\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-d-hyeres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/16/19-16">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Deux ans après l’assassinat du professeur d’histoire-géographie, qui a profondément marqué la ville où il enseignait, le projet porté par la mairie est jugé encore trop timide.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Samuel Paty             Après la mort de Samuel Paty, à Conflans-Sainte-Honorine, un plan d’action pour la jeunesse qui peine à convaincre      Deux ans après l’assassinat du professeur d’histoire-géographie, qui a profondément marqué la ville où il enseignait, le projet porté par la mairie est jugé encore trop timide.          Par Robin Richardot         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La maison des jeunes et de la culture, à Conflans-Sainte-Honorine (Yvelines), le 13 octobre 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »               La réaction politique a vite suivi après le choc. Un mois après l’assassinat de Samuel Paty, le 16 octobre 2020, Laurent Brosse (divers droite), maire de Conflans-Sainte-Honorine (Yvelines), évoquait un plan d’action pour la jeunesse et la citoyenneté dans une visioconférence réunissant différents acteurs locaux. Le 17 mai 2021, le projet était définitivement validé après délibération au conseil municipal.          Depuis, c’est un peu flou. Si Laurent Brosse se félicite d’avoir reçu une Marianne d’or pour récompenser ce plan d’action, le 21 septembre 2022, les élus d’opposition ainsi que les Conflanais croisés, jeudi 13 octobre, témoignent d’un projet à la matérialisation timide. « Jamais entendu parler », lâche Mario (qui a souhaité rester anonyme, comme les personnes citées par leur seul prénom), 44 ans, père de deux enfants de 5 et 18 ans. « Nous n’avons pas forcément des échos retentissants de ce plan d’action », reconnaît Delphine, 50 ans, aux côtés de sa fille, en 6e au collège du Bois d’Aulne – celui où enseignait Samuel Paty –, qui acquiesce. « On ne peut pas dire qu’il n’y a rien, mais, dans le ressenti, ça reste ténu. Certaines actions se matérialisent, mais c’est assez sporadique », conclut Céline Ribet, présidente de la PEEP de Conflans-Sainte-Honorine.          « Ce n’est que de la com »          Attablé à son bureau, le maire reconnaît « peut-être un manque de communication », précisant que les mesures mises en place seront explicitées dans le prochain magazine de la ville. Après un été agité – il a été placé en garde à vue à deux reprises en juillet, une fois pour un refus d’obtempérer, une autre à la suite d’une plainte pour « harcèlement moral » déposée par son ex-compagne –, Laurent Brosse défend tout de même le premier bilan de ce projet, qui s’organise autour de quatre axes : le vivre-ensemble dans le respect des valeurs communes, la prévention de la radicalisation et des comportements déviants, la parentalité et l’éducation aux médias. « Ce plan a été établi en concertation avec les associations, les communautés éducatives et religieuses, les bailleurs sociaux et les élus », résume l’édile.                           Lire aussi :  Un professeur menacé de mort en Alsace pour avoir évoqué les caricatures de Mahomet                 Le maire liste différentes initiatives : un plan de lutte contre le harcèlement scolaire et le cyberharcèlement, des formations proposées aux agents de la ville pour repérer les comportements déviants, des conférences à la médiathèque sur le dessin de presse, le renforcement des actions de la maison des jeunes et de la culture, la mise en place d’un « passeport pour le civisme » pour les élèves de CM2 et d’un conseil municipal des jeunes de 12 à 17 ans. Selon lui, 1 200 personnes ont été concernées par ces actions.        Il vous reste 29.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/16/apres-la-mort-de-samuel-paty-a-conflans-sainte-honorine-un-plan-d-action-pour-la-jeunesse-qui-peine-a-convaincre_6146033_3224.html"},"headline":"Apr\u00e8s la mort de Samuel Paty, \u00e0 Conflans-Sainte-Honorine, un plan d\u2019action pour la jeunesse qui peine \u00e0 convaincre","dateCreated":"2022-10-16T16:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-16T16:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Samuel Paty"],"keywords":["Police et justice","Samuel Paty","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Deux ans apr\u00e8s l\u2019assassinat du professeur d\u2019histoire-g\u00e9ographie, qui a profond\u00e9ment marqu\u00e9 la ville o\u00f9 il enseignait, le projet port\u00e9 par la mairie est jug\u00e9 encore trop timide.","author":[{"@type":"Person","name":"Robin Richardot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0e17ca4_1665818580611-bg-hl-26008.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Samuel Paty","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/attentat-de-conflans/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/16/19-17">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Peu connue, la mythologie japonaise regorge de divinités, de personnages hauts en couleurs et de récits épiques, à l’honneur au mois d’octobre lors du Kamiarizuki, le « mois de la présence des kamis ». Voici un condensé de l’essentiel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde des religions        Japon             Comprendre la mythologie japonaise en quatre clés      Peu connue, la mythologie japonaise regorge de divinités, de personnages hauts en couleurs et de récits épiques, à l’honneur au mois d’octobre lors du Kamiarizuki, le « mois de la présence des kamis ». Voici un condensé de l’essentiel.          Par Fabien Trécourt         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 09h00    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un visiteur devant « Univers/Final Fantasy », de l’artiste japonais Yoshitaka Amano. A la Bundeskunsthalle, à Bonn, le 28 juillet 2011.  OLIVER BERG/AFP               Des mangas aux jeux vidéo, en passant par les animations des studios Ghibli ou les arts martiaux, la culture nippone a largement infusé à l’intérieur de nos sociétés occidentales. Les grands mythes japonais, qui en constituent la matrice, restent pourtant largement méconnus. Et pour cause : « Il n’existe pas à ce jour de bonne traduction française des corpus de textes qui les rassemblent », souligne Alain Rocher, spécialiste des religions et traditions populaires du Japon, qui en offre un panorama exceptionnel dans « Les 100 Légendes de la mythologie japonaise » (« Que sais-je ? », PUF, 128 pages, 9 euros).           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/16/19-18">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le photographe Victor Point cosigne « Génération infertile ? », un ouvrage entre l’enquête scientifique et le recueil de témoignages. Il a aussi documenté, en photos, le parcours de PMA de son couple.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          L'époque       Vie intime             « Pendant longtemps, l’infertilité était considérée comme le problème de la femme »      Le photographe Victor Point cosigne « Génération infertile ? », un ouvrage entre l’enquête scientifique et le recueil de témoignages. Il a aussi documenté, en photos, le parcours de PMA de son couple.          Propos recueillis par Anaïs Coignac         Publié hier à 10h00, mis à jour hier à 10h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                De gauche à droite : Pauline Pellissier, Victor Point, Estelle Dautry, les trois auteurs de « Génération infertile ? ».  NICOLAS DE BOUVILLE               Victor Point est photographe et coauteur, avec les journalistes Estelle Dautry et Pauline Pellissier, de Génération infertile ? (Autrement, 272 pages, 20 euros). Un ouvrage entre l’enquête scientifique et le recueil de témoignages. Il a aussi documenté en photos le parcours de PMA mené avec sa femme, publié en 2020 dans le magazine Polka. Ils interviennent ensemble dans le spectacle Bliss Stories, adapté du podcast du même nom et qui reprend sa tournée en novembre.          Quelle a été votre principale découverte en menant cette enquête ?          J’ai été marqué par l’inégalité dans tous les domaines en matière d’infertilité. On ne vit pas les mêmes parcours selon sa région, son âge, son passif médical ou ses revenus. L’infertilité est un miroir de toutes les inégalités qui existent dans la société. Certains territoires demeurent très mal desservis. Et, globalement, un couple de jeunes trentenaires cadres dans une grande ville pourra ajuster ses horaires, se rendre en clinique pour éviter l’attente de l’hôpital et sera moins contraint qu’un couple de ruraux à moindres revenus, avec des métiers peu flexibles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ces couples infertiles qui ont renoncé à avoir un enfant : « C’est un deuil qui ne m’empêche plus d’avancer »                 Dans le livre, vous parlez des « infertilités masculines » comme d’un « impensé persistant ». Pouvez-vous expliquer ?          Si l’infertilité reste un tabou, il y a des tabous dans le tabou. Une femme va voir un gynécologue une fois par an tandis que l’homme ne va jamais consulter avant d’être confronté à un problème d’infertilité, alors qu’il pourrait voir un andrologue. Cela explique que, pendant longtemps, l’infertilité était considérée comme le problème de la femme. Nous, les hommes, avons aussi plus de mal à en parler que les femmes, ce qui peut renforcer le sentiment d’isolement. Dans le questionnaire que nous avons réalisé, seulement cinq hommes ont répondu, sur cinq cents personnes interrogées. Dans la médecine aussi, cela demeure un impensé. L’infertilité masculine n’est jamais traitée en profondeur. Du moment qu’il éjacule, on considère que l’homme est fertile.          Une de vos sous-parties s’intitule « Envisager l’échec de la PMA ». A quel moment décide-t-on d’arrêter ?          Les limites de chacun sont très personnelles. Certains s’arrêtent au bout de trois ou quatre ans car ils n’en peuvent plus. D’autres stoppent pour des raisons économiques, quoique même les couples modestes se lancent dans des démarches parce que, pour eux, le statut social de parents compte plus que tout le reste. Certains se limitent à deux FIV, d’autres refusent d’être parents après 40 ans ou de passer par le don de gamètes. Ce sont des processus lents, qui se font par étapes. Dans ce parcours pour avoir un enfant, il y a cette obsession du happy end : les médecins, l’entourage essaient de nous rassurer en nous disant que cela se terminera bien. Ça les rassure aussi. Mais l’enfant n’arrive pas toujours.        Il vous reste 21.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/10/15/pendant-longtemps-l-infertilite-etait-consideree-comme-le-probleme-de-la-femme_6145937_4497916.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pendant longtemps, l\u2019infertilit\u00e9 \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme le probl\u00e8me de la femme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-15T10:00:19+02:00","datePublished":"2022-10-15T10:00:19+02:00","dateModified":"2022-10-15T10:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Vie intime"],"keywords":["L'\u00e9poque","Vie intime"],"description":"Le photographe Victor Point cosigne \u00ab\u00a0G\u00e9n\u00e9ration infertile\u00a0?\u00a0\u00bb, un ouvrage entre l\u2019enqu\u00eate scientifique\u00a0et le recueil de t\u00e9moignages. Il a aussi document\u00e9, en photos, le parcours de PMA de son couple.","author":[{"@type":"Person","name":"Ana\u00efs Coignac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/63/0/1920/960/1342/671/60/0/6a6aa42_1665647746649-generation-infertile.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie intime","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-intime/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/16/19-19">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Le vidéoclub aux 10 000 DVD de Daniel Lecointre, au Loroux-Bottereau (Loire-Atlantique), fermera définitivement le 30 octobre. Il ne restera alors plus que deux commerces de ce type en France, derniers résistants contre le streaming et la VoD.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      L'époque       La France buissonnière         La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Chronique            Frédéric Potet        Le vidéoclub aux 10 000 DVD de Daniel Lecointre, au Loroux-Bottereau (Loire-Atlantique), fermera définitivement le 30 octobre. Il ne restera alors plus que deux commerces de ce type en France, derniers résistants contre le streaming et la VoD.   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Daniel Lecoindre, alias Dan, dans son vidéo club de Loroux-Bottereau (Loire Atlantique), le 11 octobre.  FP               Aux temps anciens de la cassette VHS, la France d’avant Netflix a compté jusqu’à 8 000 vidéoclubs. Combien reste-t-il aujourd’hui de ces magasins consacrés à la location de films (sur DVD désormais) ? « Seulement trois, à ma connaissance : un à Paris, un dans l’Essonne, à Savigny-sur-Orge, et… le mien », estime Daniel Lecointre, le patron de Dan Vidéo Club, au Loroux-Bottereau (Loire-Atlantique). Une institution en soi, un bastion antidématérialisation que cette boutique de 60 mètres carrés, promise à une disparition proche. Atteint par l’âge de la retraite, « Dan », 62 ans, tirera définitivement son rideau, le 30 octobre, fermant la porte sur trente années d’engagement au service du cinéma à domicile.           « Les clients ont beau être nourris au numérique, ils ressentent le besoin de voir et de toucher ces objets que sont les DVD. D’échanger, aussi, de vive voix »          C’est qu’il a fallu donner de son temps pour fidéliser une clientèle aussi longtemps, dans cette petite ville de 8 000 habitants. Non content de proposer des disques en polycarbonate à l’ère du streaming, Dan Vidéo Club a la particularité d’être ouvert sept jours sur sept et trois cent soixante-cinq jours par an, « même le matin de Noël ». Célibataire sans enfants, son gérant met sur le compte d’un long séjour aux Etats-Unis son ardeur au travail. Enrôlé à l’âge de 20 ans par une compagnie aérienne, à Miami, il forgera sur place sa passion pour le 7e art grâce à la chaîne Blockbuster Video de location de VHS. De retour en France, huit ans plus tard, il décide d’ouvrir sa propre enseigne, dans la ville où il a grandi. « La mairie m’avait dit, à l’époque, que ce genre d’activité ne marcherait jamais dans une commune rurale, se souvient-il. Les débuts ont été fulgurants. La société de consommation battait son plein. Tous les ménages s’équipaient en lecteurs. »          De jeunes couples avec enfants          L’Amérique n’a cessé, depuis, de veiller sur les destinées de ce commerce, aujourd’hui coincé entre une boutique de produits ésotériques et un livreur de pizzas. La bannière étoilée flotte sur sa devanture ; à l’intérieur, le fanion d’une équipe de hockey et une effigie de la statue de la Liberté s’immiscent au milieu d’un ensemble de rayons abondamment garnis en boîtiers. « Mon magasin est atypique, reconnaît le loueur. C’est aussi pour cela que les clients continuent de franchir son seuil. Etonnamment, la moitié d’entre eux sont des jeunes couples avec enfants. Ils ont beau être nourris au numérique, ils ressentent le besoin de voir et de toucher ces objets que sont les DVD. D’échanger, aussi, de vive voix. »        Il vous reste 40.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/10/16/la-france-buissonniere-chez-dan-l-un-des-tout-derniers-loueurs-de-dvd-mais-plus-pour-longtemps_6145998_4497916.html"},"headline":"La France buissonni\u00e8re\u00a0: chez Dan, l\u2019un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps","dateCreated":"2022-10-16T07:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-16T07:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","La France buissonni\u00e8re"],"keywords":["L'\u00e9poque","Vie sociale","La France buissonni\u00e8re"],"description":"Le vid\u00e9oclub aux 10\u00a0000 DVD de Daniel Lecointre, au Loroux-Bottereau (Loire-Atlantique), fermera d\u00e9finitivement le 30\u00a0octobre. Il ne restera alors plus que deux commerces de ce type en France, derniers r\u00e9sistants contre le streaming et la VoD.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Potet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/03/330/0/885/437/1342/671/60/0/ce7f6da_287162393-le-monde-45x45-b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France buissonni\u00e8re","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-buissonniere/"}}
       


        
  
