<FILE-date="2022/10/16/19">

<article-nb="2022/10/16/19-1">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Athènes a accusé la Turquie « d’instrumentaliser l’immigration illégale » mais Ankara a démenti toute implication dans les mauvais et dégradants traitements infligés à ces réfugiés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Immigration en Europe             Grèce : 92 réfugiés retrouvés nus à la frontière avec la Turquie      Athènes a accusé la Turquie « d’instrumentaliser l’immigration illégale » mais Ankara a démenti toute implication dans les mauvais et dégradants traitements infligés à ces réfugiés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h36, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une « image inhumaine », selon le ministre grec de la protection civile. Vendredi 14 octobre, 92 réfugiés ont été retrouvés nus après avoir été forcés, selon Athènes, de traverser le fleuve Evros séparant la Turquie de la Grèce. L’agence européenne de surveillance aux frontières, Frontex, a confirmé dimanche à l’Agence France-presse avoir porté secours à ces personnes avec le concours des autorités grecques, selon une porte-parole, Paulina Bakula.            Les agents de Frontex « ont rapporté que les migrants avaient été retrouvés nus et certains d’entre eux avaient des blessures visibles », a-t-elle ajouté depuis Varsovie, siège de l’organisation, alors qu’Athènes assure qu’Ankara a forcé ces personnes à se dévêtir avant de les expulser du côté grec de la frontière.            « Honte à la civilisation »            Le ministre grec de la protection civile, Takis Theodorikakos, a accusé la Turquie « d’instrumentaliser l’immigration illégale » mais Ankara a démenti toute implication dans les mauvais et dégradants traitements infligés à ces réfugiés. La Grèce doit arrêter « la manipulation et la malhonnêteté », selon un tweet en anglais du ministre adjoint turc de l’intérieur, Ismail Catakli.                 La plupart de ces réfugiés, des Syriens et des Afghans, « ont décrit à des agents de Frontex que trois véhicules de l’armée turque les avaient transférés au niveau de l’Evros », a assuré Takis Theodorikakos dans un entretien avec la chaîne de télévision privée Skai. Le ministre grec des migrations grec, Notis Mitarachi, avait qualifié samedi l’incident de « honte à la civilisation ».                             Lire aussi :  En Grèce, au moins vingt-trois morts dans le naufrage de deux bateaux de migrants                   Athènes est régulièrement pointée du doigt par les ONG et différentes enquêtes journalistiques pour des refoulements illégaux et violents effectués à ses frontières maritime et terrestre avec la Turquie. Mais elle a toujours nié avoir recours à cette pratique contraire au droit international. A la fin de septembre, à la tribune des Nations unies, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, avait accusé la Grèce de transformer la mer Egée en « cimetière » avec « ses politiques oppressives ».            Réagissant à l’incident, dimanche, l’ONG Mare Liberum a estimé que « dans la région de l’Evros, les crimes contre les droits de l’homme sont systématiques et commis à une échelle quotidienne de la part de la Turquie et de la Grèce ». « Lorsque ces crimes sont discutés publiquement par les membres des gouvernements, cela ne sert qu’à alimenter le conflit entre la Grèce et la Turquie », poursuit l’ONG.                             Lire aussi :  A Zarzis, les pêcheurs tunisiens en première ligne face aux naufrages de migrants                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La gastronomie, institution française  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/16/grece-92-refugies-retrouves-nus-a-la-frontiere-avec-la-turquie_6146047_3210.html"},"headline":"Gr\u00e8ce\u00a0: 92 r\u00e9fugi\u00e9s retrouv\u00e9s nus \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Turquie","dateCreated":"2022-10-16T17:36:48+02:00","datePublished":"2022-10-16T17:36:48+02:00","dateModified":"2022-10-16T18:31:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Turquie","Gr\u00e8ce","Immigration en Europe"],"description":"Ath\u00e8nes a accus\u00e9 la Turquie \u00ab\u00a0d\u2019instrumentaliser l\u2019immigration ill\u00e9gale\u00a0\u00bb mais Ankara a d\u00e9menti toute implication dans les mauvais et d\u00e9gradants traitements inflig\u00e9s \u00e0 ces r\u00e9fugi\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/435/0/5225/2612/1342/671/60/0/9b4f635_1665933234412-2020-03-03t084633z-2096946413-rc28cf9p4ws3-rtrmadp-3-syria-security-turkey-migrants.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/16/19-2">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Les prévisions, incluant des investissements chinois, excèdent la demande anticipée à moyen terme sur le Vieux Continent. Un risque qui pourrait amener le secteur à refroidir ses ardeurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Industrie automobile             En Europe, le risque d’une surproduction de batteries pour les véhicules électriques      Les prévisions, incluant des investissements chinois, excèdent la demande anticipée à moyen terme sur le Vieux Continent. Un risque qui pourrait amener le secteur à refroidir ses ardeurs.          Par Jean-Michel Normand         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 En dépit de l’ampleur de la demande de véhicules électriques, les fabricants de batteries chinois se font du souci. Le numéro un mondial CATL (Contemporary Amperex Technology) doit faire face à un sérieux problème qui pourrait perturber le démarrage de sa première unité européenne, installée à Erfurt, en Thuringe (Allemagne). « Nous sommes affectés par la pénurie de gaz car la production de batteries exige beaucoup d’énergie », s’inquiète Matthias Zentgraf, président de CATL-Europe auprès de Bloomberg.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Les constructeurs de voitures chinois arrivent en pleine période de rupture, alors que les Japonais ont dû s’imposer un long apprentissage »                 La moitié de la consommation de l’établissement qui doit entrer en activité d’ici à la fin de l’année est en effet assurée par les livraisons de gaz naturel. CATL assure « travailler intensivement » à des solutions alternatives passant par le recours à de l’électricité renouvelable et promet que l’usine pourra fonctionner cet hiver. L’arrêt des livraisons en provenance de Russie pose un problème imprévu à la firme chinoise qui a annoncé cet été un investissement de 7,3 milliards d’euros en partenariat avec Mercedes pour produire des batteries en Hongrie et envisage de lancer une troisième usine.          « Des surcapacités de près de 50 % »          A plus long terme, d’autres incertitudes émergent autour de la fabrication de batteries en Europe. Alors que les projets se multiplient, en particulier en Allemagne qui pourrait devenir le premier pays producteur sur le continent, l’hypothèse d’un trop-plein commence à se faire jour.  « Les annonces de capacités de production de cellules de batteries à horizon 2030 posent question, estime Jamel Taganza, spécialiste de l’automobile au sein du cabinet Inovev. Selon nos prévisions, la demande en cellules de batteries devrait être d’environ 350 GWh alors que les capacités annoncées seront, au minimum, de l’ordre de 665 GWh, soit des surcapacités de près de 50 %. Qu’en ferons-nous ? Les exporter ? Les affecter à d’autres applications ? Les réduire ? »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les groupes automobiles chinois électrisent le marché européen                 Plusieurs projets semblent d’ores et déjà menacés. En particulier celui d’une usine de batteries Tesla, non loin de la Gigafactory déjà existante à Berlin, qui pourrait s’effacer au profit d’une unité localisée aux Etats-Unis. Une conséquence directe de l’annonce du plan Biden qui prévoit de réserver les incitations fiscales aux seuls véhicules électriques dotés de batteries produites en Amérique du Nord.          Les fabricants chinois commencent aussi à s’inquiéter du regard porté sur le bilan environnemental de leur activité. Zeng Yuqun, président de CATL, souhaite que la Chine se préoccupe davantage de l’empreinte carbone de l’ensemble du cycle de fabrication des véhicules électriques produits sur son sol. Le pays, a-t-il estimé lors d’un colloque organisé fin août à Pekin, « s’est apparemment laissé distancer » dans ce domaine.        Il vous reste 13.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/16/en-europe-le-risque-d-une-surproduction-de-batteries-pour-les-vehicules-electriques_6146045_3234.html"},"headline":"En Europe, le risque d\u2019une surproduction de batteries pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques","dateCreated":"2022-10-16T17:30:10+02:00","datePublished":"2022-10-16T17:30:10+02:00","dateModified":"2022-10-16T17:30:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Voiture","Mondial de l'automobile","Entreprises","Industrie","Industrie automobile","\u00c9conomie"],"description":"Les pr\u00e9visions, incluant des investissements chinois, exc\u00e8dent la demande anticip\u00e9e \u00e0 moyen terme sur le Vieux Continent. Un risque qui pourrait amener le secteur \u00e0 refroidir ses ardeurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/262/0/4753/2376/1342/671/60/0/005822e_1665674645409-000-32ku7fy-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/16/19-3">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Dans un entretien au « Monde », l’historien de l’automobile Jean-Louis Loubet revient sur le bouleversement de l’arrivée des constructeurs nippons en Europe dans les années 1980 pour éclairer celui des Chinois aujourd’hui.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Industrie automobile             « Les constructeurs de voitures chinois arrivent en pleine période de rupture, alors que les Japonais ont dû s’imposer un long apprentissage »      Dans un entretien au « Monde », l’historien de l’automobile Jean-Louis Loubet revient sur le bouleversement de l’arrivée des constructeurs nippons en Europe dans les années 1980 pour éclairer celui des Chinois aujourd’hui.          Propos recueillis par Jean-Michel Normand         Publié aujourd’hui à 17h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Jean-Louis Loubet est historien de l’automobile. Il revient sur le débarquement des Japonais dans les années 1980 qui avait soulevé un vent de panique dans l’industrie européenne.          Dans les années 1980, l’arrivée en Europe des marques japonaises a suscité de nombreuses craintes parmi les constructeurs. Etaient-elles justifiées ?          L’inquiétude était bien réelle. Pas tant au niveau des voitures japonaises, qui étaient des propulsions aux roues arrière et paraissaient assez peu sophistiquées voire rustiques. Les marques européennes étaient sûres de la supériorité de leurs produits, plus modernes avec leurs roues arrière indépendantes et la traction aux roues avant. En revanche, lorsqu’ils regardaient les usines de leurs nouveaux concurrents, les Européens avaient l’impression de ne pas se trouver sur la même planète. Les firmes nippones achetaient 75 % de leurs voitures à des sous-traitants alors qu’eux-mêmes en fabriquaient 75 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les groupes automobiles chinois électrisent le marché européen                 Les dirigeants de Peugeot et de Renault se sont alors rendus au Japon pour comprendre à qui ils avaient affaire. Ils ont découvert une organisation fondée sur la qualité et l’absence de stock, très éloignée de la réalité qu’ils connaissaient. Ils furent abasourdis. Jamais, pensaient-ils, ils ne pourraient adopter cette organisation dans les usines de Billancourt ou de Sochaux.          Le rapport prix/équipement des voitures japonaises était très intéressant. La concurrence a-t-elle été déstabilisée ?          Les marques françaises étaient très étonnées par les tarifs pratiqués par les nouveaux venus. Elles étaient persuadées que leurs rivaux asiatiques étaient fortement subventionnés par l’Etat japonais. Leurs dirigeants s’en sont ouverts au gouvernement français, qui, après s’être penché sur le sujet, leur a assuré qu’il n’en était rien.          Finalement, l’Europe n’a pas subi le raz de marée japonais tant redouté. On ne peut pas en dire autant des Etats-Unis…          Les marques américaines ont été beaucoup plus affectées par l’arrivée de Toyota, de Nissan ou de Honda. Les trois grands de Detroit disposaient de modèles dont les coûts n’étaient pas maîtrisés et dont les motorisations étaient complètement inadaptées aux conséquences du choc pétrolier. Comparativement, la conception des modèles européens était bien meilleure et c’est ce qui leur a permis de mieux résister, d’autant que l’Europe a protégé son marché.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, le risque d’une surproduction de batteries pour les véhicules électriques                 On peut même dire qu’une sorte d’osmose s’est produite. Progressivement, les Japonais ont mis à niveau leurs véhicules et conçu toutes leurs voitures comme s’il s’agissait de les vendre aux clients du Vieux Continent. En parallèle, les Européens ont transformé leurs usines en adoptant une organisation proche de celle de leurs concurrents. Quant aux Coréens, qui sont arrivés plus tard, ils se sont largement inspirés des Japonais, en jouant à la fois sur le prix et la qualité.        Il vous reste 26.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/16/les-constructeurs-de-voitures-chinois-arrivent-en-pleine-periode-de-rupture-alors-que-les-japonais-ont-du-s-imposer-un-long-apprentissage_6146043_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les constructeurs de voitures chinois arrivent en pleine p\u00e9riode de rupture, alors que les Japonais ont d\u00fb s\u2019imposer un long apprentissage\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-16T17:10:09+02:00","datePublished":"2022-10-16T17:10:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["Voiture","Mondial de l'automobile","Industrie automobile","Chine","Japon","Entreprises","Asie-Pacifique","\u00c9conomie","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019historien de l\u2019automobile Jean-Louis Loubet revient sur le bouleversement de l\u2019arriv\u00e9e des constructeurs nippons en Europe dans les ann\u00e9es 1980 pour \u00e9clairer celui des Chinois aujourd\u2019hui.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/61/0/1221/610/1342/671/60/0/ecdfe75_1665672473925-000-sapa971209055280.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/16/19-4">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Les marques automobiles chinoises débarquent en force au Mondial de l’automobile de Paris, qui s’ouvre le 17 octobre. Une façon d’afficher leurs grandes ambitions sur le marché européen de la voiture électrique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           Europa Press via Getty Images                        Économie       Industrie automobile         Les groupes automobiles chinois électrisent le marché européen   Par Jean-Michel Normand   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteLes marques automobiles chinoises débarquent en force au Mondial de l’automobile de Paris, qui s’ouvre le 17 octobre. Une façon d’afficher leurs grandes ambitions sur le marché européen de la voiture électrique.                Il n’y a pas si longtemps, on raillait encore leurs noms – Great Wall, autrement dit « Grande Muraille », BYD pour « Build Your Dreams » (« construisez vos rêves ») ou MG, passé un temps du Morris Garages originel (et britannique) à « Modern Gentleman » – et leur propension à plagier le style des modèles étrangers à succès. Les marques chinoises ne font désormais plus sourire.          Après une interruption forcée de quatre ans pour cause de crise sanitaire, l’édition 2022 du Mondial de l’automobile de Paris qui, pour le public, se tiendra du 18 au 23 octobre, coïncide avec les premières tentatives d’envergure engagées par ces constructeurs en vue de prendre pied sur le marché européen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine, rendez-vous manqué des groupes automobiles français                 L’industrie automobile chinoise ne fait plus mystère de ses ambitions planétaires. Depuis deux ans, elle domine déjà l’immense marché chinois (26 millions d’immatriculations en 2021), le plus important au monde et l’un des seuls à avoir progressé cette année. Les firmes étrangères qui y prospéraient par le biais de co-entreprises abandonnent des parts de marché aux marques nationales. Celles-ci comptent pousser leur avantage en allant défier les Européens sur leur propre terrain. L’Asie du Sud-Est, chasse gardée des Japonais, est aussi en ligne de mire, avant de mettre le cap sur les Etats-Unis.          Fenêtre de tir idéale          Les constructeurs chinois le savent : le moment est idéal. La conversion de l’Europe au tout-électrique, engagée à contre-cœur par les marques historiques, ressemble à une aubaine. En plaçant tous les acteurs sur un pied d’égalité, l’électrification a permis d’abolir l’infériorité technologique rédhibitoire que leur imposait le règne du moteur thermique. La hiérarchie mondiale des marques automobiles, gravée dans le marbre depuis des décennies, vacille.          Depuis dix ans, Pékin a organisé et soutenu cette transition à grand renfort de quotas et de subventions, encourageant Great Wall Motors, Geely, BYD, SAIC (propriétaire de MG, entre autres), Xpeng, FAW, Chang’an, Brilliance, Dongfeng ou GAC à creuser leur sillon. Tous ne survivront pas, mais le résultat est là : il se vend en Chine deux fois plus de modèles 100 % électriques qu’aux Etats-Unis, au Japon et en Europe réunis. Et cette mise en ordre de bataille n’oublie pas les infrastructures : en Chine, on compte une borne de recharge publique pour trois véhicules électriques ou hybrides-rechargeables, alors que l’Europe court derrière l’objectif de une pour huit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, le secteur automobile dévasté par la stratégie zéro Covid                 Aidés, entre autres, par l’expérience accumulée grâce aux co-entreprises créées avec les marques étrangères, les groupes chinois ont acquis une expertise technologique que personne ne songe à contester. A cela s’ajoute la capacité à tirer les coûts de production vers le bas en valorisant les économies d’échelle qu’autorise l’ampleur de leur marché domestique. « Généraliser la voiture électrique, c’est dérouler le tapis rouge double épaisseur sous les roues des marques venues de Pékin, de Shanghaï ou de Wuhan », peste un représentant du groupe Stellantis, propriétaire des marques Peugeot, Fiat, Chrysler et Citroën.        Il vous reste 73.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/16/les-groupes-automobiles-chinois-electrisent-le-marche-europeen_6146037_3234.html"},"headline":"Les groupes automobiles chinois \u00e9lectrisent le march\u00e9 europ\u00e9en","dateCreated":"2022-10-16T17:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-16T17:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-16T17:00:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Voiture","Mondial de l'automobile","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie automobile"],"description":"Les marques automobiles chinoises d\u00e9barquent en force au Mondial de l\u2019automobile de Paris, qui s\u2019ouvre le 17\u00a0octobre. Une fa\u00e7on d\u2019afficher leurs grandes ambitions sur le march\u00e9 europ\u00e9en de la voiture \u00e9lectrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/472/0/5109/2554/1342/671/60/0/1b9e511_1665671716232-gettyimages-1424611912.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/16/19-5">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Agé de 41 ans, il était invité par un groupe à jouer sur la scène de l’Accor Arena. Il est mort des suites d’un malaise et « malgré l’intervention des secours », a fait savoir la salle de spectacles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Musiques       Haïti             Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris      Agé de 41 ans, il était invité par un groupe à jouer sur la scène de l’Accor Arena. Il est mort des suites d’un malaise et « malgré l’intervention des secours », a fait savoir la salle de spectacles.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h09        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une figure de la scène musicale haïtienne s’est éteinte sur scène. Le chanteur Michael Benjamin, connu sous son nom de scène Mikaben et âgé de 41 ans, est en effet mort samedi 15 octobre au soir lors d’un concert à l’Accor Arena à Paris, a annoncé dimanche la salle de spectacles.            Mikaben, qui se produisait avec le groupe haïtien de musique kompa Carimi, « est décédé suite à un malaise survenu sur scène et malgré l’intervention des secours », a ainsi annoncé sur Twitter l’équipe de l’Accor Arena, se disant « terriblement affectée » par cette nouvelle.            Hier soir lors du concert de Carimi, l’un des chanteurs, Michael Benjamin, Mikaben de son nom d’artiste est décédé… https://t.co/XwfOklKU77— Accor_Arena (@Accor Arena)              « Une grande référence de la musique haïtienne »            Mikaben avait été invité par le groupe Carimi, formé dans les années 2000, à l’occasion d’un concert unique en France. Selon des vidéos publiées sur les réseaux sociaux, il s’est brutalement effondré alors qu’il était en train de quitter la scène en plein morceau. A la suite du malaise du chanteur, le concert a été interrompu et la salle évacuée.                 Né à Port-au-Prince en 1981, fils du chanteur Lionel Benjamin, Mikaben était chanteur, compositeur et producteur. Il avait interprété plusieurs morceaux à succès avec le groupe Carimi, comme Baby I Missed You ou Fanm sa mové.            « C’est une grande référence de la musique haïtienne qui vient de s’éteindre. Le pays et la jeunesse haïtienne ont perdu une belle âme », a tweeté dimanche le premier ministre haïtien, Ariel Henry.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/article/2022/10/16/le-chanteur-haitien-mikaben-est-mort-samedi-sur-scene-lors-d-un-concert-a-paris_6146034_1654986.html"},"headline":"Le chanteur ha\u00eftien Mikaben est mort samedi sur sc\u00e8ne, lors d\u2019un concert \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-10-16T16:09:05+02:00","datePublished":"2022-10-16T16:09:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Musiques","Ha\u00efti"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Ha\u00efti","Musiques","Culture"],"description":"Ag\u00e9 de 41\u00a0ans, il \u00e9tait invit\u00e9 par un groupe \u00e0 jouer sur la sc\u00e8ne de l\u2019Accor Arena. Il est mort des\u00a0suites d\u2019un\u00a0malaise et \u00ab\u00a0malgr\u00e9 l\u2019intervention des secours\u00a0\u00bb, a fait savoir la salle de spectacles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/50/0/594/297/1342/671/60/0/6175113_1665929064985-gettyimages-1153308559-594x594.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ha\u00efti","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/haiti/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/16/19-6">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le secrétaire général du Parti communiste chinois a défendu, dimanche, sa reprise en main de l’Etat-Parti dans un discours de près de deux heures en ouverture du 20ᵉ congrès, au cours duquel il doit se voir confier un troisième mandat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Chine             Xi Jinping l’idéologue définit sa vision pour faire de la Chine une puissance « au premier rang mondial »      Le secrétaire général du Parti communiste chinois a défendu, dimanche, sa reprise en main de l’Etat-Parti dans un discours de près de deux heures en ouverture du 20ᵉ congrès, au cours duquel il doit se voir confier un troisième mandat.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h12, mis à jour à 15h56    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président chinois, Xi Jinping, le 16 octobre 2022, à Pékin, lors de l’ouverture du 20ᵉ congrès du Parti communiste chinois.  THOMAS PETER / REUTERS               Décidément, le Parti communiste chinois (PCC) est un objet politique très particulier. Xi Jinping en a apporté une nouvelle preuve, dimanche 16 octobre, lors de l’ouverture, à Pékin, du 20e congrès du parti. Dans un discours d’une heure et cinquante minutes, le secrétaire général n’a évoqué ni la guerre en Ukraine, ni le ralentissement économique que subit son pays, ni le chômage des jeunes qui atteint des sommets, ni la situation dans la région du Xinjiang, où la Chine est accusée d’interner massivement la minorité ouïgoure, ni même le changement de Constitution qu’il a réalisé en 2018 pour rester au pouvoir aussi longtemps qu’il le souhaite. Même la politique zéro Covid qui paralyse partiellement le pays depuis près de trois ans été réglée en une seule phrase.          Grâce à son maintien, « la vie et la santé de notre population ont été protégées au maximum et la coordination entre la lutte contre l’épidémie et le développement économique et social a obtenu des résultats positifs et importants ». Pas un mot pour les dizaines de millions de Chinois qui, un peu partout dans le pays, ont été confinés chez eux pendant des semaines, dans des conditions parfois inhumaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, le président Xi Jinping vise un pouvoir sans fin                 Même évocation rapide des « bouleversements » à Hongkong, où « l’ordre a été rétabli » grâce à la « concrétisation du principe d’administration de Hongkong par les patriotes ». « Nous continuerons de réprimer résolument les forces qui cherchent à déstabiliser Hongkong et Macao pour déstabiliser la Chine », a-t-il ajouté.          Omniprésence du Parti          Les longues digressions sur l’état dans lequel se trouvait le Parti avant que Xi Jinping n’en prenne la tête en novembre 2012 n’en sont que plus impressionnantes. « La direction du Parti était affaiblie, vidée de son contenu et diluée (…). Des courants d’idées erronées telles que le culte de l’argent, la recherche du plaisir (…) étaient récurrents (…). Le désordre régnait sur Internet. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, la « génération dorée » aux portes du pouvoir                 Autant de critiques de ses prédécesseurs qui n’ont a priori par leur place dans un rapport d’activités consacré aux cinq dernières années, mais qui sont essentielles pour comprendre la « pensée » de Xi Jinping. En bon léniniste, celui-ci juge fondamental de contrôler rigoureusement le Parti pour pouvoir contrôler le pays. Tout en découle. En moins de deux heures, Xi Jinping a évoqué le Parti communiste à 142 reprises et le socialisme a eu droit à 81 occurrences. Cette omniprésence du PCC devrait encore s’accroître dans les cinq ans à venir.          Du « bon côté de l’histoire »          Maintenant que le pays est devenu « modérément prospère », le Parti doit désormais se consacrer à « l’objectif du deuxième centenaire » [du PCC] : faire de la Chine un « grand pays moderne dans tous les domaines » en 2035 et un pays puissant « au premier rang mondial » en 2049. Mais, surtout ne pas croire que moderne rime avec occidental. Bien au contraire. La Chine est du « bon côté de l’histoire », contrairement à « certains pays qui ont réalisé leur modernisation à travers la guerre, la colonisation et le pillage ».        Il vous reste 46.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/16/xi-jinping-l-ideologue-definit-sa-vision-pour-faire-de-la-chine-une-puissance-de-premier-plan_6146031_3210.html"},"headline":"Xi Jinping l\u2019id\u00e9ologue d\u00e9finit sa vision pour faire de la Chine une puissance \u00ab\u00a0au premier rang mondial\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-16T15:12:27+02:00","datePublished":"2022-10-16T15:12:27+02:00","dateModified":"2022-10-16T15:56:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti communiste chinois a d\u00e9fendu, dimanche, sa reprise en main de l\u2019Etat-Parti dans un discours de pr\u00e8s de deux heures en ouverture du 20\u1d49\u00a0congr\u00e8s, au cours duquel il doit se voir confier un troisi\u00e8me mandat.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/1376/0/8256/4128/1342/671/60/0/e4de41e_1665924085824-191998.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/16/19-7">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La banalisation du fascisme a atteint un degré critique en Italie, s’inquiète, dans une tribune au « Monde », l’essayiste Géraldine Schwarz, qui relève l’absence d’un réel travail de mémoire dans ce pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Italie         « Les Italiens se sont cachés derrière les crimes nazis pour faire oublier les leurs, et ont échoué à ancrer solidement la démocratie dans leur société »   Tribune        Géraldine Schwarz  Essayiste        La banalisation du fascisme a atteint un degré critique en Italie, s’inquiète, dans une tribune au « Monde », l’essayiste Géraldine Schwarz, qui relève l’absence d’un réel travail de mémoire dans ce pays.   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En tant que petite-fille d’un nazi, j’ai longtemps projeté l’expérience allemande du travail de mémoire sur d’autres pays. Il me semblait évident que l’Italie, pays qui avait vu naître le fascisme et s’était allié dès la première heure à l’Allemagne nazie, avait nécessairement dû méditer sur son passé.          Mais en réalité, les Italiens se sont cachés derrière la monstruosité des crimes nazis pour faire oublier les leurs, et ont ainsi échoué à apprendre du passé pour ancrer solidement la démocratie dans leur société. Les conséquences sont visibles depuis longtemps, mais leur gravité éclate aujourd’hui au grand jour avec la victoire électorale de Fratelli d’Italia, un parti ouvertement néofasciste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il faut rendre aux Européens la fierté d’appartenir à ce continent »                 Dans les années 1970, l’écrivain Primo Levi (1919-1987), juif italien ayant survécu à Auschwitz et auteur du bouleversant témoignage autobiographie Si c’est un homme (1947), s’inquiétait déjà de l’absence de travail de mémoire dans son pays. Dans une interview à la télévision italienne Rai, il disait : « Comme le massacre a été initié en Allemagne et non en Italie, cela a permis à la plupart des Italiens de trouver un alibi facile : nous ne l’avons pas fait, ce sont eux qu’ils l’ont fait. » Alors qu’en réalité, poursuivait-il, « c’est bien nous qui l’avons commencé : le nazisme en Allemagne était la métastase d’une tumeur localisée en Italie ».          Même si la « question juive » n’était pas prioritaire pour l’Italie fasciste, celle-ci a sans aucun doute collaboré à la Shoah. De sa propre initiative, en 1938, Benito Mussolini (1883-1945) a copié les lois nazies antijuives de Nuremberg, ce qui fut un choc pour les juifs italiens, particulièrement bien intégrés.          Camps de Gonars, Renicci, Monigo          Après son entrée en guerre en juin 1940, l’Italie fit interner les juifs étrangers dans des camps et en expulsa certains hors du pays, où le pire les attendait. La situation s’aggrava après l’occupation allemande du nord de l’Italie en septembre 1943. Avec la collaboration des fascistes, huit mille juifs furent déportés dans les camps de la mort.          Mais les crimes de l’Italie fasciste dépassent largement le cadre de la Shoah. Sa politique extérieure extrêmement brutale est à l’origine de massacres de civils et de bains de sang atroces en Libye, en Ethiopie, en Grèce, en Yougoslavie. En outre, les fascistes érigèrent des centaines de camps de concentration, en Libye, dans les Balkans, ainsi qu’en Italie où ils envoyèrent des dizaines de milliers de victimes, surtout des Slaves que le Duce haïssait.        Il vous reste 65.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/16/les-italiens-se-sont-caches-derriere-les-crimes-nazis-pour-faire-oublier-les-leurs-et-ont-echoue-a-ancrer-solidement-la-democratie-dans-leur-societe_6146029_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Italiens se sont cach\u00e9s derri\u00e8re les crimes nazis pour faire oublier les leurs, et ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 ancrer solidement la d\u00e9mocratie dans leur soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-16T15:00:19+02:00","datePublished":"2022-10-16T15:00:19+02:00","dateModified":"2022-10-16T15:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Italie"],"keywords":["Allemagne","Histoire","Soci\u00e9t\u00e9","Shoah","International","Europe","Italie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La banalisation du fascisme a atteint un degr\u00e9 critique en Italie, s\u2019inqui\u00e8te, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019essayiste G\u00e9raldine Schwarz, qui rel\u00e8ve l\u2019absence d\u2019un r\u00e9el travail de m\u00e9moire dans ce pays.","author":[{"@type":"Person","name":"G\u00e9raldine Schwarz","description":"Essayiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/643/0/5400/2700/1342/671/60/0/1938f52_1665761223509-pns-2807631.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/16/19-8">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Au moins quatre personnes ont été blessées dans cette région frontalière de l’Ukraine. Selon le gouverneur, ce type d’incidents s’est multiplié ces derniers jours.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux      Image de couverture :  La centrale électrique de la région russe de Belgorod après des bombardements ukrainiens, le 14 octobre 2022.   STRINGER / AFP          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, samedi soir, que la situation sur le terrain militaire était actuellement la « plus difficile » près de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, quelques jours après que les forces prorusses ont annoncé qu’elles se rapprochaient de cette ville. « Nous tenons toujours nos positions », a-t-il ajouté.La France va former « jusqu’à 2 000 soldats ukrainiens » sur son sol, a annoncé, samedi, le ministre français des armées, Sébastien Lecornu, dans Le Parisien. « Nous faisons cela en respectant les règles de droit, sans jamais être dans la cobelligérance car nous ne sommes pas en guerre. Nous aidons un pays qui est en guerre », fait valoir le ministre.Au moins onze personnes sont mortes samedi et quinze autres ont été blessées lors d’une fusillade sur un terrain militaire russe dans la région de Belgorod, frontalière de l’Ukraine, a annoncé le ministère russe de la défense, qui a qualifié l’incident « d’attentat ».Le patron de SpaceX, Elon Musk, a annoncé samedi qu’il continuerait à financer le réseau Internet Starlink en Ukraine, après avoir assuré, la veille, que SpaceX n’avait plus les moyens de le faire, dans un appel du pied au gouvernement américain pour qu’il prenne le relais.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. Ces drones iraniens qui sèment la terreur en Ukraine         Analyse. De l’Ukraine à Taïwan, l’agaçant généralissime Elon Musk         Factuel. Dans le port de Hongkong, la présence embarrassante d’un mégayacht russe         Chronique. En Russie, horreurs, mensonges et soupirs de la télé d’Etat         Tribune. Gérard Bensussan : « Le cas russe est un très bon objet d’observation du négationnisme »         Entretien. Jean-Maurice Ripert, ancien ambassadeur de France à Moscou : « Vladimir Poutine ne comprend pas l’Europe »         Reportage. En Ukraine, Vysokopillya, dans la région de Kherson, autre petit village ravagé par l’occupation russe         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-16T12:44:44+00:00","coverageEndTime":"2022-10-17T00:44:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: de nouveaux bombardements dans la r\u00e9gion russe de Belgorod","description":"Au moins quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans cette r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. Selon le gouverneur, ce type d\u2019incidents s\u2019est multipli\u00e9 ces derniers jours.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : de nouveaux bombardements dans la région russe de Belgorod","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Au moins quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans cette r\u00e9gion frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine. Selon le gouverneur, ce type d\u2019incidents s\u2019est multipli\u00e9 ces derniers jours.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/0/0/3000/2044/1342/914/3/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-10-16T12:44:44+00:00"
,"endDate":"2022-10-17T00:44:44+00:00"
  Avec deux semaines de retard sur le calendrier pr\u00e9vu, les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) doivent \u00e9tablir, lundi 17\u00a0octobre, lors d\u2019un conseil des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union, \u00e0 Luxembourg, une mission d\u2019assistance \u00e0 la formation des militaires ukrainiens, dite \u00ab\u00a0EUMAM\u00a0Ukraine\u00a0\u00bb , apr\u00e8s leur engagement pris le 30\u00a0ao\u00fbt dernier \u00e0 Prague.          La France va notamment former \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 deux mille soldats ukrainiens\u00a0\u00bb sur son sol, a annonc\u00e9 samedi le ministre fran\u00e7ais des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, dans un entretien avec\u00a0Le Parisien. Deux quartiers g\u00e9n\u00e9raux, en Allemagne et en Pologne, permettront de coordonner l\u2019entra\u00eenement de 15\u00a0000 soldats ukrainiens dans l\u2019ensemble des pays membres.             Lire aussi :     L\u2019UE \u00e9tablit officiellement sa mission de formation militaire pour l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"15\u00a0000 membres des forces de d\u00e9fense ukrainiennes vont \u00eatre form\u00e9s sur le sol europ\u00e9en","dateModified":"2022-10-16T13:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T12:19:00+00:00","articleBody":"     De nouveaux bombardements ont touch\u00e9 la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, faisant au moins quatre bless\u00e9s, a annonc\u00e9 son gouverneur, Viatcheslav Gladkov, sur Telegram. Ces attaques se sont multipli\u00e9es ces derniers jours.          M.\u00a0Gladkov a pr\u00e9cis\u00e9 que trois membres d\u2019une m\u00eame famille avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lors d\u2019un bombardement sur Belgorod, la capitale de la r\u00e9gion \u00e9ponyme. Deux des bless\u00e9s, touch\u00e9s par des \u00e9clats, ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s.          Selon cette source, des maisons et des voitures ont subi \u00ab\u00a0des d\u00e9g\u00e2ts mineurs\u00a0\u00bb. Le quatri\u00e8me bless\u00e9 est un homme \u00e2g\u00e9 qui a subi une \u00ab\u00a0contusion\u00a0\u00bb lors d\u2019un bombardement pr\u00e8s de Belgorod, toujours selon le gouverneur.          Dans un communiqu\u00e9, le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe a indiqu\u00e9 que \u00ab\u00a0pr\u00e8s de seize explosions\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 entendues dimanche dans cette ville de 330\u00a0000 habitants qui, depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine, avait \u00e9t\u00e9 rarement touch\u00e9e par des tirs.          Mais, cette semaine, les autorit\u00e9s locales ont d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises des frappes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur la ville ou des zones proches.          Samedi, le gouverneur Gladkov a annonc\u00e9 un bombardement sur un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole pr\u00e8s de Belgorod. La veille, c\u2019est une centrale \u00e9lectrique qui avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e \u00e0 Belgorod, entra\u00eenant une panne de courant.          Cette grande ville avait jusqu\u2019alors \u00e9t\u00e9 peu touch\u00e9e par des tirs, contrairement \u00e0 d\u2019autres localit\u00e9s de la r\u00e9gion plus proches de la fronti\u00e8re ukrainienne, o\u00f9 des frappes mortelles ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu \u00e0 plusieurs reprises ces derniers mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux bombardements dans la r\u00e9gion russe de Belgorod","dateModified":"2022-10-16T12:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T11:40:57+00:00","articleBody":"     Dimanche, des responsables pro-Kremlin ont accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019une attaque \u00e0 la roquette qui a frapp\u00e9 le bureau d\u2019un b\u00e2timent administratif de Donetsk, contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes, rapporte l\u2019agence de presse AP.          Des images de Reuters montrent le b\u00e2timent avec les fen\u00eatres souffl\u00e9es et un plafond partiellement effondr\u00e9. Des voitures \u00e0 proximit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9es. On ne sait pas s\u2019il y a eu des victimes. Kiev n\u2019a pas comment\u00e9 l\u2019attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un b\u00e2timent administratif de Donetsk d\u00e9truit ","dateModified":"2022-10-16T11:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T09:43:02+00:00","articleBody":"     La Russie continue de proc\u00e9der \u00e0 \u00ab\u00a0des d\u00e9portations massives et forc\u00e9es d\u2019Ukrainiens\u00a0\u00bb, observe le think tank am\u00e9ricain Institute for the Study of War, qui d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une campagne d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de nettoyage ethnique\u00a0\u00bb. Ainsi, selon le think tank, la Russie s\u2019attacherait \u00e0 faire adopter des enfants ukraniens par des familles russes qui viendraient s\u2019installer dans des zones occup\u00e9es de l\u2019Ukraine, ce qui pourrait constituer une violation de la Convention pour la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression du crime de g\u00e9nocide.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: le monde face aux crimes d\u2019une guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un think tank am\u00e9ricain d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une campagne d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de nettoyage ethnique\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-10-16T10:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T09:25:07+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois appelle \u00e0 r\u00e9former les Nations unies qui ont \u00ab\u00a0montr\u00e9 leurs limites\u00a0\u00bb avec la pand\u00e9mie de Covid-19 et la guerre en Ukraine, selon un nouveau livre du pontife argentin dont le quotidien italien La Stampa a publi\u00e9 un extrait dimanche.\u00ab\u00a0Quand nous parlons de paix et de s\u00e9curit\u00e9 au niveau mondial, la premi\u00e8re organisation \u00e0 laquelle nous pensons est celle des Nations unies [l\u2019ONU] et, en particulier, son Conseil de s\u00e9curit\u00e9. La guerre en Ukraine a mis encore une fois en \u00e9vidence la n\u00e9cessit\u00e9 de faire en sorte que l\u2019actuelle structure multilat\u00e9rale trouve des voies plus agiles et efficaces vers la r\u00e9solution des conflits\u00a0\u00bb, estime le pontife.\u00ab\u00a0En temps de guerre, il est essentiel d\u2019affirmer que nous avons besoin de plus de multilat\u00e9ralisme et d\u2019un meilleur multilat\u00e9ralisme\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, mais l\u2019ONU telle qu\u2019elle fonctionne depuis sa cr\u00e9ation ne \u00ab\u00a0r\u00e9pond plus aux nouvelles r\u00e9alit\u00e9s\u00a0\u00bb. Il pr\u00f4ne ainsi \u00ab\u00a0des r\u00e9formes organiques, destin\u00e9es \u00e0 faire retrouver aux organisations internationales leur vocation primordiale de servir la famille humaine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec la pand\u00e9mie et la guerre en Ukraine, l\u2019ONU a \u00ab\u00a0montr\u00e9 ses limites\u00a0\u00bb, estime le pape Fran\u00e7ois...","dateModified":"2022-10-16T12:04:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T09:01:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, je repose ma question: que signifie cette \u00ab\u00a0\u00e9vacuation\u00a0\u00bb de la zone de Kerson? Une nouvelle d\u00e9portation de masse? Est-ce d\u00e9j\u00e0 en cours? Quelle est la r\u00e9action du gouvernement ukrainien? Merci.    Jeminteroj         Bonjour Jeminteroj,          C\u2019est la Russie qui a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019elle allait organiser l\u2019\u00e9vacuation vers son territoire de la population de la r\u00e9gion de Kherson, affirmant r\u00e9pondre \u00e0 une demande des autorit\u00e9s d\u2019occupation locales menac\u00e9es par les progr\u00e8s de la contre-offensive men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous fournirons \u00e0 chacun un logement gratuit et tout le n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-premier ministre russe, Marat Khousnoulline, dans une br\u00e8ve allocution, sans pr\u00e9ciser le nombre de personnes qui pourraient \u00eatre concern\u00e9es.          Cette annonce est faite alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait pr\u00e9cis\u00e9, le m\u00eame jour, avoir reconquis cinq localit\u00e9s dans la r\u00e9gion, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9, mercredi, la prise de cinq autres communes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: de nouveaux bombardements dans la r\u00e9gion russe de Belgorod","dateModified":"2022-10-16T12:05:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T08:13:31+00:00","articleBody":"     Le 10\u00a0octobre, la Russie a probablement tir\u00e9 plus de 80 missiles de croisi\u00e8re sur l\u2019Ukraine, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point de situation ce dimanche. Evaluant la capacit\u00e9 de production russe, le minist\u00e8re estime que \u00ab\u00a0l\u2019industrie russe de la d\u00e9fense est probablement incapable de produire des munitions avanc\u00e9es au rythme o\u00f9 elles sont d\u00e9pens\u00e9es. Ces attaques repr\u00e9sentent une nouvelle d\u00e9gradation des stocks de missiles \u00e0 longue port\u00e9e de la Russie\u00a0\u00bb.                       Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les stocks de missiles de la Russie en question, apr\u00e8s les bombardements massifs en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a tir\u00e9 plus de 80 missiles de croisi\u00e8re sur l\u2019Ukraine le 10\u00a0octobre, estiment les services br...","dateModified":"2022-10-16T09:04:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T06:29:12+00:00","articleBody":"    Avez-vous une carte d\u00e9taill\u00e9e de la contre offensive ?    Sergio78          Bonjour Sergio78,          Vous pouvez suivre l\u2019\u00e9volution des offensives russes et ukrainiennes sur notre carte interactive. La Russie a annonc\u00e9, jeudi 13\u00a0octobre, qu\u2019elle allait organiser l\u2019\u00e9vacuation vers son territoire de la population de la r\u00e9gion de Kherson, affirmant r\u00e9pondre \u00e0 une demande des autorit\u00e9s d\u2019occupation locales menac\u00e9es par les progr\u00e8s de la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: de nouveaux bombardements dans la r\u00e9gion russe de Belgorod","dateModified":"2022-10-16T07:55:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T05:01:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une situation tr\u00e8s grave persiste dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk\u00a0\u00bb, dans le bassin industriel du Donbass, a d\u00e9clar\u00e9, samedi soir, Volodymyr Zelensky dans son message quotidien. \u00ab\u00a0Le plus difficile est pr\u00e8s de Bakhmout, comme les jours pr\u00e9c\u00e9dents. Nous tenons toujours nos positions\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, quelques jours apr\u00e8s que les forces prorusses ont annonc\u00e9 qu\u2019elles se rapprochaient de cette ville.          Les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie dans la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk ont d\u00e9clar\u00e9, jeudi, avoir pris deux villages voisins, Opytine et Ivangrad. Depuis des semaines, les troupes russes pilonnent Bakhmout, une cit\u00e9 qui comptait nagu\u00e8re 70\u00a0000 habitants, dans l\u2019espoir de s\u2019en emparer.          A une quinzaine de kilom\u00e8tres de Bakhmout, \u00e0 Tchassiv Yar, des journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont parl\u00e9 \u00e0 un soldat tout juste de retour de la ligne de front dans cette r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0Pendant des jours, je n\u2019ai pas dormi, je n\u2019ai pas mang\u00e9, je n\u2019ai pas bu, sauf du caf\u00e9\u00a0\u00bb, a racont\u00e9 ce soldat de 50\u00a0ans de la 93e brigade, surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0Poliak\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Sur les treize gars de mon groupe, nous avons perdu deux soldats et cinq ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s\u00a0\u00bb, a poursuivi ce militaire, l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 par des \u00e9clats d\u2019obus et qui montre des signes d\u2019\u00e9puisement. \u00ab\u00a0C\u2019est notre vie maintenant, nous ferons tout pour notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit, presque au bord des larmes.          Depuis des semaines, les troupes ukrainiennes r\u00e9cup\u00e8rent de larges pans de territoires dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation militaire la \u00ab\u00a0plus difficile\u00a0\u00bb est pr\u00e8s de Bakhmout, selon Zelensky","dateModified":"2022-10-16T05:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T04:55:57+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, samedi soir, que la situation sur le terrain militaire \u00e9tait actuellement la \u00ab\u00a0plus difficile\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, quelques jours apr\u00e8s que les forces prorusses ont annonc\u00e9 qu\u2019elles se rapprochaient de cette ville. \u00ab\u00a0Nous tenons toujours nos positions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La France va former \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 2\u00a0000 soldats ukrainiens\u00a0\u00bb sur son sol, a annonc\u00e9, samedi, le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, dans Le Parisien. \u00ab\u00a0Nous faisons cela en respectant les r\u00e8gles de droit, sans jamais \u00eatre dans la cobellig\u00e9rance, car nous ne sommes pas en guerre. Nous aidons un pays qui est en guerre\u00a0\u00bb, fait valoir le ministre.          Au moins onze personnes sont mortes samedi et quinze autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d\u2019une fusillade sur un terrain militaire russe dans la r\u00e9gion de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, qui a qualifi\u00e9 l\u2019incident d\u2019\u00ab\u00a0attentat\u00a0\u00bb.          Le patron de SpaceX, Elon Musk, a annonc\u00e9 samedi qu\u2019il continuerait \u00e0 financer le r\u00e9seau Internet Starlink en Ukraine, apr\u00e8s avoir assur\u00e9, la veille, que SpaceX n\u2019avait plus les moyens de le faire, dans un appel du pied au gouvernement am\u00e9ricain pour qu\u2019il prenne le relais.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche 16\u00a0octobre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-10-16T05:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html#694036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/16/guerre-en-ukraine-en-direct-un-think-tank-americain-denonce-une-campagne-deliberee-de-nettoyage-ethnique_6145997_3210.html","datePublished":"2022-10-16T04:54:52+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/272/0/3000/1500/1342/671/60/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-16T04:54:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/0/0/3000/2044/1342/914/3/0/dc6cd65_1665844076436-000-32lf4ac.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/16/19-9">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Deux quartiers généraux, en Allemagne et en Pologne, permettront de coordonner l’entraînement de 15 000 soldats ukrainiens. La France entend concentrer ses formations sur son territoire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             L’UE établit officiellement sa mission de formation militaire pour l’Ukraine      Deux quartiers généraux, en Allemagne et en Pologne, permettront de coordonner l’entraînement de 15 000 soldats ukrainiens. La France entend concentrer ses formations sur son territoire.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h15, mis à jour à 11h55    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des recrues ukrainiennes écoutent un instructeur britannique parler d’un système antichar Javelin lors d’un cours de formation au combat de cinq semaines avec les forces armées britanniques près de Durrington, dans le sud de l’Angleterre, le 11 octobre 2022.  DANIEL LEAL / AFP               Avec deux semaines de retard sur le calendrier prévu, les Etats membres de l’Union européenne (UE) doivent établir, lundi 17 octobre, lors d’un conseil des ministres des affaires étrangères de l’Union, à Luxembourg, une mission d’assistance à la formation des militaires ukrainiens, dite « EUMAM Ukraine ». Le 30 août, à Prague, les 27 ministres s’étaient engagés à lancer cette initiative. Cette fois, ils pourront l’annoncer officiellement au chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba, invité à participer au conseil.          L’objectif est ambitieux. L’Europe a l’intention de former dans un premier temps sur son territoire environ 15 000 membres des forces de défense ukrainiennes. « Douze mille Ukrainiens pourront recevoir une formation militaire de base et 2 800 une formation plus spécialisée », assure un officiel européen. « Il s’agit d’un objectif initial, qui pourra progresser par la suite », précise une autre source diplomatique dans la capitale européenne. Avec cette proposition, l’UE va pouvoir mieux compléter la formation et l’entraînement qu’offre déjà depuis juin le Royaume-Uni, avec l’aide de nombre d’armées d’Europe, dont la Suède, les Pays-Bas ou encore le Danemark.          « Mutualiser les coûts »          « Aujourd’hui, de nombreux Etats membres proposent des formations, mais de manière un peu disparate. La mission va permettre de mieux coordonner les efforts de tous, en centralisant les demandes de l’Ukraine et l’offre des pays européens. De même, nous allons mutualiser les coûts et faciliter la logistique », assure une diplomate européenne. Concrètement, tous les pays volontaires, qu’ils offrent déjà ou envisagent d’offrir des formations chez eux, pourront le faire sous une seule et même bannière. Et « si techniquement, la mission ne sera lancée qu’en novembre, ajoute une source bruxelloise, les formations militaires sont déjà en cours ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Etats membres s’accordent sur une mission de formation de soldats ukrainiens sous l’égide de l’UE                 Ce nouvel outil est attendu de longue date par Josep Borrell, le haut représentant de l’UE, dont les services évoquaient déjà l’idée d’une mission quelques semaines avant le déclenchement de l’invasion russe de l’Ukraine. Lundi 10 octobre, devant l’ensemble des ambassadeurs de l’UE, le diplomate européen en chef se lamentait d’ailleurs : « Oui, nous aurions dû la lancer » dès le début de l’année. « Et maintenant, nous le réalisons rapidement – rapidement selon les standards européens. Cela veut dire deux mois. Malheureusement, la guerre est encore en cours, notre mission de formation sera donc utile. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aide militaire à l’Ukraine : face à la menace russe, le basculement historique de l’Union européenne                 La mission sera dirigée de Bruxelles par la capacité militaire de planification et de conduite, un organe de l’état-major de l’UE qui gère déjà les entraînements de certaines armées africaines au Mozambique ou en Somalie. Deux principaux quartiers généraux opérationnels seront installés en Pologne et en Allemagne. Porte d’entrée vers l’Ukraine, la Pologne est déjà l’un des points de passage obligés des armements transférés au gouvernement de Volodymyr Zelensky.        Il vous reste 50.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/16/l-ue-etablit-officiellement-sa-mission-de-formation-militaire-pour-l-ukraine_6146011_3210.html"},"headline":"L\u2019UE \u00e9tablit officiellement sa mission de formation militaire pour l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-10-16T10:15:06+02:00","datePublished":"2022-10-16T10:15:06+02:00","dateModified":"2022-10-16T11:55:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","D\u00e9fense","Union europ\u00e9enne","Guerre en Ukraine"],"description":"Deux quartiers g\u00e9n\u00e9raux, en Allemagne et en Pologne, permettront de coordonner l\u2019entra\u00eenement de 15\u00a0000 soldats ukrainiens. La France entend concentrer ses formations sur son territoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/326/0/5819/2909/1342/671/60/0/5a13d66_1665817038387-000-32lb6tr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/16/19-10">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Les drones iraniens de type Shahed (« martyr », en persan) sont devenus une composante majeure des bombardements aveugles qu’a ordonnés le Kremlin sur le territoire ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      International       Un si Proche Orient         Des drones iraniens sèment la terreur en Ukraine   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Les drones iraniens de type Shahed (« martyr », en persan) sont devenus une composante majeure des bombardements aveugles qu’a ordonnés le Kremlin sur le territoire ukrainien.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 12h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La guerre des drones fait rage dans le ciel de l’Ukraine. Kiev a longtemps pu compter sur l’indéniable supériorité que lui conféraient sur ce plan les drones Bayraktar TB2, de fabrication turque, avec une possibilité à terme de production locale. Ces drones ont contribué au coup d’arrêt infligé à l’offensive russe du 24 février dernier, au point d’être célébrés par une chanson exaltant la résistance ukrainienne. Le président Zelensky a d’ailleurs accueilli avec chaleur, le 9 septembre, Selçuk Bayraktar, l’industriel turc qui a donné son nom à de tels drones et qui se trouve être le gendre du chef de l’Etat turc : « Chacun en Ukraine sait ce qu’est Bayraktar et connaît votre compagnie. Merci à vous et au président Erdogan, merci pour votre soutien et celui des citoyens turcs dans cette guerre contre l’agression russe. » Moscou tente de compenser une telle faiblesse en acquérant, depuis cet été, des drones iraniens de type Shahed (« martyr », en persan), massivement utilisés lors des bombardements des 10 et 11 octobre sur des cibles civiles en Ukraine.          Des drones « kamikazes »          A la différence des Bayraktar turcs, les drones Shahed sont relativement peu sophistiqués. Mais ils ont une portée de 2 500 kilomètres et peuvent voler à plus de 185 kilomètres à l’heure pour le modèle Shahed-136, dont des centaines d’exemplaires auraient déjà été livrés à l’armée russe. Ils sont produits par l’Iran Aircraft Manufacturing Industries, une société désignée par son acronyme persan de HESA et placée sur les listes de sanctions occidentales du fait de sa collaboration au programme nucléaire. Ce type de drones a déjà mené des attaques spectaculaires, en septembre 2019, contre des installations pétrolières en Arabie saoudite, puis en janvier dernier, contre le territoire des Emirats arabes unis, attaques revendiquées par les rebelles pro-iraniens du Yémen, mais largement attribuées à l’Iran lui-même. Ces drones sont dits « kamikazes » du fait de leur « sacrifice » au cours du raid. La République islamique a d’ailleurs choisi de les appeler « martyr », un terme tellement chargé que la Russie les a rebaptisés… « géranium-2 ». C’est ainsi que les Shahed-136 deviennent en russe des Geran-2 !          Dès le 13 septembre, l’armée ukrainienne affirme avoir abattu un Shahed-136 non loin de Koupiansk, une localité stratégique du nord du Donbass, reconquise quelques jours plus tard. Le 25 septembre, c’est contre un bâtiment administratif d’Odessa que ces drones sont utilisés, avant, une bonne semaine plus tard, qu’une frappe retentisse dans l’oblast de Kiev. Il est dorénavant clair que les Shahed-136 sont voués à des frappes en profondeur, tandis que les dirigeants ukrainiens dénoncent le transfert par la Russie de Shahed-136 sur le territoire biélorusse, afin de mieux viser Kiev et le nord-est du pays. Les drones iraniens, lancés à partir de la Biélorussie ou de la Crimée, sont au cœur de la campagne de terreur menée les 10 et 11 octobre par la Russie contre des cibles civiles sur l’ensemble de l’Ukraine. Kiev affirme avoir abattu treize des vingt-quatre drones lancés le 10 octobre, ainsi que les treize lancés le lendemain, une affirmation à ce stade invérifiable. Elle traduit cependant la détermination du gouvernement ukrainien à faire face à cette menace venue d’Iran.        Il vous reste 41.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/10/16/ces-drones-iraniens-qui-sement-la-terreur-en-ukraine_6146000_6116995.html"},"headline":"Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine","dateCreated":"2022-10-16T07:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-16T07:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-16T12:09:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient","Proche-Orient"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Proche-Orient"],"description":"Les drones iraniens de type Shahed (\u00ab\u00a0martyr\u00a0\u00bb, en persan) sont devenus une composante majeure des bombardements aveugles qu\u2019a ordonn\u00e9s le Kremlin sur le territoire ukrainien.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/364/0/5230/2615/1342/671/60/0/5bc94d6_1665845834623-2022-10-06t111425z-1524824379-rc2kvw98vxuz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-drones-kharkiv.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/16/19-11">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Ce petit éditeur new-yorkais publie l’écrivaine depuis 1991. Le prix Nobel obtenu par la romancière va doper les ventes d’une maison qui a su trouver sa place face aux géants anglo-saxons.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        États-Unis             L’Américain Daniel Simon, trente ans de passion pour Annie Ernaux      Ce petit éditeur new-yorkais publie l’écrivaine depuis 1991. Le prix Nobel obtenu par la romancière va doper les ventes d’une maison qui a su trouver sa place face aux géants anglo-saxons.          Par Clémentine Goldszal         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dan Simon et Annie Ernaux, à New York, le 10 octobre.  RUTH/SEVEN STORIES PRESS               Depuis trente ans, Daniel Simon publie l’œuvre d’Annie Ernaux aux Etats-Unis. L’homme est un amoureux de la France. Il tient à commencer la conversation téléphonique par l’évocation des quelques années qu’il a passées à Paris dans sa jeunesse. Histoire, peut-être, d’interrompre le tourbillon dans lequel se trouve sa maison d’édition depuis le 6 octobre et l’attribution du prix Nobel de littérature à l’écrivaine française.           « En découvrant “Une femme” et “La Place”, j’ai été immédiatement saisi par son style limpide, où plane toujours une violence sous-jacente. »          Au tournant des années 1970 et 1980, Daniel Simon a vécu dans une chambre rue Mabillon, à Saint-Germain-des-Prés (« en face de l’appartement d’Isabelle Adjani », précise-t-il). Il faisait la plonge au Petit Vatel, un restaurant du quartier, jouait de la musique dans la rue avec des amis, allait écouter les cours de Michel Foucault et de Roland Barthes au Collège de France…          Une parenthèse enchantée avant de commencer sa vie d’éditeur à New York. Grâce à Four Walls Eight Windows, petite structure qu’il monte avec un ami en 1986, il se lance avec les derniers ouvrages de l’écrivain américain Kurt Vonnegut et les livres, longtemps épuisés, de Nelson Algren (mort en 1981 et principalement connu en France pour avoir été l’amant déçu de Simone de Beauvoir).           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/10/16/19-12">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Librairies indépendantes, revues littéraires, maisons d’édition, ateliers d’écriture, résidences d’écrivains… Dans la patrie de Keats, Joyce ou Beckett, une jeune génération d’auteurs a émergé avec des romans qui, comme ceux de Sally Rooney, racontent un quotidien désenchanté et des illusions perdues.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           DARAGH SODEN POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                         M le mag        Irlande         En Irlande, une nouvelle scène littéraire en effervescence   Par Clémentine Goldszal   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLibrairies indépendantes, revues littéraires, maisons d’édition, ateliers d’écriture, résidences d’écrivains… Dans la patrie de Keats, Joyce ou Beckett, une jeune génération d’auteurs a émergé avec des romans qui, comme ceux de Sally Rooney, racontent un quotidien désenchanté et des illusions perdues.                Un matin ensoleillé de la fin août, dans le cadre bucolique des jardins du Musée d’art moderne de Dublin (IMMA). En fond sonore, un homme à la voix de stentor chante des airs traditionnels ­irlandais. Trois jeunes gens déclament les vers d’une pièce de théâtre. Baskets, haute silhouette aux épaules rentrées, yeux légèrement tombants et sourire désarmant, Declan Meade, 51 ans, ­s’approche.          L’individu ressemble plus à un oncle bienveillant qu’à un parrain de l’édition. En 1998, il fonde The Stinging Fly, sa revue littéraire, dont le nom est une référence à un passage des Derniers Jours de Socrate, de Platon, où le philosophe se compare à un taon piquant un cheval paresseux.                           Lire la critique du « Monde » des livres :  Article réservé à nos abonnés  « Conversations entre amis », Sally Rooney : jeux de l’amour entre milléniaux                 A sa tête depuis vingt-quatre ans, il est l’un des acteurs les plus influents de la littérature irlandaise, parmi les premiers à avoir publié les écrits de Sally Rooney, Nicole Flattery, Claire-Louise Bennett ou Colin Barrett. Autant de jeunes autrices et auteurs aujourd’hui diffusés dans le monde entier et qui incarnent la nouvelle vague de la littérature sur l’île.          Loin de se contenter de ce statut de figure tutélaire, Declan Meade continue de parier sur des écrivains en devenir. « J’encourage ceux qui veulent écrire en leur apportant le soutien dont ils ont besoin, explique-t-il. Produiront-ils de la grande littérature ? Je ne peux pas le prédire, mais je les aide à écrire le meilleur texte possible pour eux. »          Des voix furieusement contemporaines          Au cœur de cette nouvelle scène littéraire, Sally Rooney est la plus célèbre. Depuis la sortie, en 2017, de son premier livre, Conversations entre amis (publié en 2019 en France aux Editions de l’Olivier), l’autrice de 31 ans enchaîne les succès. L’adaptation de Normal People, son second roman, en série télé a fait d’elle une star. Son troisième livre, Où es-tu, monde admirable ?, paru en France fin août (Editions de l’Olivier), est l’un des événements de la rentrée, avec un tirage de 37 000 exemplaires.          Intronisée, un peu rapidement, « Jane Austen des milléniaux » à ses débuts, elle écrit des histoires d’amour complexes, dans lesquelles de jeunes personnages se cognent au monde contemporain, leurs sentiments appesantis par leur origine sociale, leurs opinions politiques ou des ambitions empêchées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Où es-tu, monde admirable ? » : le sentiment de perte de Sally Rooney                 Au côté de Sue Rainsford (autre jeune autrice irlandaise de 34 ans dont le premier roman, Jusque dans la terre, vient de paraître en France, aux éditions Aux forges de Vulcain) ou de Lisa Harding (son dernier livre, Tout ce qui brûle, est sorti en mars aux éditions Joëlle Losfeld), ces voix furieusement contemporaines ne cessent d’attirer l’attention sur une île qui, forte de l’héritage de William Butler Yeats, George Bernard Shaw, Oscar Wilde, James Joyce ou Samuel Beckett, investit depuis une quinzaine d’années dans une nouvelle génération d’écrivaines et d’écrivains.        Il vous reste 81.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/16/en-irlande-une-nouvelle-scene-litteraire-en-effervescence_6145994_4500055.html"},"headline":"En Irlande, une nouvelle sc\u00e8ne litt\u00e9raire en effervescence","dateCreated":"2022-10-16T06:00:25+02:00","datePublished":"2022-10-16T06:00:25+02:00","dateModified":"2022-10-16T06:00:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Irlande"],"keywords":["Le fil Good","Longs formats","International","Europe","Culture","Irlande","Livres","M le mag"],"description":"Librairies ind\u00e9pendantes, revues litt\u00e9raires, maisons d\u2019\u00e9dition, ateliers d\u2019\u00e9criture, r\u00e9sidences d\u2019\u00e9crivains\u2026 Dans la patrie de Keats, Joyce ou Beckett, une jeune g\u00e9n\u00e9ration d\u2019auteurs a \u00e9merg\u00e9 avec des romans qui, comme ceux de Sally Rooney, racontent un quotidien d\u00e9senchant\u00e9 et des illusions perdues.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mentine Goldszal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/274/0/1500/750/1342/671/60/0/3c2086d_229947-3291537.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/16/19-13">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Quelque 2 300 délégués du PCC sont réunis à Pékin, où le président chinois et secrétaire général du parti est assuré d’être reconduit dans ses fonctions. En ouverture, il a fermement défendu sa politique draconienne de lutte contre le Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Chine             Chine : Xi Jinping ouvre le 20e congrès du Parti communiste en défendant sa stratégie zéro Covid      Quelque 2 300 délégués du PCC sont réunis à Pékin, où le président chinois et secrétaire général du parti est assuré d’être reconduit dans ses fonctions. En ouverture, il a fermement défendu sa politique draconienne de lutte contre le Covid-19.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h12, mis à jour à 15h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président chinois, Xi Jinping, arrive à la cérémonie d’ouverture du XXe Congrès du Parti communiste, au Palais du peuple, à Pékin, le 16 octobre 2022.  MARK SCHIEFELBEIN / AP                 La voie reste immuablement tracée. Un troisième mandat de cinq ans attend Xi Jinping à la tête du Parti communiste chinois (PCC), et donc du pays, au terme du congrès quinquennal qui s’est officiellement ouvert dimanche 16 octobre au matin, au Palais du peuple, immense bâtiment à l’architecture stalinienne situé sur la place Tiananmen, à Pékin.            L’annonce, qui devrait avoir lieu le 23 octobre, au lendemain de la clôture du 20e congrès du PCC, fera de Xi Jinping, au pouvoir depuis 2012, le dirigeant le plus puissant depuis le fondateur du régime, Mao Zedong (1949-1976).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, le président Xi Jinping vise un pouvoir sans fin                   Le 20e congrès du PCC intervient « à un moment critique où l’ensemble du Parti et le peuple de toutes les ethnies sont engagés sur la voie de la construction d’un pays socialiste moderne », a affirmé M. Xi dans son discours d’ouverture.                 Arrivé à la tribune sous un tonnerre d’applaudissements, Xi Jinping, 69 ans, a commencé à dresser le bilan des cinq dernières années et à livrer sa feuille de route des cinq prochaines.            Covid-19 : la Chine a « protégé au plus haut point la sécurité et la santé du peuple »            Surtout, alors que l’une des principales interrogations tourne autour du maintien ou non des strictes mesures sanitaires pour lutter contre la pandémie de coronavirus – la stratégie zéro Covid indissociable du président chinois –, M. Xi a affirmé que la Chine avait privilégié les vies humaines avant tout.            La Chine a « protégé au plus haut point la sécurité et la santé du peuple et a atteint des résultats positifs significatifs en coordonnant la prévention et le contrôle de l’épidémie avec le développement économique et social », a-t-il estimé.                           Le président Xi Jinping prononce son discours devant près de 2 300 délégués du Parti communiste chinois, à Pékin, le 16 octobre 2022.  MARK SCHIEFELBEIN / AP                 Cette politique zéro Covid a renforcé le contrôle social sur les citoyens, dont tous les déplacements sont désormais enregistrés informatiquement, dans ce pays déjà critiqué sur la scène internationale pour des violations des droits de l’homme. La quasi-fermeture du pays vis-à-vis du reste du monde et les confinements à répétition ont toutefois mis un coup d’arrêt à la croissance, qui devrait, cette année, être la plus faible en quatre décennies, hors période de Covid-19.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La politique zéro Covid en Chine, un étendard pour Xi Jinping                   Taïwan : « Nous ne renoncerons jamais au recours à la force »            Xi Jinping a fustigé les « forces extérieures » se mêlant de Taïwan, île que le régime chinois considère comme faisant partie de son territoire. « Nous œuvrerons avec la plus grande sincérité et les plus grands efforts pour une réunification pacifique [de Taïwan], mais nous ne renoncerons jamais au recours à la force et nous nous réservons la possibilité de prendre toutes les mesures nécessaires », a-t-il déclaré.                « La résolution de la question de Taïwan est l’affaire du peuple chinois lui-même et [elle] doit être résolue par le peuple chinois seul », a-t-il martelé. « La réunification de la patrie doit être réalisée et sera réalisée », a-t-il ajouté, condamnant tout « séparatisme et ingérence » étrangère dans cette affaire.            Il a également estimé que Hongkong était passé « du chaos à la gouvernance » après la sévère reprise en main par Pékin du territoire, où d’immenses manifestations prodémocratie avaient eu lieu en 2019.            « Victoire écrasante » de la lutte contre la corruption            Dans son discours, Xi Jinping a également défendu sa redoutable campagne anticorruption, en réponse aux critiques qui l’accusent de l’avoir utilisée pour faire tomber ses rivaux et consolider son pouvoir. « La lutte contre la corruption a remporté une victoire écrasante et a été consolidée de manière exhaustive, éliminant les graves dangers latents au sein du PCC, de l’Etat et de l’armée », s’est-il félicité.                Selon des chiffres officiels, au moins 1,5 million de personnes ont été sanctionnées lors de cette campagne, entamée par M. Xi dès son arrivée au pouvoir pour faire tomber les « tigres » (hauts dirigeants) et les « mouches » (petits fonctionnaires) avides de pots-de-vin. L’offensive s’est accélérée à l’approche du Congrès.            Climat : « Nous participerons activement à la gouvernance mondiale »            Le président chinois, Xi Jinping, a assuré que son pays, l’un des plus gros pollueurs de la planète, poursuivrait ses efforts contre le réchauffement climatique.            « Nous participerons activement à la gouvernance mondiale sur le changement climatique », a affirmé le dirigeant lors d’un discours au congrès du Parti communiste à Pékin, tout en s’engageant à « renforcer l’utilisation propre et efficace du charbon ».            Une mainmise imposée au fil des ans            Les quelque 2 296 délégués du PCC, venus de toutes les provinces, et, pour certains, vêtus de leurs tenues traditionnelles, vont, d’ici à samedi prochain, désigner le nouveau comité central, sorte de Parlement du parti avec quelque 200 membres, dont le bureau politique et ses vingt-cinq têtes est l’instance de décision.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, la « génération dorée » aux portes du pouvoir                   En réalité, ils ne feront que valider des décisions prises en amont par les différentes sensibilités du PCC : c’est d’ailleurs ainsi que Xi Jinping était arrivé au pouvoir en 2012, choisi comme un homme de compromis entre les factions avant d’imposer sa mainmise au fil des ans.                Un point crucial sera la composition du futur comité permanent, ce groupe de sept ou neuf personnalités au plus haut sommet du pouvoir. Xi ne devrait pas y laisser place à un possible successeur, car « il n’a pas envie d’avoir quelqu’un qui lui souffle dans le cou », estime le chercheur Jean-Pierre Cabestan, basé à Hongkong et associé au cercle de réflexion français Asia Centre.                                          Écouter aussi    Chine : Xi Jinping contre l’Occident                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La gastronomie, institution française  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/16/le-parti-communiste-chinois-ouvre-son-congres-pour-sacrer-a-nouveau-xi-jinping_6145987_3210.html"},"headline":"Chine\u00a0: Xi Jinping ouvre le 20e\u00a0congr\u00e8s du Parti communiste en d\u00e9fendant sa strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid","dateCreated":"2022-10-16T05:12:46+02:00","datePublished":"2022-10-16T05:12:46+02:00","dateModified":"2022-10-16T15:58:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Quelque 2\u00a0300 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PCC sont r\u00e9unis \u00e0 P\u00e9kin, o\u00f9 le pr\u00e9sident chinois et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti est assur\u00e9 d\u2019\u00eatre reconduit dans ses fonctions. En ouverture, il a fermement d\u00e9fendu sa politique draconienne de lutte contre le Covid-19.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/839/0/6696/3348/1342/671/60/0/352fc0b_10128aeedede4f5c950a4af1678d1691-10128aeedede4f5c950a4af1678d1691-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/16/19-14">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Ce centre de détention est réputé pour les mauvais traitements infligés aux prisonniers politiques. Des centaines de personnes arrêtées lors du mouvement de contestation qui secoue actuellement le pays y auraient été envoyées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Iran             Iran : quatre morts dans des affrontements et un incendie au cœur de la prison d’Evin, connue pour détenir des prisonniers politiques      Ce centre de détention est réputé pour les mauvais traitements infligés aux prisonniers politiques. Des centaines de personnes arrêtées lors du mouvement de contestation qui secoue actuellement le pays y auraient été envoyées.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 04h47, mis à jour à 16h59    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Capture d’écran d’une photo diffusée sur Twitter montrant l’incendie ravageant la prison d’Evin, en Iran, le 15 octobre 2022.  CAPTURE D’ECRAN @TOFTOFO                 Des affrontements ont éclaté, et un incendie s’est déclaré, samedi 15 octobre, dans la prison d’Evin, à Téhéran, où sont détenus des prisonniers politiques et des militants antigouvernementaux. L’agence de presse officielle IRNA, citant l’appareil judiciaire iranien, a fait état de quatre morts et 61 blessés parmi les détenus en raison de cet incendie.            Des images partagées sur les réseaux sociaux ont montré, dans la soirée, d’immenses flammes et une épaisse fumée se dégager de l’enceinte située dans le nord-ouest de la capitale iranienne. Des vidéos en ligne et des médias locaux ont également fait état de coups de feu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran : « Nos souffrances, causées par toutes ces années d’injustice, sont enfin devenues plus puissantes que la peur »                   Un atelier a été incendié « à la suite d’une bataille entre un certain nombre de prisonniers condamnés pour des délits financiers et des vols », ont expliqué les autorités iraniennes à l’IRNA. « En ce moment, la situation est complètement sous contrôle, et le calme est revenu dans la prison », ont-elles affirmé dimanche.            Monnaie d’échange            La prison d’Evin est réputée pour les mauvais traitements qui y sont infligés aux prisonniers politiques. Des centaines de personnes arrêtées lors du mouvement de contestation qui secoue actuellement le pays y auraient été envoyées. L’établissement détient également des étrangers ou des binationaux comme l’Américain Siamak Namazi, qui a été réincarcéré cette semaine après une libération temporaire, selon sa famille, et l’universitaire franco-iranienne Fariba Adelkhah.                 La France suit « avec la plus grande attention » le sort des Français « détenus arbitrairement » dans cette prison, a affirmé dimanche dans un communiqué la porte-parole du ministère des affaires étrangères. Paris « rappelle une nouvelle fois aux autorités iraniennes qu’elles sont responsables de la sécurité et de la santé de nos compatriotes détenus en Iran », souligne-t-elle, en rappelant à l’Iran « ses responsabilités à l’égard de l’ensemble des prisonniers d’Evin, y compris ceux qui y sont incarcérés pour motifs politiques ».            Cinq Français sont retenus à l’heure actuelle en Iran, avait annoncé mardi la ministre française des affaires étrangères, Catherine Colonna, sur France Inter.            L’universitaire australienne Kylie Moore-Gilbert, qui a été détenue à Evin pendant l’essentiel de ses huit cents jours d’emprisonnement en Iran, a déclaré que des proches de prisonnières politiques s’y trouvant lui avaient assuré que « toutes les femmes au sein du quartier des prisonnières politiques d’Evin [étaie]nt en sécurité et indemnes ».                « L’Iran est pleinement responsable de la sûreté de nos citoyens détenus à tort, qui doivent être libérés immédiatement », a tweeté Ned Price, porte-parole de la diplomatie des Etats-Unis, ajoutant que Washington suivait le développement de l’incident « avec urgence ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, une défiance croissante entre la population et le régime                   Le célèbre réalisateur iranien Jafar Panahi, lauréat de plusieurs prix internationaux, et le politicien réformiste Mostafa Tajzadeh se trouveraient eux aussi dans cet établissement pénitentiaire.            « Mort au dictateur ! »            Une manifestation a éclaté dans la rue peu de temps après les incidents dans la prison d’Evin, de nombreuses personnes scandant « Mort au dictateur !  » – une référence au Guide suprême, l’ayatollah Ali Khamenei. Des vidéos ont montré des pneus en feu, et des témoins ont déclaré que la police avait bloqué les voies d’accès menant à la prison, et qu’au moins trois fortes explosions avaient été entendues en provenance de la zone. La circulation était dense le long des principales autoroutes près de l’établissement, et de nombreux automobilistes ont klaxonné pour montrer leur solidarité avec les manifestants.Des personnes ont par ailleurs rapporté qu’Internet était bloqué dans la région.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Baraye », l’hymne du soulèvement iranien                   Le procureur de Téhéran, Ali Salehi, a déclaré que la « paix » était revenue dans la prison, et que les troubles n’étaient pas liés aux manifestations qui balaient le pays depuis quatre semaines, après la mort, le 16 septembre, d’une Kurde iranienne de 22 ans, Mahsa Amini, arrêtée trois jours plus tôt par les forces de l’ordre. La jeune femme était accusée d’avoir enfreint le code vestimentaire strict de la République islamique, prévoyant notamment le port du voile pour les femmes.                           Cette capture d’image d’une vidéo diffusée le 15 octobre 2022 montre des étudiantes iraniennes scandant « Liberté » alors qu’elles se rassemblent à l’Université des sciences et de la culture de Téhéran.  - / AFP                 Le mouvement s’étend            Les mobilisations antirégime ont continué tout au long de la journée, samedi, dans plusieurs villes d’Iran. Les manifestants ont scandé « A bas le dictateur ! » dans les rues d’Ardabil, dans le nord-ouest du pays. A l’extérieur des universités de Kermanshah et de Rasht (Nord-Ouest), les étudiants se sont rassemblés, d’après des vidéos publiées sur les réseaux sociaux. A Sanandaj, haut lieu des manifestations dans la région du nord du Kurdistan, des étudiantes ont scandé « Femme, vie, liberté ».                « Les mollahs doivent déguerpir ! », scandaient aussi des femmes sans hijab au Collège technique et professionnel Shariati de Téhéran, dans une vidéo largement partagée en ligne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la prise de conscience de la jeunesse : « C’est une génération qui n’accepte pas facilement ce qu’on lui dicte »                   La colère politique et sociale a grandi dans le pays après la mort de Mahsa Amini, incitant les filles et les femmes à retirer leur foulard obligatoire dans la rue en signe de solidarité. D’autres segments de la société, y compris les travailleurs du pétrole, ont rejoint le mouvement. Des commerçants se sont mis en grève à Saghez, la ville natale de Mahsa Amini, dans la province du Kurdistan, et à Mahabad (Nord), selon le média en ligne 1500tasvir. Des émeutes ont également éclaté dans certaines prisons, avec des affrontements signalés récemment entre détenus et gardiens de l’établissement de Lakan.                                                    Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La gastronomie, institution française  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/16/iran-affrontements-et-incendie-au-c-ur-d-une-prison-de-teheran-connue-pour-detenir-des-prisonniers-politiques_6145985_3210.html"},"headline":"Iran\u00a0: quatre morts dans des affrontements et un incendie au c\u0153ur de la prison d\u2019Evin, connue pour d\u00e9tenir des prisonniers politiques","dateCreated":"2022-10-16T04:47:31+02:00","datePublished":"2022-10-16T04:47:31+02:00","dateModified":"2022-10-16T16:59:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Ce centre de d\u00e9tention est r\u00e9put\u00e9 pour les mauvais traitements inflig\u00e9s aux prisonniers politiques. Des centaines de personnes arr\u00eat\u00e9es lors du mouvement de contestation qui secoue actuellement le pays y auraient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/16/0/33/1956/978/1342/671/60/0/0384436_1665893781844-screen-shot-2022-10-15-at-9-16-01-pm.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/16/19-15">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Depuis les marches silencieuses de 2009, la contestation du régime islamique s’est progressivement enhardie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Rinku, au bois et à l’œil                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Iran             En Iran : « Nos souffrances, causées par toutes ces années d’injustice, sont enfin devenues plus puissantes que la peur »      Depuis les marches silencieuses de 2009, la contestation du régime islamique s’est progressivement enhardie.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 06h28    Temps de Lecture 6 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une jeune femme brandit le voile qu’elle a ôté, à Sanandaj, en Iran, le 11 octobre 2022.  SALAMPIX / ABACA               Comme beaucoup d’Iraniens, Hamed, un autoentrepreneur, croyait, il y a encore quelques années, aux vertus des manifestations silencieuses. Cette période est aujourd’hui révolue. A la présidentielle de 2009, alors âgé de 22 ans, il avait voté pour l’ancien premier ministre Mir Hossein Moussavi, soutenu par les réformateurs, dont l’ex-président Mohammad Khatami (1997-2005). Dans sa ville conservatrice d’Ispahan, les sondages et l’ambiance à l’université faisaient dire à Hamed que son candidat allait remporter le scrutin.          Avec son vote, il souhaitait contribuer à mettre un point final à la présidence de l’ultraconservateur Mahmoud Ahmadinejad (2005-2013), marquée par une accélération du programme nucléaire de Téhéran et son isolement sur la scène internationale.          Mais rien ne s’est passé comme prévu. Mahmoud Ahmadinejad a été reconduit haut la main, dès le premier tour, avec la bénédiction du Guide suprême, Ali Khamenei. Une semaine plus tard, la plus haute autorité du pays donnait son feu vert à la répression des manifestations dénonçant la « fraude électorale », baptisées « mouvement vert ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En Iran, il faut des sanctions ciblant ceux qui répriment les manifestants »                 Cet été-là, avec des millions d’autres personnes dans tout le pays, Hamed est descendu dans la rue. Sans slogan, sans aucune atteinte aux propriétés publiques, juste une présence massive, pour ne pas provoquer la République islamique. « En 2009, on se réunissait sur les places centrales. Ceux qui manifestaient étaient issus de la classe moyenne. On ne disait rien contre le système. Le slogan le plus radical était : “A bas le dictateur.” C’est tout ! », se rappelle le jeune homme, joint par Telegram.          La contestation s’est étalée sur un an et demi, avec des jours précis de mobilisation, annoncés à l’avance sur les réseaux sociaux. Hamed a été arrêté, en novembre 2010. Avant d’être relâché au bout de vingt-quatre heures, il a été tabassé et obligé de signer un document dans lequel il s’engageait à ne plus rien contester en Iran. Mir Hossein Moussavi et un autre candidat dénonçant le résultat officiel de la présidentielle, le religieux Mehdi Karoubi, ont été assignés à résidence. A l’époque, Hamed ne pensait plus retourner aux urnes.          La puissance de la machine répressive          En 2013, pourtant, Hassan Rohani, se présentant comme une figure modérée, a réussi à mobiliser un nombre important d’Iraniens, dont Hamed, dans l’espoir qu’il était encore peut-être possible de réformer de l’intérieur le régime iranien. Le candidat a remporté la présidentielle dès le premier tour. Il a même réussi à conclure l’accord sur le programme nucléaire de Téhéran avec la communauté internationale, en 2015, permettant la levée d’une partie des sanctions contre l’Iran.        Il vous reste 70.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/16/en-iran-nos-souffrances-causees-par-toutes-ces-annees-d-injustice-sont-enfin-devenues-plus-puissantes-que-la-peur_6145981_3210.html"},"headline":"En Iran\u00a0: \u00ab\u00a0Nos souffrances, caus\u00e9es par toutes ces ann\u00e9es d\u2019injustice, sont enfin devenues plus puissantes que la peur\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-16T04:00:15+02:00","datePublished":"2022-10-16T04:00:15+02:00","dateModified":"2022-10-16T06:28:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Depuis les marches silencieuses de 2009, la contestation du r\u00e9gime islamique s\u2019est progressivement enhardie.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/1658/0/3499/1749/1342/671/60/0/eb56fc5_1665812149070-abaca-828373-003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/16/19-16">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ De 1967 à 1973, Stephen Shames a documenté l’action politique et le travail social du mouvement fondé en 1966 par Bobby Seale et Huey P. Newton. Dans un nouvel ouvrage, le photographe met en lumière ces militantes, connues ou anonymes, qui ont œuvré auprès des plus défavorisés, sans faire de distinction de couleur.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           Stephen Shames                         M le mag        Photographie         Les femmes, épines dorsales des Black Panthers   Par Samuel Blumenfeld   Publié aujourd’hui à 04h00     Temps de Lecture 2 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       En imagesDe 1967 à 1973, Stephen Shames a documenté l’action politique et le travail social du mouvement fondé en 1966 par Bobby Seale et Huey P. Newton. Dans un nouvel ouvrage, le photographe met en lumière ces militantes, connues ou anonymes, qui ont œuvré auprès des plus défavorisés, sans faire de distinction de couleur.                Entre 1967 et 1973, c’est un jeune homme blanc ­originaire de Cambridge (Massachusetts) qui fut le photographe officiel du Black Panther Party. Stephen Shames a la vingtaine quand il franchit le seuil des locaux du mouvement à Oakland, dans la banlieue de San Francisco. Il vient montrer ses clichés à Bobby Seale, le cofondateur et porte-parole de l’organisation d’extrême gauche, avec qui il s’est lié pendant une manifestation contre la guerre du Vietnam. Inspiré de la mouvance décoloniale, le Black Panther Party entend prendre le relais du mouvement des droits civiques de la première moitié des années 1960, qu’il estime en train de s’essouffler, en œuvrant pour une amélioration concrète des conditions de vie des communautés noires et indigentes.          Stephen Shames a beau être un novice dans sa discipline, Bobby Seale le trouve prometteur et décide de publier ses clichés dans l’organe officiel des Black Panthers. Durant sept ans, le photographe couvrira les manifestations et les meetings organisés par le mouvement afro-américain, documentera ses œuvres sociales et les moments les plus dramatiques de son histoire : l’arrestation de certains membres, des assassinats, des enterrements.                            Lire aussi   Les Black Panthers : l’avant-garde de la révolution                 Il serait pourtant erroné de penser que Stephen Shames, aujourd’hui âgé de 75 ans et qui a capturé vingt ans durant l’envers du rêve américain, fut le seul témoin blanc d’une aventure noire. Le staff juridique des Black Panthers, par exemple, était essentiellement composé de membres blancs. Plus largement, aux yeux du photographe, l’organisation s’adressait à une population défavorisée, quelle que soit sa couleur de peau. Son objectif premier restait, selon lui, la justice sociale, là où le FBI et son patron historique, J. Edgar Hoover, voyaient en elle un ennemi du peuple.          Féminité de combat          De cette aventure, Stephen Shames a tiré trois livres, The Black Panthers (Aperture, 2006), Power to the People : The World of the Black Panthers (Abrams, 2016), et Comrade Sisters : Women of the Black Panther Party (ACC Art Books), publié le 9 octobre. Coécrit avec une ancienne membre des Panthers, Ericka Huggins, aujourd’hui éducatrice, cet ouvrage apparaît comme le plus important ­témoignage visuel du rôle décisif joué par les femmes dans un mouvement dont on connaît surtout les figures de proue masculine : Bobby Seale, Huey P. Newton, Eldridge Cleaver, Stokely Carmichael.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Des Black Panthers à Black Lives Matter, la rage en héritage                 Dans la postface du livre, Angela Davis, ancienne figure du Black Panther Party, souligne que plus des deux tiers des membres étaient des femmes. Stephen Shames les montre avec leur coupe afro, vêtues de vestes en cuir, de bérets… Mais, au-delà des artefacts d’une époque, leur charisme nous rappelle que le slogan « black is beautiful » désigne aussi une féminité de combat.        Il vous reste 20.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/16/les-femmes-epines-dorsales-des-black-panthers_6145980_4500055.html"},"headline":"Les femmes, \u00e9pines\u00a0dorsales des Black\u00a0Panthers","dateCreated":"2022-10-16T04:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-16T04:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Photographie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Culture","M le mag","Longs formats","Photographie"],"description":"De 1967 \u00e0 1973, Stephen Shames a document\u00e9 l\u2019action politique et le travail social du mouvement fond\u00e9 en\u00a01966 par Bobby Seale et Huey P. Newton. Dans un nouvel ouvrage, le photographe met en lumi\u00e8re ces militantes, connues ou anonymes, qui ont \u0153uvr\u00e9 aupr\u00e8s des plus d\u00e9favoris\u00e9s, sans faire de distinction de couleur.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Blumenfeld"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/12/171/0/1500/750/1342/671/60/0/57a05f3_229871-3292792.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Photographie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/photo/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/16/19-17">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Les autorités privilégient l’hypothèse d’une panne de freinage pour expliquer le drame. La visibilité était également réduite en raison du brouillard.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Colombie             Colombie : au moins vingt morts dans un accident d’autocar      Les autorités privilégient l’hypothèse d’une panne de freinage pour expliquer le drame. La visibilité était également réduite en raison du brouillard.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h03, mis à jour à 10h29        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des sauveteurs interviennent à la suite d’un grave accident d’autocar, près de Pasto, en Colombie, le 15 octobre 2022.  LEONARDO CASTRO / AFP                 Au moins vingt personnes ont été tuées et quinze blessées dans un accident d’autocar, samedi, dans le sud-ouest de la Colombie, a déclaré la police. Parmi les blessés figurent une fillette de 3 ans et un garçon de 8 ans. L’accident est survenu sur l’autoroute panaméricaine, a précisé à la presse le capitaine de la police responsable de la circulation du département de Nariño.            L’autocar, qui circulait entre le port de Tumaco et la ville de Cali, s’est renversé sur la chaussée, tôt samedi, en raison d’une « défaillance mécanique », a ajouté cette source. Selon le colonel Oscar Lamprea, chargé de la circulation et des transports au sein de la police nationale, « l’hypothèse est une panne au niveau du système de freinage ».                 Selon les conclusions préliminaires, le conducteur a perdu le contrôle de l’autocar à la sortie d’un virage, alors que la visibilité était réduite en raison du brouillard. Les secours sont intervenus durant plus de neuf heures pour dégager les blessés avant de les conduire dans différents hôpitaux de la région.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La gastronomie, institution française  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/15/colombie-au-moins-20-morts-dans-un-accident-d-autocar_6145976_3210.html"},"headline":"Colombie\u00a0: au moins vingt morts dans un accident d\u2019autocar","dateCreated":"2022-10-15T22:03:35+02:00","datePublished":"2022-10-15T22:03:35+02:00","dateModified":"2022-10-16T10:29:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Les autorit\u00e9s privil\u00e9gient l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une panne de freinage pour expliquer le drame. La visibilit\u00e9 \u00e9tait \u00e9galement r\u00e9duite en raison du brouillard.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/884a982_5468275-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/16/19-18">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ « Nous faisons cela en respectant les règles de droit, sans jamais être dans la cobelligérance car nous ne sommes pas en guerre », fait valoir Sébastien Lecornu dans « Le Parisien ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Des soldats ukrainiens près de Donetsk, le 1er octobre 2022.   Inna Varenytsia / AP          Le gouverneur de l’oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, a fait savoir sur Telegram dans la nuit de vendredi à samedi que la Russie avait frappé la ville de Zaporijia avec des missiles, sans fournir plus de détails. Plus tôt dans la nuit, son maire, Anatolii Kurtiev, avait déclaré que des infrastructures avaient été touchées par des attaques aux drones kamikazes sans donner de précision sur d’éventuelles victimes.L’Arabie saoudite a annoncé, samedi, une aide humanitaire de 400 millions de dollars pour l’Ukraine. Le prince héritier, Mohammed Ben Salman, qui a téléphoné au président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en avant « la position du royaume de soutenir tout ce qui contribuera à la désescalade, et la volonté du royaume de poursuivre les efforts de médiation ».Les Etats-Unis vont fournir 725 millions de dollars supplémentaires d’aide militaire à l’Ukraine pour sa défense, a annoncé Washington. Ce nouveau lot comprend des munitions pour Himars, lance-roquettes montés sur des blindés légers, plus de 23 000 obus d’artillerie, 5 000 mines antiblindés opérées à distance, 5 000 armes antichars ou encore 200 véhicules Humvees de transport.Le président russe, Vladimir Poutine, s’est montré satisfait des opérations menées en Ukraine, vendredi, devant la presse au Kazakhstan, à l’issue de sommets régionaux. « Ce n’est pas agréable ce qui se passe maintenant, mais [si la Russie n’avait pas attaqué l’Ukraine], on aurait été dans la même situation un peu plus tard, les conditions auraient juste été plus mauvaises pour nous. Donc, nous faisons tout comme il faut », a expliqué le maître du Kremlin.Une station électrique située à Belgorod, dans l’extrême ouest de la Russie, « a pris feu » vendredi après une frappe ukrainienne, a annoncé le gouverneur de la région frontalière de l’Ukraine, Viatcheslav Gladkov, selon lequel l’incendie a finalement été maîtrisé.Le quotidien breton Le Télégramme a rapporté le passage, à la fin de septembre, d’un sous-marin d’attaque russe, le Novorossiïsk, accompagné de son remorqueur, dans le golfe de Gascogne, à 100 kilomètres de la pointe bretonne. L’engin a été pisté par la frégate multimissions Normandie, basée à Brest.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, Vysokopillya, dans la région de Kherson, autre petit village ravagé par l’occupation russe         Entretien. Jean-Maurice Ripert, ancien ambassadeur de France à Moscou : « Vladimir Poutine ne comprend pas l’Europe »         Factuel. Berlin rallie quatorze pays de l’OTAN à l’achat d’un bouclier antimissile, au grand dam de Paris         Décryptages. Emmanuel Macron sème le doute sur la position française en cas d’attaque nucléaire russe sur l’Ukraine         Factuel. Face aux missiles et drones russes, quels équipements antiaériens réclame Kiev ?         Vidéo. Trois mille kilomètres pour fuir la guerre : le périple russo-kazakh de Mitya et Timofey         Décryptages. Les munitions « intelligentes » qui dopent la résistance ukrainienne         Récit. « Pourquoi nos hommes sont-ils là-bas ? » : plongée dans les groupes Telegram des femmes de soldats russes         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-16T04:56:46+00:00","coverageEndTime":"2022-10-16T04:56:46+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la France va former \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 deux mille soldats ukrainiens\u00a0\u00bb, annonce le mini...","description":"\u00ab\u00a0Nous faisons cela en respectant les r\u00e8gles de droit, sans jamais \u00eatre dans la cobellig\u00e9rance car nous ne sommes pas en guerre\u00a0\u00bb, fait valoir S\u00e9bastien Lecornu dans \u00ab\u00a0Le Parisien\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : la France va former « jusqu’à deux mille soldats ukrainiens », annonce le ministre des armées","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Nous faisons cela en respectant les r\u00e8gles de droit, sans jamais \u00eatre dans la cobellig\u00e9rance car nous ne sommes pas en guerre\u00a0\u00bb, fait valoir S\u00e9bastien Lecornu dans \u00ab\u00a0Le Parisien\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4240/2832/1342/896/3/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-16T04:56:46+00:00"
,"endDate":"2022-10-16T04:56:46+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-10-16T04:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#694029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T19:56:43+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 samedi que la situation sur le terrain militaire \u00e9tait actuellement la \u00ab\u00a0plus difficile\u00a0\u00bb pr\u00e8s de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, quelques jours apr\u00e8s que les forces prorusses ont annonc\u00e9 qu\u2019elles se rapprochaient de cette ville.          \u00ab\u00a0Une situation tr\u00e8s grave persiste dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Lougansk\u00a0\u00bb, dans le bassin industriel Donbass, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky dans son message quotidien. \u00ab\u00a0Le plus difficile est pr\u00e8s de Bakhmout, comme les jours pr\u00e9c\u00e9dents. Nous tenons toujours nos positions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie dans la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk ont d\u00e9clar\u00e9 jeudi avoir pris deux villages voisins, Opytine et Ivangrad. Depuis des semaines, les troupes russes pilonnent Bakhmout, une cit\u00e9 qui comptait nagu\u00e8re 70\u00a0000 habitants, dans l\u2019espoir de s\u2019en emparer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est pr\u00e8s de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukrain, que la situation est la \u00ab\u00a0plus difficile\u00a0\u00bb, sel...","dateModified":"2022-10-15T19:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#694027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T19:54:59+00:00","articleBody":"     Au moins onze personnes sont mortes samedi et quinze autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors d\u2019une fusillade sur un terrain militaire russe dans la r\u00e9gion de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, qui a qualifi\u00e9 l\u2019incident \u00ab\u00a0d\u2019attentat\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9, cit\u00e9 par les agences de presse russes, le minist\u00e8re affirme que \u00ab\u00a0deux citoyens\u00a0\u00bb originaires d\u2019ex-URSS ont ouvert le feu avec des armes automatiques lors d\u2019un exercice. \u00ab\u00a0Les deux terroristes ont \u00e9t\u00e9 abattus lors d\u2019un tir de riposte\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Onze morts dans l\u2019attaque d\u2019un terrain militaire russe, selon le Kremlin","dateModified":"2022-10-15T19:54:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#694022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T19:21:04+00:00","articleBody":"     La France va former \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 deux mille soldats ukrainiens\u00a0\u00bb sur son sol, a annonc\u00e9 samedi le ministre fran\u00e7ais des arm\u00e9es S\u00e9bastien Lecornu, dans un entretien avec Le Parisien.          Ces militaires \u00ab\u00a0seront affect\u00e9s dans nos unit\u00e9s pour plusieurs semaines\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, soulignant que les formations porteront sur trois niveaux\u00a0: \u00ab\u00a0La formation g\u00e9n\u00e9raliste du combattant\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0ensuite, sur des besoins sp\u00e9cifiques signal\u00e9s par les Ukrainiens, comme la logistique\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0un troisi\u00e8me niveau de formation sur les mat\u00e9riels fournis\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous faisons cela en respectant les r\u00e8gles de droit, sans jamais \u00eatre dans la cobellig\u00e9rance car nous ne sommes pas en guerre. Nous aidons un pays qui est en guerre\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019invasion de la Russie, fait valoir le ministre.          La France va par ailleurs livrer des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9riens Crotale \u00e0 l\u2019Ukraine, a soulign\u00e9 M. Lecornu, pr\u00e9cisant une annonce faite en ce sens mercredi par le pr\u00e9sident Emmanuel Macron.          \u00ab\u00a0Nous en poss\u00e9dons douze, mais c\u2019est un dispositif qui a vocation \u00e0 progressivement s\u2019\u00e9teindre et \u00e0 \u00eatre remplac\u00e9 par des MAMBA [syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e9quip\u00e9s de missiles Aster, d\u2019une port\u00e9e de jusqu\u2019\u00e0 50 voire 100 kilom\u00e8tres], donc cela ne cr\u00e9era pas un manque pour l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, affirme-t-il, disant que \u00ab\u00a0le but est de boucler cette op\u00e9ration dans les deux mois qui viennent\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va former \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 deux mille soldats ukrainiens\u00a0\u00bb, annonce le ministre des arm\u00e9es","dateModified":"2022-10-15T19:29:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#694008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T19:07:30+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019orchestre ukrainien Iouri Kerpatenko a \u00e9t\u00e9 abattu par des militaires russes \u00ab\u00a0dans sa propre maison\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson, une ville du sud de l\u2019Ukraine occup\u00e9e depuis le d\u00e9but du conflit, a annonc\u00e9 samedi le minist\u00e8re ukrainien de la culture.          Ce \u00ab\u00a0meurtre brutal\u00a0\u00bb, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 vendredi par des m\u00e9dias, a \u00e9t\u00e9 commis en raison du \u00ab\u00a0refus de Kerpatenko de coop\u00e9rer avec les occupants\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Selon les informations des m\u00e9dias, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e internationale de la musique, le 1er\u00a0octobre, les occupants et leurs collaborateurs de l\u2019orchestre philharmonique pr\u00e9voyaient un concert festif \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, selon cette source.          Les Russes \u00ab\u00a0voulaient que ce concert soit une d\u00e9monstration du soi-disant \u00ab\u00a0r\u00e9tablissement d\u2019une vie paisible\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson. Cependant, le chef de l\u2019orchestre, Iouri Kerpatenko, a cat\u00e9goriquement refus\u00e9 de coop\u00e9rer avec les occupants\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le minist\u00e8re.          Il travaillait \u00e0 la Philharmonie r\u00e9gionale de Kherson depuis 2000 et \u00e9tait devenu en\u00a02004 le chef d\u2019orchestre du Th\u00e9\u00e2tre musical et dramatique de cette cit\u00e9, qui porte le nom de Mykola Koulich, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un chef d\u2019orchestre abattu chez lui, \u00e0 Kherson, par des soldats russes, selon Kiev","dateModified":"2022-10-15T19:09:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T18:36:04+00:00","articleBody":"     Le patron de SpaceX, Elon Musk, a annonc\u00e9 samedi qu\u2019il continuerait \u00e0 financer le r\u00e9seau Internet Starlink en Ukraine. \u00ab\u00a0Qu\u2019\u00e0 cela ne tienne\u2026 m\u00eame si Starlink perd encore de l\u2019argent et que d\u2019autres compagnies re\u00e7oivent des milliards de dollars du contribuable, nous allons continuer \u00e0 financer le gouvernement ukrainien\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 l\u2019homme le plus riche du monde.          Vendredi, il avait pourtant assur\u00e9 que SpaceX n\u2019avait plus les moyens de continuer \u00e0 financer le r\u00e9seau en Ukraine, dans un appel du pied au gouvernement am\u00e9ricain pour qu\u2019il prenne le relais. Selon CNN, SpaceX avait envoy\u00e9 le mois dernier une lettre au Pentagone. La soci\u00e9t\u00e9 demandait, selon le m\u00e9dia am\u00e9ricain, au minist\u00e8re de la d\u00e9fense de prendre le relais du financement de l\u2019utilisation de Starlink par le gouvernement ukrainien et son arm\u00e9e, dont le co\u00fbt \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 400\u00a0millions de dollars pour les douze mois \u00e0 venir.          Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, SpaceX y a livr\u00e9 des milliers de terminaux qui permettent d\u2019assurer une connexion au Web gr\u00e2ce \u00e0 une constellation de satellites formant le r\u00e9seau Starlink. Quelque 25\u00a0000 terminaux ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans le pays \u00e0 ce jour, selon Elon Musk. Selon le patron de SpaceX, l\u2019op\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 80\u00a0millions de dollars \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et la facture devrait atteindre 100\u00a0millions d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.          Starlink a contribu\u00e9 \u00e0 maintenir une couverture Internet dans les r\u00e9gions d\u2019Ukraine frapp\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe. En juin, environ 15\u00a0% des infrastructures Internet existantes en Ukraine avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites ou endommag\u00e9es, selon les autorit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elon Musk change d\u2019avis et annonce qu\u2019il continuera \u00e0 financer Starlink en Ukraine","dateModified":"2022-10-15T18:52:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T15:11:26+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge a annonc\u00e9 samedi avoir arr\u00eat\u00e9 la veille un ressortissant russe de 51\u00a0ans muni d\u2019un drone, apr\u00e8s qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 vu en train de prendre des photos d\u2019un a\u00e9roport dans l\u2019extr\u00eame nord de son territoire. C\u2019est la deuxi\u00e8me affaire de ce type cette semaine.          La police de la ville de Tromso a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 avoir \u00ab\u00a0confisqu\u00e9 une grande quantit\u00e9 d\u2019\u00e9quipements photographiques\u00a0\u00bb, dont des photographies de l\u2019a\u00e9roport de Kirkenes, dans le Grand Nord, non loin de la fronti\u00e8re avec la Russie, et d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res Bell de l\u2019arm\u00e9e norv\u00e9gienne.          A la suite de fuites signal\u00e9es le mois dernier sur les deux gazoducs Nord Stream reliant le territoire russe \u00e0 l\u2019Allemagne \u00e0 travers la mer Baltique, largement consid\u00e9r\u00e9es comme le r\u00e9sultat d\u2019un sabotage, et de la d\u00e9tection de drones \u00e0 proximit\u00e9 de plates-formes de forage p\u00e9trolier et gazier en mer, la Norv\u00e8ge a renforc\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 autour de ses installations \u00e9nerg\u00e9tiques.          Vendredi, la police norv\u00e9gienne avait annonc\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 mardi, au poste-fronti\u00e8re de Storskog, le seul point de transit entre la Norv\u00e8ge et la Russie, un autre Russe en train de franchir la fronti\u00e8re dans l\u2019extr\u00eame nord, en possession de deux drones et d\u2019une s\u00e9rie de photos et de vid\u00e9os. Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire pour deux semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge arr\u00eate un second Russe \u00e9quip\u00e9 d\u2019un drone et de mat\u00e9riel photographique","dateModified":"2022-10-15T15:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T13:54:43+00:00","articleBody":"     La cheffe de la diplomatie allemande a mis en garde samedi contre la \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb livr\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas seulement d\u2019une guerre men\u00e9e avec des armes, elle est men\u00e9e aussi [sur le front de] l\u2019\u00e9nergie, et pour cela nous avons trouv\u00e9 une r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Annalena Baerbock au congr\u00e8s de son parti \u00e9cologiste.          La ministre s\u2019attend \u00e0 ce que la guerre soit aussi de plus en plus \u00ab\u00a0men\u00e9e avec la peur et la division, et c\u2019est justement ce que nous devons \u00e9viter\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 depuis Bonn, \u00e9voquant le risque d\u2019un afflux de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de pays autres que l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Cette guerre est hybride et d\u2019autres pays y participent\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Baerbock, accusant par exemple la Serbie de contribuer \u00e0 une forte hausse des arriv\u00e9es de migrants sur le sol europ\u00e9en.          Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne dans leur ensemble reprochent \u00e0 ce pays des Balkans d\u2019\u00eatre une porte d\u2019entr\u00e9e pour des migrants turcs, indiens, tunisiens, cubains et burundais, qui n\u2019ont pas besoin de visa pour s\u2019y rendre.          Refusant une situation \u00ab\u00a0o\u00f9 des gens sont utilis\u00e9s comme une arme\u00a0\u00bb, comme l\u2019a formul\u00e9 Mme Baerbock, l\u2019Allemagne discute actuellement avec la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie pour trouver des solutions contre ce qui pourrait conduire \u00e0 la r\u00e9activation de la \u00ab\u00a0route des Balkans\u00a0\u00bb, tr\u00e8s emprunt\u00e9e lors de la crise migratoire de 2015.                La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande prend la parole, lors de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de la convention nationale du parti \u00e9cologiste allemand, \u00e0 Bonn, le 15\u00a0octobre 2022. BENJAMIN WESTHOFF \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/f09865e_bwe01-ggg-0008-germany-politics-greens-1015-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pourrait se servir des r\u00e9fugi\u00e9s comme une \u00ab\u00a0arme\u00a0\u00bb de guerre, avertit la ministre des affa...","dateModified":"2022-10-15T14:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T13:30:04+00:00","articleBody":"     Un bombardement a touch\u00e9 samedi un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole, qui a pris feu, dans l\u2019oblast russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, a fait savoir un responsable local samedi. \u00ab\u00a0Encore un bombardement chez nous. L\u2019un des projectiles a touch\u00e9 un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Viatcheslav Gladkov, sur son compte Telegram. Il a publi\u00e9 une photo montrant une grosse fum\u00e9e noire s\u2019\u00e9chappant d\u2019une structure en flammes. Selon lui, les secours tentent d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de risques de propagation\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Gladkov. Selon une source anonyme chez les secours cit\u00e9e par l\u2019agence de presse publique russe TASS, le d\u00e9p\u00f4t se situe dans la localit\u00e9 de Razoumno\u00efe-71, proche de la ville de Belgorod.          La Russie a d\u00e9nonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re une \u00ab\u00a0augmentation consid\u00e9rable\u00a0\u00bb des tirs ukrainiens sur plusieurs oblasts russes frontaliers, dont celle de Belgorod, mais aussi celles de Koursk et de Briansk. Vendredi, une station \u00e9lectrique situ\u00e9e dans la ville de Belgorod, auparavant rarement touch\u00e9e par les tirs, a pris feu apr\u00e8s une frappe venue d\u2019Ukraine, causant une coupure de courant, selon le gouverneur. Ce dernier a \u00e9galement signal\u00e9 vendredi un bombardement sur un village de l\u2019oblast et des d\u00e9g\u00e2ts l\u00e9gers sur des infrastructures ferroviaires locales caus\u00e9s, toujours selon le gouverneur, par les restes de missiles ukrainiens abattus par l\u2019arm\u00e9e russe. Jeudi, une frappe ukrainienne avait d\u00e9j\u00e0 fait exploser un d\u00e9p\u00f4t de munitions dans l\u2019oblast de Belgorod. Le m\u00eame jour, un tir avait \u00e9ventr\u00e9 le dernier \u00e9tage d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel dans la ville, sans faire de victimes. Une premi\u00e8re panne de courant s\u2019\u00e9tait aussi produite mardi apr\u00e8s une frappe ukrainienne sur un poste \u00e9lectrique dans la ville de Chebekino, dans le m\u00eame oblast. Et, lundi, une femme de 74\u00a0ans avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dans un bombardement sur cette localit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole russe en feu apr\u00e8s une attaque sur un oblast frontalier de l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-10-15T14:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T13:18:47+00:00","articleBody":"     Un missile a gravement endommag\u00e9 une installation \u00e9nerg\u00e9tique-cl\u00e9 dans l\u2019oblast de Kiev, a annonc\u00e9 samedi la soci\u00e9t\u00e9 de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne Ukrenergo, qui a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0les \u00e9quipes de r\u00e9paration travaillaient pour r\u00e9tablir le service d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb mais a pr\u00e9venu les habitants du risque de nouvelles coupures \u00e9lectriques.          Le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de la capitale, Oleksii Kuleba, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que la frappe non identifi\u00e9e n\u2019avait fait aucun bless\u00e9 ni mort, mais a appel\u00e9 en cons\u00e9quence \u00ab\u00a0les habitants de l\u2019oblast \u00e0 limiter au maximum l\u2019usage de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de 17\u00a0heures \u00e0 23\u00a0heures\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019un camion pi\u00e9g\u00e9 sur le pont de Crim\u00e9e le week-end dernier, le Kremlin a lanc\u00e9 lundi, en repr\u00e9sailles et de mani\u00e8re coordonn\u00e9e, des missiles sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien, tuant des dizaines de personnes. Ces attaques ont touch\u00e9 des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels ainsi que des infrastructures civiles telles que des centrales \u00e9lectriques \u00e0 Kiev, Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Elles ont aussi atteint d\u2019autres villes qui avaient \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9es ces derniers mois.          En raison de l\u2019endommagement des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays lors de ces attaques, Kirill Timoshenko, chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, a lui aussi exhort\u00e9 samedi les habitants de l\u2019oblast de Kiev et de trois oblasts voisins \u00e0 r\u00e9duire leur consommation d\u2019\u00e9nergie pendant les heures de pics de consommation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes appellent les citoyens \u00e0 limiter leur consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s u...","dateModified":"2022-10-15T14:12:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T11:40:38+00:00","articleBody":"           Une polici\u00e8re ukrainienne examine les restes d\u2019un drone suspect\u00e9 d\u2019\u00eatre un Shahed-136, rebaptis\u00e9 Geran-2 par les Russes, \u00e0 Kharkiv, le 6\u00a0octobre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS           Qu\u2019importe si l\u2019Ukraine affirme abattre r\u00e9guli\u00e8rement des drones iraniens Shahed-136 rebaptis\u00e9s Geran-2 par l\u2019arm\u00e9e russe. T\u00e9h\u00e9ran a de nouveau ni\u00e9, samedi, avoir fourni \u00e0 la Russie des armes destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es contre l\u2019Ukraine. Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux accusent Moscou d\u2019utiliser des drones de fabrication iranienne lors des r\u00e9centes attaques contre l\u2019Ukraine. Lundi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 que des dizaines d\u2019attaques men\u00e9es selon lui \u00e0 l\u2019aide de missiles et de drones iraniens avaient vis\u00e9 l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Ukraine.          Dans un communiqu\u00e9 de son minist\u00e8re, Hossein Amir-Abdollahian, le chef de la diplomatie iranienne affirme que son pays n\u2019a \u00ab\u00a0pas fourni et ne fournira aucune arme destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9e dans la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous pensons que la livraison d\u2019armes \u00e0 chacune des parties prenantes prolongera la guerre\u00a0\u00bb, a dit le ministre iranien lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique, vendredi, avec son homologue portugais, Joao Gomes Cravinho.          Lors d\u2019un entretien s\u00e9par\u00e9 avec le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, M.\u00a0Amir-Abdollahian a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 la position officielle de l\u2019Iran face \u00e0 la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous coop\u00e9rons avec la Russie dans le domaine de la d\u00e9fense. Concernant la guerre en Ukraine, notre politique est de ne pas envoyer des armes aux parties en conflit\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Le 23\u00a0septembre, l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision de vouloir \u00ab\u00a0r\u00e9duire significativement\u00a0\u00bb la pr\u00e9sence diplomatique de l\u2019Iran \u00e0 Kiev, en repr\u00e9sailles aux livraisons de drones de T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 Moscou. L\u2019Iran a rejet\u00e9 cette d\u00e9cision consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab\u00a0motiv\u00e9e par des informations sans fondement\u00a0\u00bb.          En septembre, les Etats-Unis ont impos\u00e9 des sanctions \u00e0 une entreprise iranienne impliqu\u00e9e dans la livraison de drones \u00e0 la Russie. Le sujet des drones iraniens devrait \u00eatre abord\u00e9, lundi, lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) au Luxembourg.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/55e6158_ppp-ogi027-ukraine-crisis-drones-kharkiv-1006-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9h\u00e9ran nie fournir \u00e0 Moscou les drones utilis\u00e9s contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-15T11:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T09:53:38+00:00","articleBody":"     Les premiers soldats russes du nouveau groupement militaire entre Moscou et Minsk sont arriv\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, ont annonc\u00e9, samedi, les autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses, sans pr\u00e9ciser le nombre de militaires russes d\u00e9ploy\u00e9s dans ce cadre. Le pr\u00e9sident, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9 l\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s polonais et lituaniens de pr\u00e9parer des attaques \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0soul\u00e8vement\u00a0\u00bb militaire en Bi\u00e9lorussie en formant des combattants \u00ab\u00a0radicaux\u00a0\u00bb bi\u00e9lorusses pour renverser le pouvoir.          Interrog\u00e9 vendredi sur la taille de cette nouvelle force, Alexandre Loukachenko a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse et ses \u00ab\u00a0environ 70 000 personnes\u00a0\u00bb serait la \u00ab\u00a0base\u00a0\u00bb du groupement. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 combien de soldats russes en feraient partie. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de demander maintenant 10 000 ou 15 000 personnes \u00e0 la Russie, parce qu\u2019il y a d\u2019autres probl\u00e8mes l\u00e0-bas, ceux que vous savez\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Loukachenko \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.          Mardi, Victor Khrenin, le ministre de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que cette force doit permettre d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 aux fronti\u00e8res de la Russie et de la Bi\u00e9lorussie. Minsk a d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat\u00e9 son territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour son offensive contre l\u2019Ukraine, mais Minsk ne participe pas jusqu\u2019ici directement aux combats sur le territoire ukrainien. L\u2019entr\u00e9e des forces bi\u00e9lorusses chez son voisin marquerait une nouvelle escalade du conflit en Ukraine.                    La Russie a expliqu\u00e9, vendredi, qu\u2019elle permettrait \u00e0 certains avions d\u2019attaque SU-25 bi\u00e9lorusses de transporter des armes nucl\u00e9aires et pr\u00e9voit de fournir \u00e0 la Bi\u00e9lorussie des missiles Iskander-M \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e de soldats russes en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-10-15T14:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T08:44:06+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont fournir 725\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Le Pentagone d\u00e9taille que ce nouveau lot promis par Washington comprend\u00a0:          \u2013 des munitions suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes de roquettes d\u2019artillerie \u00e0 haute mobilit\u00e9 (Himars)\u00a0;          \u2013 23\u00a0000\u00a0munitions d\u2019artillerie de 155\u00a0mm\u00a0;          \u2013 500\u00a0munitions d\u2019artillerie de 155\u00a0mm \u00e0 guidage de pr\u00e9cision\u00a0;          \u2013 5\u00a0000\u00a0munitions de 155\u00a0mm pour les syst\u00e8mes de mines antichars \u00e0 distance (RAAM)\u00a0;          \u2013 5\u00a0000\u00a0armes antichars op\u00e9r\u00e9es \u00e0 distance\u00a0;          \u2013 des missiles antiradiation \u00e0 grande vitesse (HARM)\u00a0;          \u2013 plus de 200\u00a0v\u00e9hicules de transport Humvees\u00a0;          \u2013 des armes l\u00e9g\u00e8res et plus de 2\u00a0000\u00a0000\u00a0de munitions\u00a0;          \u2013 des fournitures m\u00e9dicales.          Depuis 2014, les Etats-Unis ont fourni plus de 20,3\u00a0milliards de dollars d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine et environ 17,6\u00a0milliards de dollars, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier.             Lire aussi :     Les munitions \u00ab\u00a0intelligentes\u00a0\u00bb qui dopent la r\u00e9sistance ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone d\u00e9taille les 725\u00a0millions de dollars d\u2019aide promis \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-15T08:57:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T08:41:00+00:00","articleBody":"     Dans la r\u00e9gion de Kherson, les forces occupantes tiraient toute la journ\u00e9e, les habitants ne se risquaient \u00e0 sortir pour r\u00e9cup\u00e9rer de l\u2019eau dans des puits que t\u00f4t le matin, lorsque les soldats dormaient.          R\u00e9cit int\u00e9gral \u00e0 lire ici.                Nadya Za\u00efchenko, 92 ans, marche dans l\u2019entr\u00e9e de sa maison, touch\u00e9e par des bombardements, dans le village de Myrolioubivka au nord de la r\u00e9gion de Kherson, le 8\u00a0octobre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sergy, habitant de Vyssokopillia, observe le plafond d\u2019une salle de classe de l\u2019\u00e9cole du village transperc\u00e9 par un obus, dans la r\u00e9gion de Kherson, le 8\u00a0octobre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans le centre-ville d\u00e9truit de Vyssokopillia, dans la r\u00e9gion de Kherson, le 8\u00a0octobre\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/14/ea8f004_1665767341894-08102022-l2760884.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la France va former \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 deux mille soldats ukrainiens\u00a0\u00bb, annonce le mini...","dateModified":"2022-10-15T14:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T07:01:12+00:00","articleBody":"     De nombreux r\u00e9servistes russes doivent acheter leur propre gilet pare-balles affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point de situation, samedi. Les services britanniques estiment que la corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et la mauvaise logistique sont l\u2019une des principales causes des \u00ab\u00a0mauvaises performances\u00a0\u00bb de la Russie dans la guerre en Ukraine. Evaluant le niveau des r\u00e9servistes, le minist\u00e8re pense que \u00ab\u00a0leur niveau moyen d\u2019\u00e9quipement personnel est presque certainement inf\u00e9rieur \u00e0 la dotation d\u00e9j\u00e0 faible des troupes pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9ploy\u00e9es\u00a0\u00bb. Il ajoute que \u00ab\u00a0de nombreux r\u00e9servistes sont probablement tenus d\u2019acheter leur propre gilet pare-balles, en particulier le gilet 6B45 moderne, qui est cens\u00e9 \u00eatre distribu\u00e9 aux unit\u00e9s de combat dans le cadre du programme d\u2019\u00e9quipement personnel Ratnik\u00a0\u00bb. Sur les sites d\u2019achat en ligne russes, ils se vendent \u00e0 40\u00a0000\u00a0roubles (environ 656\u00a0euros), contre environ 12\u00a0000\u00a0roubles (un peu moins de 200\u00a0euros) en avril. En\u00a02020, les autorit\u00e9s russes ont d\u00e9clar\u00e9 que 300\u00a0000\u00a0ensembles d\u2019armures Ratnik avaient \u00e9t\u00e9 fournis \u00e0 son arm\u00e9e \u2013 \u00ab\u00a0suffisamment pour \u00e9quiper la force actuellement d\u00e9ploy\u00e9e en Ukraine\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9servistes russes r\u00e9duits \u00e0 acheter leur \u00e9quipement de protection, selon les services britannique...","dateModified":"2022-10-15T07:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T06:20:41+00:00","articleBody":"     La compagnie SpaceX n\u2019a plus les moyens de continuer \u00e0 financer le r\u00e9seau Internet Starlink en Ukraine, a pr\u00e9venu son patron, Elon Musk, vendredi. Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, SpaceX y a livr\u00e9 des milliers de terminaux qui permettent d\u2019assurer une connexion \u00e0 Internet gr\u00e2ce \u00e0 une constellation de satellites formant le r\u00e9seau Starlink. Quelque 25\u00a0000\u00a0terminaux ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans le pays, selon Elon Musk. Selon le patron de SpaceX, l\u2019op\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 80\u00a0millions de dollars \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et la facture devrait atteindre 100\u00a0millions d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. Vendredi, il a pr\u00e9venu que l\u2019entreprise spatiale \u00ab\u00a0ne [pouvait] pas continuer \u00e0 financer ind\u00e9finiment le syst\u00e8me existant et envoyer des milliers de terminaux suppl\u00e9mentaires (\u2026). Ce n\u2019est pas raisonnable\u00a0\u00bb.          Selon CNN, SpaceX a envoy\u00e9 le mois dernier une lettre au Pentagone pour lui signifier qu\u2019il ne pouvait plus assumer les co\u00fbts du service en Ukraine. La soci\u00e9t\u00e9 demandait, selon CNN, au minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain de prendre le relais du financement de l\u2019utilisation de Starlink par le gouvernement ukrainien et son arm\u00e9e, dont le co\u00fbt \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 400\u00a0millions de dollars pour les douze mois \u00e0 venir. Une porte-parole du Pentagone a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense avait re\u00e7u une lettre de SpaceX \u00ab\u00a0au sujet du financement de Starlink (\u2026) en Ukraine. Nous restons en contact avec SpaceX \u00e0 ce sujet ainsi que sur d\u2019autres\u00a0\u00bb. Le Pentagone a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il existait d\u2019autres options \u00e0 Starlink en mati\u00e8re de r\u00e9seau satellitaire, tout en ajoutant que le gouvernement am\u00e9ricain n\u2019entendait pas \u00ab\u00a0abattre ses cartes\u00a0\u00bb d\u00e8s maintenant sur le sujet.          Le quotidien britannique Financial Times affirme que les forces ukrainiennes ont pu subir des coupures du service Starlink sur le front, ce qui aurait frein\u00e9 leur contre-offensive, avant que la situation ne s\u2019am\u00e9liore. \u00ab\u00a0A notre connaissance, SpaceX n\u2019a pas interrompu son service aux agences du gouvernement civil d\u2019Ukraine et aux op\u00e9rateurs des infrastructures cruciales\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9, vendredi soir, un porte-parole de l\u2019Agence am\u00e9ricaine pour le d\u00e9veloppement international (USAID). Les op\u00e9rateurs ukrainiens de t\u00e9l\u00e9communications ont, par ailleurs, \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par de nombreuses cyberattaques.          \u00ab\u00a0Soyons honn\u00eates. Quoi qu\u2019on en pense, Elon Musk nous a aid\u00e9s \u00e0 survivre aux moments les plus critiques de la guerre\u00a0\u00bb, a comment\u00e9, sur Twitter, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller \u00e0 la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0Les entreprises ont le droit d\u2019avoir leur propre strat\u00e9gie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Podoliak. \u00ab\u00a0Nous trouverons une solution pour que Starlink continue \u00e0 fonctionner. Nous esp\u00e9rons que la soci\u00e9t\u00e9 fournisse une connexion stable jusqu\u2019\u00e0 la fin des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Sur Twitter, Elon Musk s\u2019improvise expert en g\u00e9opolitique\u2026 au grand bonheur de Moscou et P\u00e9kin                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"SpaceX demande au Pentagone de financer le r\u00e9seau Internet Starlink en Ukraine","dateModified":"2022-10-15T06:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T04:55:07+00:00","articleBody":"     Les appels du gouvernement ukrainien ont \u00e9t\u00e9 entendus. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019est engag\u00e9, mercredi 12\u00a0octobre, \u00e0 livrer \u00ab\u00a0des radars, des syst\u00e8mes et des missiles [antia\u00e9riens] pour prot\u00e9ger [les Ukrainiens] des attaques, en particulier pour les prot\u00e9ger des attaques de drones\u00a0\u00bb. Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais a fait cette annonce apr\u00e8s une s\u00e9rie de frappes massives russes quelques jours plus t\u00f4t, qui ont cibl\u00e9 plusieurs villes ukrainiennes, dont la capitale, Kiev.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a m\u00eame appel\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un bouclier antia\u00e9rien au-dessus de l\u2019Ukraine, en demandant, en priorit\u00e9, la livraison de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de haute technologie pour prot\u00e9ger la population et les infrastructures strat\u00e9giques en cas d\u2019intensification des frappes russes.          Mais de quels \u00e9quipements antia\u00e9riens s\u2019agit-il\u00a0?             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux missiles et drones russes, quels \u00e9quipements antia\u00e9riens r\u00e9clame Kiev\u00a0?","dateModified":"2022-10-15T05:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T04:40:03+00:00","articleBody":"     Jean-Maurice Ripert est diplomate, ancien ambassadeur de France en Russie de 2013 \u00e0 2017, au moment de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et de la guerre dans le Donbass, puis en Chine entre 2017 et 2019. Il analyse l\u2019attitude du pr\u00e9sident russe et sa vision de l\u2019Europe.          Il consid\u00e8re, dans cet entretien au Monde, que le pr\u00e9sident russe est \u00ab\u00a0victime de son propre enfermement\u00a0\u00bb face \u00e0 une Union europ\u00e9enne qui fait le contraire de lui en partageant sa souverainet\u00e9.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Vladimir Poutine ne comprend pas l\u2019Europe\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vladimir Poutine ne comprend pas l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-15T05:29:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T04:25:01+00:00","articleBody":"      Le gouverneur de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, a fait savoir sur Telegram dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi que la Russie avait frapp\u00e9 la ville de Zaporijia avec des missiles, sans fournir plus de d\u00e9tails. Plus t\u00f4t dans la nuit, son maire, Anatolii Kurtiev, avait d\u00e9clar\u00e9 que des infrastructures avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es par des attaques aux drones kamikazes sans donner de pr\u00e9cision sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes.          L\u2019Arabie saoudite a annonc\u00e9, samedi, une aide humanitaire de 400\u00a0millions de dollars pour l\u2019Ukraine. Le prince h\u00e9ritier, Mohammed Ben Salman, qui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0la position du royaume de soutenir tout ce qui contribuera \u00e0 la d\u00e9sescalade, et la volont\u00e9 du royaume de poursuivre les efforts de m\u00e9diation\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis vont, eux, fournir 725\u00a0millions de dollars suppl\u00e9mentaires d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine pour sa d\u00e9fense, a annonc\u00e9 Washington. Ce nouveau lot comprend notamment des munitions de Himars, un lance-roquettes mont\u00e9 sur des blind\u00e9s l\u00e9gers, plus de 23\u00a0000\u00a0obus d\u2019artillerie, 5\u00a0000\u00a0mines antiblind\u00e9s op\u00e9r\u00e9es \u00e0 distance, 5\u00a0000\u00a0armes antichars ou encore 200\u00a0v\u00e9hicules Humvees de transport.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019est montr\u00e9 satisfait des op\u00e9rations men\u00e9es en Ukraine, vendredi, devant la presse au Kazakhstan \u00e0 l\u2019issue de sommets r\u00e9gionaux. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas agr\u00e9able ce qui se passe maintenant, mais [si la Russie n\u2019avait pas attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine], on aurait \u00e9t\u00e9 dans la m\u00eame situation un peu plus tard, les conditions auraient juste \u00e9t\u00e9 plus mauvaises pour nous. Donc, nous faisons tout comme il faut\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le ma\u00eetre du Kremlin.          Une station \u00e9lectrique situ\u00e9e \u00e0 Belgorod, dans l\u2019extr\u00eame ouest de la Russie, \u00ab\u00a0a pris feu\u00a0\u00bb vendredi apr\u00e8s une frappe ukrainienne, a annonc\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast frontalier de l\u2019Ukraine, Viatcheslav Gladkov, selon lequel l\u2019incendie a finalement \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9.          Le quotidien breton\u00a0Le T\u00e9l\u00e9gramme\u00a0a rapport\u00e9 le passage, \u00e0 la fin de septembre, d\u2019un sous-marin d\u2019attaque russe, le\u00a0Novorossi\u00efsk, accompagn\u00e9 de son remorqueur, dans le golfe de Gascogne, \u00e0 100\u00a0kilom\u00e8tres de la pointe bretonne. L\u2019engin a finalement \u00e9t\u00e9 escort\u00e9 par la fr\u00e9gate multimissions\u00a0Normandie, bas\u00e9e \u00e0 Brest.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi 15\u00a0octobre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-10-15T14:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html#693584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/15/guerre-en-ukraine-en-direct-elon-musk-change-d-avis-et-annonce-qu-il-continuera-a-financer-starlink-en-ukraine_6145912_3210.html","datePublished":"2022-10-15T04:22:43+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va vous informer sur la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 d\u00e9rouler sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-15T04:22:43+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/07/0/0/4240/2832/1342/896/3/0/113dbd5_a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-a24e58c9701442b9a100859f3bd16c8f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/16/19-19">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les manifestants rassemblés samedi à Tunis, à l’appel de la coalition des partis d’opposition, accusent le président de la République, qui s’est arrogé les pleins pouvoirs à l’été 2021, d’être responsable des pénuries et de la forte inflation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Rinku, au bois et à l’œil                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Tunisie             Des milliers de Tunisiens manifestent contre la vie chère et le président, Kaïs Saïed      Les manifestants rassemblés samedi à Tunis, à l’appel de la coalition des partis d’opposition, accusent le président de la République, qui s’est arrogé les pleins pouvoirs à l’été 2021, d’être responsable des pénuries et de la forte inflation.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h22, mis à jour hier à 21h51    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des manifestants lors de la journée de mobilisation contre le président, Kaïs Saïed, avenue Habib-Bourguiba, à Tunis, le 15 octobre 2022.  HASSENE DRIDHI / AP                 La colère gronde sur fond de larges pénuries et de forte inflation. Des milliers de Tunisiens ont manifesté samedi 15 octobre à Tunis pour dénoncer les politiques du président de la République, Kaïs Saïed, au pouvoir depuis 2019, qu’ils accusent d’être responsable de la grave crise économique qui touche le pays.            Menés par le Front de salut national, une coalition formée par les partis d’opposition, dont le parti islamiste Ennahdha, les manifestants ont traversé les rues principales de la capitale tunisienne, appelant au départ du président. « Va-t’en, va-t’en », « révolte contre Kaïs le dictateur », « le peuple veut limoger le président », ont scandé les protestataires.            Manifestations en centre-ville contre le Président Kaïs Saïed et le monopole des pouvoirs. Au passage près des tram… https://t.co/aWMaNVt5r7— liliagaida (@Blaise lilia)              L’inflation a atteint près de 9 % sur un an            La Tunisie est étranglée par une dette supérieure à 100 % de son PIB et incapable d’emprunter sur les marchés internationaux. Selon un communiqué du Fonds monétaire international (FMI) diffusé samedi, un accord a été trouvé avec le gouvernement, qui va permettre le déblocage d’un versement de 1,9 milliard de dollars. L’accord doit encore être validé par le conseil d’administration du Fonds.                 En échange de ce décaissement, le gouvernement tunisien s’est engagé sur un programme de réformes. Il comprend notamment la fiscalisation de l’économie informelle, des mesures de soutien aux plus modestes, ainsi qu’un renforcement de la transparence au sein du secteur public.            La crise financière s’est traduite ces derniers mois par des pénuries récurrentes de produits de base (farine, sucre, café, par exemple) dans un contexte d’inflation galopante, alors que cette dernière a atteint près de 9 % en août, sur un an.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les banques, maillons faibles des pays émergents                   Les difficultés du pays, en dégringolade économique depuis dix ans, ont été amplifiées par la crise du Covid-19 et la guerre en Ukraine, qui renchérit les importations de céréales et d’hydrocarbures, dont elle est très dépendante.                Foyer du déclenchement des printemps arabes en 2011, la Tunisie est également engluée dans une grave crise politique depuis le coup de force du président, Kaïs Saïed, qui s’est emparé des pleins pouvoirs en juillet 2021 et qui a porté une réforme constitutionnelle pour les renforcer, adoptée sans ferveur par référendum à l’été 2022.            « Cette manifestation reflète la colère face à la situation en Tunisie sous Kaïs Saïed et appelle à son départ », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) l’ancien premier ministre Ali Larayedh, vice-président d’Ennahdha. « Si le pouvoir politique actuel persiste, il n’y a pas d’avenir pour la Tunisie. La pauvreté, le chômage et le désespoir sont en hausse », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  En Tunisie, la dérive de Kaïs Saïed                   Parallèlement, une autre manifestation contre la dégradation des conditions de vie a également eu lieu samedi à Tunis, organisée par le Parti destourien libre (PDL), une formation d’opposition anti-islamiste. Les participants à cette manifestation ont brandi des paniers vides en référence à la forte baisse du pouvoir d’achat.                Environ 1 500 personnes ont pris part à la manifestation organisée par le Front de salut national, alors que celle menée par le PDL a rassemblé près de 1 000 manifestants, a précisé à l’AFP le ministère de l’intérieur tunisien.            Fortes perturbations d’approvisionnement en carburants            Le pays connaît par ailleurs depuis plusieurs semaines de fortes perturbations de la distribution de carburants. Des files d’attente, atteignant des centaines de mètres de long, se sont formées jeudi devant plusieurs stations-service de Tunis, ont constaté jeudi des journalistes de l’AFP.            L’approvisionnement des stations se poursuit « de manière normale », ont toutefois affirmé les autorités, imputant les perturbations à une « ruée » des automobilistes qui remplissent inhabituellement leurs réservoirs.                « Il est vrai qu’il y a des problèmes d’approvisionnement par bateau… mais le produit est disponible », a déclaré la ministre de l’énergie, Neila Nouira Gongi, en évoquant des « difficultés financières » des sociétés publiques pour payer les importations de carburant. « Avant, les fournisseurs nous donnaient un mois ou deux pour régler nos factures, ce n’est plus le cas aujourd’hui. Les fournisseurs ne déchargent pas leur cargaison tant que les précédentes n’ont pas été payées », a-t-elle expliqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avis de tempête sur les économies émergentes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 17 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La gastronomie, institution française  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/15/des-milliers-de-tunisiens-manifestent-contre-la-vie-chere-et-le-president-kais-saied_6145965_3212.html"},"headline":"Des milliers de Tunisiens manifestent contre la vie ch\u00e8re et le pr\u00e9sident, Ka\u00efs Sa\u00efed","dateCreated":"2022-10-15T17:22:33+02:00","datePublished":"2022-10-15T17:22:33+02:00","dateModified":"2022-10-15T21:51:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Les manifestants rassembl\u00e9s samedi \u00e0 Tunis, \u00e0 l\u2019appel de la coalition des partis d\u2019opposition, accusent le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui s\u2019est arrog\u00e9 les pleins pouvoirs \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2021, d\u2019\u00eatre responsable des p\u00e9nuries et de la forte inflation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/218/0/2758/1379/1342/671/60/0/ad0dbd6_b138fd07bf6447fe928ac6124c20047b-b138fd07bf6447fe928ac6124c20047b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/16/19-20">
<filnamedate="20221016"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221016"><AAMMJJHH="2022101619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ En dépit d’un bilan mitigé et d’une gestion très controversée du Covid, le leader chinois qui tient le pays d’une main de fer est assuré d’obtenir un troisième mandat de secrétaire général du parti lors du 20e congrès du PCC, qui s’ouvre dimanche 16 octobre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pénurie de carburant    #metoo    Crise énergétique    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Iran    Réforme des retraites    Inflation    Coupe du monde 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Pénurie de carburant : la grève se poursuit dans les raffineries et les dépôts de TotalEnergies                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La banane veut flamber »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nos entreprises prisonnières d’une époque révolue nourrissent un sentiment d’absurdité chez un nombre croissant de travailleurs »   Olivier Tirmarche associé du cabinet de conseil en management Bartle                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Climat « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Vidéos « Louisette » ou le dernier tabou de la guerre d’Algérie : le premier film d’animation du « Monde » avec « La Revue dessinée »                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   Vidéos La crise énergétique peut-elle mener à un black-out en France cet hiver ?                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Xi Jinping : le danger de la toute-puissance                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Combien de temps Paris intra-muros peut-il continuer à tourner le dos à ce qui se passe au-delà du périphérique ? »   Philippe Bernard éditorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Dominique Méda : « L’exécutif a une conception obsolète des politiques d’emploi »   Dominique Méda Sociologue                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le procès des attentats du 13 novembre 2015 à Paris est un exemple à suivre pour la Cour pénale internationale »   François Roux avocat honoraire                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Louis Garrel : « J’avais envie de faire un polar du côté des voyous »                   Livres  Article réservé à nos abonnés Nastassja Martin : « Faire sortir l’anthropologie des cénacles fermés »                   Culture « La Traversée », sur OCS City : l’errance picaresque de deux orphelins, entre fauvisme et abstraction                   Musiques Le chanteur haïtien Mikaben est mort samedi sur scène, lors d’un concert à Paris                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés L’audace et l’écoresponsabilité primées au Festival d’Hyères                   Chronique  Article réservé à nos abonnés J’ai bu le bordeaux du futur   Ophélie Neiman                     Le Goût du Monde La doudoune Maya rhabillée pour l’hiver                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : chez Dan, l’un des tout derniers loueurs de DVD, mais plus pour longtemps   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Chine             En Chine, le président Xi Jinping vise un pouvoir sans fin      En dépit d’un bilan mitigé et d’une gestion très controversée du Covid, le leader chinois qui tient le pays d’une main de fer est assuré d’obtenir un troisième mandat de secrétaire général du parti lors du 20e congrès du PCC, qui s’ouvre dimanche 16 octobre.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié hier à 17h21, mis à jour à 15h54    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             