<FILE-date="2022/06/15/19">

<article-nb="2022/06/15/19-1">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La canicule qui s’installe sur la France, où 23 départements sont en alerte orange, cette semaine est exceptionnellement précoce et pourrait aggraver la sécheresse des sols observée depuis plusieurs mois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                         Les Décodeurs        Climat             Comment Météo-France définit une « vague de chaleur »      La canicule qui s’installe sur la France, où 23 départements sont en alerte orange, cette semaine est exceptionnellement précoce et pourrait aggraver la sécheresse des sols observée depuis plusieurs mois.          Par Gary Dagorn         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après avoir enregistré en 2022 son mois de mai le plus chaud depuis le début des premiers relevés de températures, la France va connaître du 15 au 20 juin une vague de chaleur forte et précoce : 23 départements ont été placés en alerte orange, mercredi. Les températures attendues dans le sud du pays devraient atteindre localement presque 40 degrés Celsius, une température exceptionnelle pour un mois de juin en France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une vague de chaleur exceptionnellement intense arrive en France cette semaine                   La définition des vagues de chaleur dépend des pays et des climats. Dans l’Hexagone, Météo-France la définit comme une élévation continue des températures pendant au moins trois jours. Plus techniquement, cela arrive lorsque l’indicateur thermique national, qui est une moyenne des températures quotidiennes de trente stations métropolitaines représentatives du climat français, remplit deux conditions :            rester au moins trois jours au-dessus de 23,4 °C ;atteindre au moins une fois 25,3 °C.            La vague de chaleur prend fin si l’indice thermique national descend sous 22,4 °C un jour ou sous 23,4 °C deux jours consécutifs.             


#d_graph_1655287094{
	height:450px;
}

.d_graph_credit {
        text-align: right!important;
    }

    .highcharts-label.highcharts-data-label text{
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-yaxis-grid .highcharts-grid-line {
      stroke:  #333;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis .highcharts-tick {
      stroke: #333!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels span {
      color: #888!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels text tspan {
      color: #888!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-xaxis .highcharts-axis-line {
      stroke: #555!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-crosshair {
      stroke: #888!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_grumpy .tooltipdiv {
      background-color: #222;
      border-color: #444;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_firsttick .highcharts-yaxis .highcharts-tick:first-child {
        stroke: #555!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy hr {
        border-top: 1px solid #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_graph_title {
        color: #ddd;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_graph_subtitle {
        color: #aaa;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-tooltip * {
        color: #ddd;
    }

 g.highcharts-legend.highcharts-no-tooltip > g > g > g.highcharts-legend-item > text {
        fill: #bbb!important;
    }




Les températures quotidiennes de 2022
Indicateur thermique national de Météo-France pour chaque jour de l'année. En noir, la température moyenne. En gris, les températures minimales et maximales. En rouge, la température moyenne quotidienne enregistrée en 2022.

Source : Info-climat



require.config({
    shim:{
        '//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1-more.js':{
            deps: ['//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1.js']
        }
    }
});
require(['//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1.js','//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1-more.js'], function() {
	
  Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});

	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1655287094"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      pointStart: Date.UTC(2022, 0, 1),
      pointInterval: 24 * 3600 * 1000,
      "stacking": "",
      "marker": {
        enabled: false,
        "fillColor": "#FFF",
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f} °C",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": -10,
      "startOnTick": true,
      "max": 30,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "type": "datetime",
    "dateTimeLabelFormats": {
      "month": "%b",
    },
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "%d %B",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": true,
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y} °C",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": true,
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -20,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Températures en 2022",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#e43034",
      "type": "line",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "data": [
        [
          9.89,
          "",
          "pt0",
          false,
          false
        ],
        [
          10.09,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          10.96,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          9.73,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          5.07,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          3.93,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          4.68,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          7.11,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          6.91,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          6.33,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          4.65,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          3.24,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          2.67,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          2.33,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          1.62,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          2.25,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          4.12,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          4.11,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          5.41,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          3.8,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          3.94,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          3.54,
          "",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          2.42,
          "",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          2.35,
          "",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          2.8,
          "",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          4.54,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          5.48,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          6.81,
          "",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          6.79,
          "",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          6.1,
          "",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          9.21,
          "",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          7.5,
          "",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          8.27,
          "",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          6.58,
          "",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          7.1,
          "",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          8.53,
          "",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          7.04,
          "",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          7.63,
          "",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          8.2,
          "",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          6.31,
          "",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          4.94,
          "",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          7.42,
          "",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          8.94,
          "",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          7.76,
          "",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          10.34,
          "",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          12.47,
          "",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          11.13,
          "",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          7.79,
          "",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          9.59,
          "",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          9.35,
          "",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          9.63,
          "",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          9.7,
          "",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          9.01,
          "",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          6.69,
          "",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          5.93,
          "",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          6.41,
          "",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          7.37,
          "",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          8.06,
          "",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          8.46,
          "",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          8.76,
          "",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          6.73,
          "",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          5.68,
          "",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          4.29,
          "",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          6.45,
          "",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          8.68,
          "",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          9.86,
          "",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          10.34,
          "",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          9.66,
          "",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          9.41,
          "",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          9.43,
          "",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          12.38,
          "",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          11.76,
          "",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          10.19,
          "",
          "pt75",
          false,
          false
        ],
        [
          10.17,
          "",
          "pt76",
          false,
          false
        ],
        [
          10.95,
          "",
          "pt77",
          false,
          false
        ],
        [
          10.21,
          "",
          "pt78",
          false,
          false
        ],
        [
          11.99,
          "",
          "pt79",
          false,
          false
        ],
        [
          10.61,
          "",
          "pt80",
          false,
          false
        ],
        [
          10.25,
          "",
          "pt81",
          false,
          false
        ],
        [
          10.73,
          "",
          "pt82",
          false,
          false
        ],
        [
          11.66,
          "",
          "pt83",
          false,
          false
        ],
        [
          12.09,
          "",
          "pt84",
          false,
          false
        ],
        [
          13.12,
          "",
          "pt85",
          false,
          false
        ],
        [
          13.15,
          "",
          "pt86",
          false,
          false
        ],
        [
          12.76,
          "",
          "pt87",
          false,
          false
        ],
        [
          11.31,
          "",
          "pt88",
          false,
          false
        ],
        [
          9.05,
          "",
          "pt89",
          false,
          false
        ],
        [
          4.53,
          "",
          "pt90",
          false,
          false
        ],
        [
          4.27,
          "",
          "pt91",
          false,
          false
        ],
        [
          4.03,
          "",
          "pt92",
          false,
          false
        ],
        [
          5.12,
          "",
          "pt93",
          false,
          false
        ],
        [
          9.22,
          "",
          "pt94",
          false,
          false
        ],
        [
          10.8,
          "",
          "pt95",
          false,
          false
        ],
        [
          12.25,
          "",
          "pt96",
          false,
          false
        ],
        [
          12.3,
          "",
          "pt97",
          false,
          false
        ],
        [
          8.83,
          "",
          "pt98",
          false,
          false
        ],
        [
          8.26,
          "",
          "pt99",
          false,
          false
        ],
        [
          12.4,
          "",
          "pt100",
          false,
          false
        ],
        [
          14.11,
          "",
          "pt101",
          false,
          false
        ],
        [
          14.0,
          "",
          "pt102",
          false,
          false
        ],
        [
          15.28,
          "",
          "pt103",
          false,
          false
        ],
        [
          15.9,
          "",
          "pt104",
          false,
          false
        ],
        [
          15.51,
          "",
          "pt105",
          false,
          false
        ],
        [
          13.82,
          "",
          "pt106",
          false,
          false
        ],
        [
          12.95,
          "",
          "pt107",
          false,
          false
        ],
        [
          12.25,
          "",
          "pt108",
          false,
          false
        ],
        [
          12.57,
          "",
          "pt109",
          false,
          false
        ],
        [
          13.34,
          "",
          "pt110",
          false,
          false
        ],
        [
          13.79,
          "",
          "pt111",
          false,
          false
        ],
        [
          13.53,
          "",
          "pt112",
          false,
          false
        ],
        [
          12.8,
          "",
          "pt113",
          false,
          false
        ],
        [
          12.99,
          "",
          "pt114",
          false,
          false
        ],
        [
          12.66,
          "",
          "pt115",
          false,
          false
        ],
        [
          13.29,
          "",
          "pt116",
          false,
          false
        ],
        [
          14.79,
          "",
          "pt117",
          false,
          false
        ],
        [
          14.95,
          "",
          "pt118",
          false,
          false
        ],
        [
          13.99,
          "",
          "pt119",
          false,
          false
        ],
        [
          13.42,
          "",
          "pt120",
          false,
          false
        ],
        [
          14.25,
          "",
          "pt121",
          false,
          false
        ],
        [
          15.06,
          "",
          "pt122",
          false,
          false
        ],
        [
          14.78,
          "",
          "pt123",
          false,
          false
        ],
        [
          14.51,
          "",
          "pt124",
          false,
          false
        ],
        [
          14.87,
          "",
          "pt125",
          false,
          false
        ],
        [
          16.18,
          "",
          "pt126",
          false,
          false
        ],
        [
          16.85,
          "",
          "pt127",
          false,
          false
        ],
        [
          17.7,
          "",
          "pt128",
          false,
          false
        ],
        [
          18.96,
          "",
          "pt129",
          false,
          false
        ],
        [
          18.75,
          "",
          "pt130",
          false,
          false
        ],
        [
          17.38,
          "",
          "pt131",
          false,
          false
        ],
        [
          17.64,
          "",
          "pt132",
          false,
          false
        ],
        [
          18.24,
          "",
          "pt133",
          false,
          false
        ],
        [
          20.66,
          "",
          "pt134",
          false,
          false
        ],
        [
          20.39,
          "",
          "pt135",
          false,
          false
        ],
        [
          21.28,
          "",
          "pt136",
          false,
          false
        ],
        [
          21.91,
          "",
          "pt137",
          false,
          false
        ],
        [
          21.99,
          "",
          "pt138",
          false,
          false
        ],
        [
          21.38,
          "",
          "pt139",
          false,
          false
        ],
        [
          19.97,
          "",
          "pt140",
          false,
          false
        ],
        [
          21.14,
          "",
          "pt141",
          false,
          false
        ],
        [
          19.11,
          "",
          "pt142",
          false,
          false
        ],
        [
          16.34,
          "",
          "pt143",
          false,
          false
        ],
        [
          15.58,
          "",
          "pt144",
          false,
          false
        ],
        [
          17.48,
          "",
          "pt145",
          false,
          false
        ],
        [
          18.61,
          "",
          "pt146",
          false,
          false
        ],
        [
          17.68,
          "",
          "pt147",
          false,
          false
        ],
        [
          15.81,
          "",
          "pt148",
          false,
          false
        ],
        [
          15.53,
          "",
          "pt149",
          false,
          false
        ],
        [
          17.05,
          "",
          "pt150",
          false,
          false
        ],
        [
          17.86,
          "",
          "pt151",
          false,
          false
        ],
        [
          20.01,
          "",
          "pt152",
          false,
          false
        ],
        [
          21.33,
          "",
          "pt153",
          false,
          false
        ],
        [
          22.1,
          "",
          "pt154",
          false,
          false
        ],
        [
          20.55,
          "",
          "pt155",
          false,
          false
        ],
        [
          19.21,
          "",
          "pt156",
          false,
          false
        ],
        [
          19.55,
          "",
          "pt157",
          false,
          false
        ],
        [
          18.42,
          "",
          "pt158",
          false,
          false
        ],
        [
          18.07,
          "",
          "pt159",
          false,
          false
        ],
        [
          19.24,
          "",
          "pt160",
          false,
          false
        ],
        [
          21.39,
          "",
          "pt161",
          false,
          false
        ],
        [
          21.51,
          "",
          "pt162",
          false,
          false
        ],
        [
          20.8,
          "",
          "pt163",
          false,
          false
        ],
        [
          19.56,
          "",
          "pt164",
          false,
          false
        ],
        [
          21.77,
          "",
          "pt165",
          true,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt166",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt167",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt168",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt169",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt170",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt171",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt172",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt173",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt174",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt175",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt176",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt177",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt178",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt179",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt180",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt181",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt182",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt183",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt184",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt185",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt186",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt187",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt188",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt189",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt190",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt191",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt192",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt193",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt194",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt195",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt196",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt197",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt198",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt199",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt200",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt201",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt202",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt203",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt204",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt205",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt206",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt207",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt208",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt209",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt210",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt211",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt212",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt213",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt214",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt215",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt216",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt217",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt218",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt219",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt220",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt221",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt222",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt223",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt224",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt225",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt226",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt227",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt228",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt229",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt230",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt231",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt232",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt233",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt234",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt235",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt236",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt237",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt238",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt239",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt240",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt241",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt242",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt243",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt244",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt245",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt246",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt247",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt248",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt249",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt250",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt251",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt252",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt253",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt254",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt255",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt256",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt257",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt258",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt259",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt260",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt261",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt262",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt263",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt264",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt265",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt266",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt267",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt268",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt269",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt270",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt271",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt272",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt273",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt274",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt275",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt276",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt277",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt278",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt279",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt280",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt281",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt282",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt283",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt284",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt285",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt286",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt287",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt288",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt289",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt290",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt291",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt292",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt293",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt294",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt295",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt296",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt297",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt298",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt299",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt300",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt301",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt302",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt303",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt304",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt305",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt306",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt307",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt308",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt309",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt310",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt311",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt312",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt313",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt314",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt315",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt316",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt317",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt318",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt319",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt320",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt321",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt322",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt323",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt324",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt325",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt326",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt327",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt328",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt329",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt330",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt331",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt332",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt333",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt334",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt335",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt336",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt337",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt338",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt339",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt340",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt341",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt342",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt343",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt344",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt345",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt346",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt347",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt348",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt349",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt350",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt351",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt352",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt353",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt354",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt355",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt356",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt357",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt358",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt359",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt360",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt361",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt362",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt363",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt364",
          false,
          false
        ],
        [
          null,
          "",
          "pt365",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Température moyenne (1981-2010)",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#271e2c",
      "type": "line",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "data": [
        [
          5.0,
          "#271e2c",
          "pt366",
          true,
          false
        ],
        [
          5.0,
          "#271e2c",
          "pt367",
          false,
          false
        ],
        [
          5.1,
          "#271e2c",
          "pt368",
          false,
          false
        ],
        [
          5.0,
          "#271e2c",
          "pt369",
          false,
          false
        ],
        [
          4.9,
          "#271e2c",
          "pt370",
          false,
          false
        ],
        [
          4.9,
          "#271e2c",
          "pt371",
          false,
          false
        ],
        [
          4.9,
          "#271e2c",
          "pt372",
          false,
          false
        ],
        [
          4.9,
          "#271e2c",
          "pt373",
          false,
          false
        ],
        [
          4.9,
          "#271e2c",
          "pt374",
          false,
          false
        ],
        [
          4.8,
          "#271e2c",
          "pt375",
          false,
          false
        ],
        [
          4.8,
          "#271e2c",
          "pt376",
          false,
          false
        ],
        [
          4.9,
          "#271e2c",
          "pt377",
          false,
          false
        ],
        [
          4.9,
          "#271e2c",
          "pt378",
          false,
          false
        ],
        [
          4.9,
          "#271e2c",
          "pt379",
          false,
          false
        ],
        [
          4.9,
          "#271e2c",
          "pt380",
          false,
          false
        ],
        [
          5.1,
          "#271e2c",
          "pt381",
          false,
          false
        ],
        [
          5.3,
          "#271e2c",
          "pt382",
          false,
          false
        ],
        [
          5.4,
          "#271e2c",
          "pt383",
          false,
          false
        ],
        [
          5.5,
          "#271e2c",
          "pt384",
          false,
          false
        ],
        [
          5.6,
          "#271e2c",
          "pt385",
          false,
          false
        ],
        [
          5.6,
          "#271e2c",
          "pt386",
          false,
          false
        ],
        [
          5.5,
          "#271e2c",
          "pt387",
          false,
          false
        ],
        [
          5.3,
          "#271e2c",
          "pt388",
          false,
          false
        ],
        [
          5.2,
          "#271e2c",
          "pt389",
          false,
          false
        ],
        [
          5.1,
          "#271e2c",
          "pt390",
          false,
          false
        ],
        [
          5.0,
          "#271e2c",
          "pt391",
          false,
          false
        ],
        [
          4.9,
          "#271e2c",
          "pt392",
          false,
          false
        ],
        [
          4.8,
          "#271e2c",
          "pt393",
          false,
          false
        ],
        [
          4.8,
          "#271e2c",
          "pt394",
          false,
          false
        ],
        [
          4.9,
          "#271e2c",
          "pt395",
          false,
          false
        ],
        [
          5.1,
          "#271e2c",
          "pt396",
          false,
          false
        ],
        [
          5.2,
          "#271e2c",
          "pt397",
          false,
          false
        ],
        [
          5.4,
          "#271e2c",
          "pt398",
          false,
          false
        ],
        [
          5.7,
          "#271e2c",
          "pt399",
          false,
          false
        ],
        [
          5.9,
          "#271e2c",
          "pt400",
          false,
          false
        ],
        [
          6.0,
          "#271e2c",
          "pt401",
          false,
          false
        ],
        [
          6.2,
          "#271e2c",
          "pt402",
          false,
          false
        ],
        [
          6.1,
          "#271e2c",
          "pt403",
          false,
          false
        ],
        [
          6.0,
          "#271e2c",
          "pt404",
          false,
          false
        ],
        [
          5.9,
          "#271e2c",
          "pt405",
          false,
          false
        ],
        [
          5.7,
          "#271e2c",
          "pt406",
          false,
          false
        ],
        [
          5.5,
          "#271e2c",
          "pt407",
          false,
          false
        ],
        [
          5.4,
          "#271e2c",
          "pt408",
          false,
          false
        ],
        [
          5.2,
          "#271e2c",
          "pt409",
          false,
          false
        ],
        [
          5.2,
          "#271e2c",
          "pt410",
          false,
          false
        ],
        [
          5.2,
          "#271e2c",
          "pt411",
          false,
          false
        ],
        [
          5.2,
          "#271e2c",
          "pt412",
          false,
          false
        ],
        [
          5.3,
          "#271e2c",
          "pt413",
          false,
          false
        ],
        [
          5.4,
          "#271e2c",
          "pt414",
          false,
          false
        ],
        [
          5.4,
          "#271e2c",
          "pt415",
          false,
          false
        ],
        [
          5.6,
          "#271e2c",
          "pt416",
          false,
          false
        ],
        [
          5.8,
          "#271e2c",
          "pt417",
          false,
          false
        ],
        [
          5.9,
          "#271e2c",
          "pt418",
          false,
          false
        ],
        [
          6.1,
          "#271e2c",
          "pt419",
          false,
          false
        ],
        [
          6.3,
          "#271e2c",
          "pt420",
          false,
          false
        ],
        [
          6.5,
          "#271e2c",
          "pt421",
          false,
          false
        ],
        [
          6.6,
          "#271e2c",
          "pt422",
          false,
          false
        ],
        [
          6.8,
          "#271e2c",
          "pt423",
          false,
          false
        ],
        [
          6.9,
          "#271e2c",
          "pt424",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#271e2c",
          "pt425",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#271e2c",
          "pt426",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#271e2c",
          "pt427",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#271e2c",
          "pt428",
          false,
          false
        ],
        [
          7.1,
          "#271e2c",
          "pt429",
          false,
          false
        ],
        [
          7.2,
          "#271e2c",
          "pt430",
          false,
          false
        ],
        [
          7.4,
          "#271e2c",
          "pt431",
          false,
          false
        ],
        [
          7.5,
          "#271e2c",
          "pt432",
          false,
          false
        ],
        [
          7.8,
          "#271e2c",
          "pt433",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#271e2c",
          "pt434",
          false,
          false
        ],
        [
          8.2,
          "#271e2c",
          "pt435",
          false,
          false
        ],
        [
          8.4,
          "#271e2c",
          "pt436",
          false,
          false
        ],
        [
          8.6,
          "#271e2c",
          "pt437",
          false,
          false
        ],
        [
          8.8,
          "#271e2c",
          "pt438",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#271e2c",
          "pt439",
          false,
          false
        ],
        [
          9.1,
          "#271e2c",
          "pt440",
          false,
          false
        ],
        [
          9.2,
          "#271e2c",
          "pt441",
          false,
          false
        ],
        [
          9.3,
          "#271e2c",
          "pt442",
          false,
          false
        ],
        [
          9.4,
          "#271e2c",
          "pt443",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#271e2c",
          "pt444",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#271e2c",
          "pt445",
          false,
          false
        ],
        [
          9.6,
          "#271e2c",
          "pt446",
          false,
          false
        ],
        [
          9.6,
          "#271e2c",
          "pt447",
          false,
          false
        ],
        [
          9.6,
          "#271e2c",
          "pt448",
          false,
          false
        ],
        [
          9.6,
          "#271e2c",
          "pt449",
          false,
          false
        ],
        [
          9.6,
          "#271e2c",
          "pt450",
          false,
          false
        ],
        [
          9.6,
          "#271e2c",
          "pt451",
          false,
          false
        ],
        [
          9.6,
          "#271e2c",
          "pt452",
          false,
          false
        ],
        [
          9.6,
          "#271e2c",
          "pt453",
          false,
          false
        ],
        [
          9.7,
          "#271e2c",
          "pt454",
          false,
          false
        ],
        [
          9.9,
          "#271e2c",
          "pt455",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#271e2c",
          "pt456",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#271e2c",
          "pt457",
          false,
          false
        ],
        [
          10.1,
          "#271e2c",
          "pt458",
          false,
          false
        ],
        [
          10.2,
          "#271e2c",
          "pt459",
          false,
          false
        ],
        [
          10.2,
          "#271e2c",
          "pt460",
          false,
          false
        ],
        [
          10.2,
          "#271e2c",
          "pt461",
          false,
          false
        ],
        [
          10.2,
          "#271e2c",
          "pt462",
          false,
          false
        ],
        [
          10.2,
          "#271e2c",
          "pt463",
          false,
          false
        ],
        [
          10.2,
          "#271e2c",
          "pt464",
          false,
          false
        ],
        [
          10.3,
          "#271e2c",
          "pt465",
          false,
          false
        ],
        [
          10.3,
          "#271e2c",
          "pt466",
          false,
          false
        ],
        [
          10.3,
          "#271e2c",
          "pt467",
          false,
          false
        ],
        [
          10.3,
          "#271e2c",
          "pt468",
          false,
          false
        ],
        [
          10.4,
          "#271e2c",
          "pt469",
          false,
          false
        ],
        [
          10.4,
          "#271e2c",
          "pt470",
          false,
          false
        ],
        [
          10.5,
          "#271e2c",
          "pt471",
          false,
          false
        ],
        [
          10.6,
          "#271e2c",
          "pt472",
          false,
          false
        ],
        [
          10.8,
          "#271e2c",
          "pt473",
          false,
          false
        ],
        [
          11.0,
          "#271e2c",
          "pt474",
          false,
          false
        ],
        [
          11.3,
          "#271e2c",
          "pt475",
          false,
          false
        ],
        [
          11.5,
          "#271e2c",
          "pt476",
          false,
          false
        ],
        [
          11.8,
          "#271e2c",
          "pt477",
          false,
          false
        ],
        [
          12.1,
          "#271e2c",
          "pt478",
          false,
          false
        ],
        [
          12.4,
          "#271e2c",
          "pt479",
          false,
          false
        ],
        [
          12.6,
          "#271e2c",
          "pt480",
          false,
          false
        ],
        [
          12.7,
          "#271e2c",
          "pt481",
          false,
          false
        ],
        [
          12.8,
          "#271e2c",
          "pt482",
          false,
          false
        ],
        [
          12.9,
          "#271e2c",
          "pt483",
          false,
          false
        ],
        [
          13.0,
          "#271e2c",
          "pt484",
          false,
          false
        ],
        [
          13.1,
          "#271e2c",
          "pt485",
          false,
          false
        ],
        [
          13.2,
          "#271e2c",
          "pt486",
          false,
          false
        ],
        [
          13.3,
          "#271e2c",
          "pt487",
          false,
          false
        ],
        [
          13.4,
          "#271e2c",
          "pt488",
          false,
          false
        ],
        [
          13.5,
          "#271e2c",
          "pt489",
          false,
          false
        ],
        [
          13.6,
          "#271e2c",
          "pt490",
          false,
          false
        ],
        [
          13.6,
          "#271e2c",
          "pt491",
          false,
          false
        ],
        [
          13.7,
          "#271e2c",
          "pt492",
          false,
          false
        ],
        [
          13.8,
          "#271e2c",
          "pt493",
          false,
          false
        ],
        [
          14.0,
          "#271e2c",
          "pt494",
          false,
          false
        ],
        [
          14.1,
          "#271e2c",
          "pt495",
          false,
          false
        ],
        [
          14.3,
          "#271e2c",
          "pt496",
          false,
          false
        ],
        [
          14.4,
          "#271e2c",
          "pt497",
          false,
          false
        ],
        [
          14.5,
          "#271e2c",
          "pt498",
          false,
          false
        ],
        [
          14.7,
          "#271e2c",
          "pt499",
          false,
          false
        ],
        [
          14.9,
          "#271e2c",
          "pt500",
          false,
          false
        ],
        [
          15.0,
          "#271e2c",
          "pt501",
          false,
          false
        ],
        [
          15.2,
          "#271e2c",
          "pt502",
          false,
          false
        ],
        [
          15.3,
          "#271e2c",
          "pt503",
          false,
          false
        ],
        [
          15.4,
          "#271e2c",
          "pt504",
          false,
          false
        ],
        [
          15.5,
          "#271e2c",
          "pt505",
          false,
          false
        ],
        [
          15.6,
          "#271e2c",
          "pt506",
          false,
          false
        ],
        [
          15.7,
          "#271e2c",
          "pt507",
          false,
          false
        ],
        [
          15.9,
          "#271e2c",
          "pt508",
          false,
          false
        ],
        [
          16.1,
          "#271e2c",
          "pt509",
          false,
          false
        ],
        [
          16.2,
          "#271e2c",
          "pt510",
          false,
          false
        ],
        [
          16.3,
          "#271e2c",
          "pt511",
          false,
          false
        ],
        [
          16.5,
          "#271e2c",
          "pt512",
          false,
          false
        ],
        [
          16.6,
          "#271e2c",
          "pt513",
          false,
          false
        ],
        [
          16.6,
          "#271e2c",
          "pt514",
          false,
          false
        ],
        [
          16.7,
          "#271e2c",
          "pt515",
          false,
          false
        ],
        [
          16.8,
          "#271e2c",
          "pt516",
          false,
          false
        ],
        [
          16.9,
          "#271e2c",
          "pt517",
          false,
          false
        ],
        [
          17.0,
          "#271e2c",
          "pt518",
          false,
          false
        ],
        [
          17.0,
          "#271e2c",
          "pt519",
          false,
          false
        ],
        [
          17.1,
          "#271e2c",
          "pt520",
          false,
          false
        ],
        [
          17.2,
          "#271e2c",
          "pt521",
          false,
          false
        ],
        [
          17.2,
          "#271e2c",
          "pt522",
          false,
          false
        ],
        [
          17.2,
          "#271e2c",
          "pt523",
          false,
          false
        ],
        [
          17.4,
          "#271e2c",
          "pt524",
          false,
          false
        ],
        [
          17.5,
          "#271e2c",
          "pt525",
          false,
          false
        ],
        [
          17.6,
          "#271e2c",
          "pt526",
          false,
          false
        ],
        [
          17.7,
          "#271e2c",
          "pt527",
          false,
          false
        ],
        [
          17.8,
          "#271e2c",
          "pt528",
          false,
          false
        ],
        [
          18.0,
          "#271e2c",
          "pt529",
          false,
          false
        ],
        [
          18.1,
          "#271e2c",
          "pt530",
          false,
          false
        ],
        [
          18.2,
          "#271e2c",
          "pt531",
          false,
          false
        ],
        [
          18.4,
          "#271e2c",
          "pt532",
          false,
          false
        ],
        [
          18.6,
          "#271e2c",
          "pt533",
          false,
          false
        ],
        [
          18.7,
          "#271e2c",
          "pt534",
          false,
          false
        ],
        [
          18.8,
          "#271e2c",
          "pt535",
          false,
          false
        ],
        [
          18.9,
          "#271e2c",
          "pt536",
          false,
          false
        ],
        [
          18.9,
          "#271e2c",
          "pt537",
          false,
          false
        ],
        [
          19.0,
          "#271e2c",
          "pt538",
          false,
          false
        ],
        [
          19.1,
          "#271e2c",
          "pt539",
          false,
          false
        ],
        [
          19.2,
          "#271e2c",
          "pt540",
          false,
          false
        ],
        [
          19.3,
          "#271e2c",
          "pt541",
          false,
          false
        ],
        [
          19.4,
          "#271e2c",
          "pt542",
          false,
          false
        ],
        [
          19.6,
          "#271e2c",
          "pt543",
          false,
          false
        ],
        [
          19.8,
          "#271e2c",
          "pt544",
          false,
          false
        ],
        [
          19.9,
          "#271e2c",
          "pt545",
          false,
          false
        ],
        [
          20.0,
          "#271e2c",
          "pt546",
          false,
          false
        ],
        [
          20.0,
          "#271e2c",
          "pt547",
          false,
          false
        ],
        [
          20.1,
          "#271e2c",
          "pt548",
          false,
          false
        ],
        [
          20.1,
          "#271e2c",
          "pt549",
          false,
          false
        ],
        [
          20.1,
          "#271e2c",
          "pt550",
          false,
          false
        ],
        [
          20.0,
          "#271e2c",
          "pt551",
          false,
          false
        ],
        [
          20.0,
          "#271e2c",
          "pt552",
          false,
          false
        ],
        [
          20.0,
          "#271e2c",
          "pt553",
          false,
          false
        ],
        [
          20.0,
          "#271e2c",
          "pt554",
          false,
          false
        ],
        [
          20.1,
          "#271e2c",
          "pt555",
          false,
          false
        ],
        [
          20.2,
          "#271e2c",
          "pt556",
          false,
          false
        ],
        [
          20.3,
          "#271e2c",
          "pt557",
          false,
          false
        ],
        [
          20.5,
          "#271e2c",
          "pt558",
          false,
          false
        ],
        [
          20.6,
          "#271e2c",
          "pt559",
          false,
          false
        ],
        [
          20.8,
          "#271e2c",
          "pt560",
          false,
          false
        ],
        [
          20.9,
          "#271e2c",
          "pt561",
          false,
          false
        ],
        [
          20.9,
          "#271e2c",
          "pt562",
          false,
          false
        ],
        [
          20.9,
          "#271e2c",
          "pt563",
          false,
          false
        ],
        [
          21.0,
          "#271e2c",
          "pt564",
          false,
          false
        ],
        [
          21.0,
          "#271e2c",
          "pt565",
          false,
          false
        ],
        [
          21.1,
          "#271e2c",
          "pt566",
          false,
          false
        ],
        [
          21.2,
          "#271e2c",
          "pt567",
          false,
          false
        ],
        [
          21.2,
          "#271e2c",
          "pt568",
          false,
          false
        ],
        [
          21.3,
          "#271e2c",
          "pt569",
          false,
          false
        ],
        [
          21.4,
          "#271e2c",
          "pt570",
          false,
          false
        ],
        [
          21.4,
          "#271e2c",
          "pt571",
          false,
          false
        ],
        [
          21.4,
          "#271e2c",
          "pt572",
          false,
          false
        ],
        [
          21.5,
          "#271e2c",
          "pt573",
          false,
          false
        ],
        [
          21.5,
          "#271e2c",
          "pt574",
          false,
          false
        ],
        [
          21.5,
          "#271e2c",
          "pt575",
          false,
          false
        ],
        [
          21.6,
          "#271e2c",
          "pt576",
          false,
          false
        ],
        [
          21.5,
          "#271e2c",
          "pt577",
          false,
          false
        ],
        [
          21.5,
          "#271e2c",
          "pt578",
          false,
          false
        ],
        [
          21.4,
          "#271e2c",
          "pt579",
          false,
          false
        ],
        [
          21.4,
          "#271e2c",
          "pt580",
          false,
          false
        ],
        [
          21.3,
          "#271e2c",
          "pt581",
          false,
          false
        ],
        [
          21.2,
          "#271e2c",
          "pt582",
          false,
          false
        ],
        [
          21.2,
          "#271e2c",
          "pt583",
          false,
          false
        ],
        [
          21.2,
          "#271e2c",
          "pt584",
          false,
          false
        ],
        [
          21.2,
          "#271e2c",
          "pt585",
          false,
          false
        ],
        [
          21.1,
          "#271e2c",
          "pt586",
          false,
          false
        ],
        [
          21.0,
          "#271e2c",
          "pt587",
          false,
          false
        ],
        [
          21.0,
          "#271e2c",
          "pt588",
          false,
          false
        ],
        [
          21.0,
          "#271e2c",
          "pt589",
          false,
          false
        ],
        [
          21.0,
          "#271e2c",
          "pt590",
          false,
          false
        ],
        [
          21.0,
          "#271e2c",
          "pt591",
          false,
          false
        ],
        [
          21.0,
          "#271e2c",
          "pt592",
          false,
          false
        ],
        [
          21.1,
          "#271e2c",
          "pt593",
          false,
          false
        ],
        [
          21.1,
          "#271e2c",
          "pt594",
          false,
          false
        ],
        [
          21.1,
          "#271e2c",
          "pt595",
          false,
          false
        ],
        [
          21.1,
          "#271e2c",
          "pt596",
          false,
          false
        ],
        [
          21.0,
          "#271e2c",
          "pt597",
          false,
          false
        ],
        [
          20.9,
          "#271e2c",
          "pt598",
          false,
          false
        ],
        [
          20.8,
          "#271e2c",
          "pt599",
          false,
          false
        ],
        [
          20.6,
          "#271e2c",
          "pt600",
          false,
          false
        ],
        [
          20.4,
          "#271e2c",
          "pt601",
          false,
          false
        ],
        [
          20.3,
          "#271e2c",
          "pt602",
          false,
          false
        ],
        [
          20.1,
          "#271e2c",
          "pt603",
          false,
          false
        ],
        [
          19.9,
          "#271e2c",
          "pt604",
          false,
          false
        ],
        [
          19.6,
          "#271e2c",
          "pt605",
          false,
          false
        ],
        [
          19.4,
          "#271e2c",
          "pt606",
          false,
          false
        ],
        [
          19.2,
          "#271e2c",
          "pt607",
          false,
          false
        ],
        [
          19.0,
          "#271e2c",
          "pt608",
          false,
          false
        ],
        [
          18.8,
          "#271e2c",
          "pt609",
          false,
          false
        ],
        [
          18.7,
          "#271e2c",
          "pt610",
          false,
          false
        ],
        [
          18.7,
          "#271e2c",
          "pt611",
          false,
          false
        ],
        [
          18.6,
          "#271e2c",
          "pt612",
          false,
          false
        ],
        [
          18.5,
          "#271e2c",
          "pt613",
          false,
          false
        ],
        [
          18.5,
          "#271e2c",
          "pt614",
          false,
          false
        ],
        [
          18.5,
          "#271e2c",
          "pt615",
          false,
          false
        ],
        [
          18.4,
          "#271e2c",
          "pt616",
          false,
          false
        ],
        [
          18.4,
          "#271e2c",
          "pt617",
          false,
          false
        ],
        [
          18.3,
          "#271e2c",
          "pt618",
          false,
          false
        ],
        [
          18.2,
          "#271e2c",
          "pt619",
          false,
          false
        ],
        [
          18.1,
          "#271e2c",
          "pt620",
          false,
          false
        ],
        [
          17.9,
          "#271e2c",
          "pt621",
          false,
          false
        ],
        [
          17.7,
          "#271e2c",
          "pt622",
          false,
          false
        ],
        [
          17.5,
          "#271e2c",
          "pt623",
          false,
          false
        ],
        [
          17.3,
          "#271e2c",
          "pt624",
          false,
          false
        ],
        [
          17.2,
          "#271e2c",
          "pt625",
          false,
          false
        ],
        [
          17.1,
          "#271e2c",
          "pt626",
          false,
          false
        ],
        [
          17.2,
          "#271e2c",
          "pt627",
          false,
          false
        ],
        [
          17.2,
          "#271e2c",
          "pt628",
          false,
          false
        ],
        [
          17.1,
          "#271e2c",
          "pt629",
          false,
          false
        ],
        [
          17.1,
          "#271e2c",
          "pt630",
          false,
          false
        ],
        [
          16.9,
          "#271e2c",
          "pt631",
          false,
          false
        ],
        [
          16.7,
          "#271e2c",
          "pt632",
          false,
          false
        ],
        [
          16.5,
          "#271e2c",
          "pt633",
          false,
          false
        ],
        [
          16.2,
          "#271e2c",
          "pt634",
          false,
          false
        ],
        [
          16.0,
          "#271e2c",
          "pt635",
          false,
          false
        ],
        [
          15.8,
          "#271e2c",
          "pt636",
          false,
          false
        ],
        [
          15.8,
          "#271e2c",
          "pt637",
          false,
          false
        ],
        [
          15.8,
          "#271e2c",
          "pt638",
          false,
          false
        ],
        [
          15.8,
          "#271e2c",
          "pt639",
          false,
          false
        ],
        [
          15.7,
          "#271e2c",
          "pt640",
          false,
          false
        ],
        [
          15.6,
          "#271e2c",
          "pt641",
          false,
          false
        ],
        [
          15.5,
          "#271e2c",
          "pt642",
          false,
          false
        ],
        [
          15.3,
          "#271e2c",
          "pt643",
          false,
          false
        ],
        [
          15.0,
          "#271e2c",
          "pt644",
          false,
          false
        ],
        [
          14.8,
          "#271e2c",
          "pt645",
          false,
          false
        ],
        [
          14.6,
          "#271e2c",
          "pt646",
          false,
          false
        ],
        [
          14.6,
          "#271e2c",
          "pt647",
          false,
          false
        ],
        [
          14.6,
          "#271e2c",
          "pt648",
          false,
          false
        ],
        [
          14.5,
          "#271e2c",
          "pt649",
          false,
          false
        ],
        [
          14.5,
          "#271e2c",
          "pt650",
          false,
          false
        ],
        [
          14.5,
          "#271e2c",
          "pt651",
          false,
          false
        ],
        [
          14.4,
          "#271e2c",
          "pt652",
          false,
          false
        ],
        [
          14.1,
          "#271e2c",
          "pt653",
          false,
          false
        ],
        [
          13.9,
          "#271e2c",
          "pt654",
          false,
          false
        ],
        [
          13.6,
          "#271e2c",
          "pt655",
          false,
          false
        ],
        [
          13.4,
          "#271e2c",
          "pt656",
          false,
          false
        ],
        [
          13.2,
          "#271e2c",
          "pt657",
          false,
          false
        ],
        [
          12.9,
          "#271e2c",
          "pt658",
          false,
          false
        ],
        [
          12.8,
          "#271e2c",
          "pt659",
          false,
          false
        ],
        [
          12.6,
          "#271e2c",
          "pt660",
          false,
          false
        ],
        [
          12.5,
          "#271e2c",
          "pt661",
          false,
          false
        ],
        [
          12.4,
          "#271e2c",
          "pt662",
          false,
          false
        ],
        [
          12.3,
          "#271e2c",
          "pt663",
          false,
          false
        ],
        [
          12.2,
          "#271e2c",
          "pt664",
          false,
          false
        ],
        [
          12.1,
          "#271e2c",
          "pt665",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "#271e2c",
          "pt666",
          false,
          false
        ],
        [
          11.9,
          "#271e2c",
          "pt667",
          false,
          false
        ],
        [
          11.8,
          "#271e2c",
          "pt668",
          false,
          false
        ],
        [
          11.7,
          "#271e2c",
          "pt669",
          false,
          false
        ],
        [
          11.5,
          "#271e2c",
          "pt670",
          false,
          false
        ],
        [
          11.3,
          "#271e2c",
          "pt671",
          false,
          false
        ],
        [
          11.0,
          "#271e2c",
          "pt672",
          false,
          false
        ],
        [
          10.7,
          "#271e2c",
          "pt673",
          false,
          false
        ],
        [
          10.4,
          "#271e2c",
          "pt674",
          false,
          false
        ],
        [
          10.2,
          "#271e2c",
          "pt675",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#271e2c",
          "pt676",
          false,
          false
        ],
        [
          9.9,
          "#271e2c",
          "pt677",
          false,
          false
        ],
        [
          9.7,
          "#271e2c",
          "pt678",
          false,
          false
        ],
        [
          9.7,
          "#271e2c",
          "pt679",
          false,
          false
        ],
        [
          9.7,
          "#271e2c",
          "pt680",
          false,
          false
        ],
        [
          9.7,
          "#271e2c",
          "pt681",
          false,
          false
        ],
        [
          9.4,
          "#271e2c",
          "pt682",
          false,
          false
        ],
        [
          9.1,
          "#271e2c",
          "pt683",
          false,
          false
        ],
        [
          8.8,
          "#271e2c",
          "pt684",
          false,
          false
        ],
        [
          8.5,
          "#271e2c",
          "pt685",
          false,
          false
        ],
        [
          8.2,
          "#271e2c",
          "pt686",
          false,
          false
        ],
        [
          7.9,
          "#271e2c",
          "pt687",
          false,
          false
        ],
        [
          7.7,
          "#271e2c",
          "pt688",
          false,
          false
        ],
        [
          7.6,
          "#271e2c",
          "pt689",
          false,
          false
        ],
        [
          7.5,
          "#271e2c",
          "pt690",
          false,
          false
        ],
        [
          7.4,
          "#271e2c",
          "pt691",
          false,
          false
        ],
        [
          7.3,
          "#271e2c",
          "pt692",
          false,
          false
        ],
        [
          7.2,
          "#271e2c",
          "pt693",
          false,
          false
        ],
        [
          7.1,
          "#271e2c",
          "pt694",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#271e2c",
          "pt695",
          false,
          false
        ],
        [
          6.9,
          "#271e2c",
          "pt696",
          false,
          false
        ],
        [
          6.9,
          "#271e2c",
          "pt697",
          false,
          false
        ],
        [
          6.9,
          "#271e2c",
          "pt698",
          false,
          false
        ],
        [
          6.8,
          "#271e2c",
          "pt699",
          false,
          false
        ],
        [
          6.7,
          "#271e2c",
          "pt700",
          false,
          false
        ],
        [
          6.7,
          "#271e2c",
          "pt701",
          false,
          false
        ],
        [
          6.8,
          "#271e2c",
          "pt702",
          false,
          false
        ],
        [
          6.8,
          "#271e2c",
          "pt703",
          false,
          false
        ],
        [
          6.6,
          "#271e2c",
          "pt704",
          false,
          false
        ],
        [
          6.5,
          "#271e2c",
          "pt705",
          false,
          false
        ],
        [
          6.5,
          "#271e2c",
          "pt706",
          false,
          false
        ],
        [
          6.3,
          "#271e2c",
          "pt707",
          false,
          false
        ],
        [
          6.1,
          "#271e2c",
          "pt708",
          false,
          false
        ],
        [
          5.9,
          "#271e2c",
          "pt709",
          false,
          false
        ],
        [
          5.8,
          "#271e2c",
          "pt710",
          false,
          false
        ],
        [
          5.6,
          "#271e2c",
          "pt711",
          false,
          false
        ],
        [
          5.4,
          "#271e2c",
          "pt712",
          false,
          false
        ],
        [
          5.3,
          "#271e2c",
          "pt713",
          false,
          false
        ],
        [
          5.3,
          "#271e2c",
          "pt714",
          false,
          false
        ],
        [
          5.4,
          "#271e2c",
          "pt715",
          false,
          false
        ],
        [
          5.4,
          "#271e2c",
          "pt716",
          false,
          false
        ],
        [
          5.4,
          "#271e2c",
          "pt717",
          false,
          false
        ],
        [
          5.5,
          "#271e2c",
          "pt718",
          false,
          false
        ],
        [
          5.7,
          "#271e2c",
          "pt719",
          false,
          false
        ],
        [
          5.7,
          "#271e2c",
          "pt720",
          false,
          false
        ],
        [
          5.7,
          "#271e2c",
          "pt721",
          false,
          false
        ],
        [
          5.6,
          "#271e2c",
          "pt722",
          false,
          false
        ],
        [
          5.5,
          "#271e2c",
          "pt723",
          false,
          false
        ],
        [
          5.4,
          "#271e2c",
          "pt724",
          false,
          false
        ],
        [
          5.3,
          "#271e2c",
          "pt725",
          false,
          false
        ],
        [
          5.1,
          "#271e2c",
          "pt726",
          false,
          false
        ],
        [
          5.1,
          "#271e2c",
          "pt727",
          false,
          false
        ],
        [
          5.0,
          "#271e2c",
          "pt728",
          false,
          false
        ],
        [
          4.9,
          "#271e2c",
          "pt729",
          false,
          false
        ],
        [
          4.9,
          "#271e2c",
          "pt730",
          false,
          false
        ],
        [
          5.0,
          "#271e2c",
          "pt731",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Temp. moy. extrêmes (1930-2021)",
      "lineWidth": 0,
      "color": "#999",
      "type": "arearange",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "markers": {
        enabled: false
      },
      "data": [
        [-5.6,10.7],
        [-5.7,12.4],
        [-6.7,11.7],
        [-7,12],
        [-5.9,11.3],
        [-7.1,10.5],
        [-6.9,11.6],
        [-9.6,11.4],
        [-7.4,12.2],
        [-5.5,11.8],
        [-5,11.2],
        [-8.8,11],
        [-7.2,12.2],
        [-7.5,11.6],
        [-8.6,12.6],
        [-9.6,12.3],
        [-6,12.3],
        [-7.3,11.9],
        [-7.3,13.3],
        [-8.7,12],
        [-6.4,10],
        [-7.8,11],
        [-6.6,10.8],
        [-5,11.1],
        [-5.2,10.5],
        [-5.5,10.4],
        [-5.8,11.2],
        [-7.3,11.9],
        [-5.6,11.3],
        [-3.8,11.3],
        [-7.3,12.3],
        [-8.6,11.9],
        [-11.1,12.8],
        [-7.6,13.8],
        [-6.8,11.1],
        [-6,11.7],
        [-3.6,11.5],
        [-4.7,12.3],
        [-4.7,11.3],
        [-4.6,11.5],
        [-10.6,11.9],
        [-9.4,12.4],
        [-8,11.9],
        [-4.9,12.9],
        [-6,14.1],
        [-5.9,12.6],
        [-3.4,13.1],
        [-3.7,11.1],
        [-4.8,11.1],
        [-5.6,12.9],
        [-7,12.6],
        [-6.1,12.2],
        [-4.2,11.7],
        [-4.6,12.9],
        [-3.3,13.3],
        [-1.7,12.4],
        [-1.3,12.1],
        [-3.2,13.3],
        [-2.7,13.5],
        [1.6,13.7],
        [-2.7,12.8],
        [0,11.9],
        [-0.9,12.6],
        [-0.8,13.8],
        [-4,12.3],
        [-4.1,13.6],
        [-3.6,13.6],
        [-1,12.4],
        [-1.7,13.2],
        [-0.2,14.7],
        [-0.7,15],
        [1.2,12.8],
        [1.7,13.6],
        [1.3,12.5],
        [1.5,13],
        [2.5,13.3],
        [1.3,14.8],
        [1.6,15.2],
        [1.5,14],
        [3,14.8],
        [2.5,16],
        [2.8,14],
        [3.7,14.4],
        [3.7,15.1],
        [3.4,16.4],
        [3.9,15.7],
        [3.8,14.8],
        [3.7,15.9],
        [3.4,14.6],
        [3.1,15.3],
        [4.2,15.6],
        [4.9,15.6],
        [3.8,15.6],
        [4.1,15.6],
        [4.3,15.3],
        [4,16.1],
        [5.2,17.5],
        [4.6,17.5],
        [5.3,16.7],
        [3.6,16.7],
        [3.6,16],
        [3.9,16.5],
        [2.4,15.6],
        [5.3,16.8],
        [6,16.8],
        [5.2,17.6],
        [6.1,17.9],
        [6.2,18.5],
        [5.9,19.1],
        [6.3,18.5],
        [4.9,19.2],
        [4.8,19.2],
        [6.2,18.4],
        [6.6,17.6],
        [5,18.3],
        [6.2,17.7],
        [6.6,17.8],
        [6.9,17.5],
        [7.6,17.8],
        [6.9,17.9],
        [7.1,18.9],
        [6.1,18.9],
        [6.6,18.6],
        [6.8,18.3],
        [7,18.9],
        [7.1,18.5],
        [7.5,19],
        [6.9,19.8],
        [8.4,19],
        [9.6,20.2],
        [9.5,20.4],
        [9.8,21.7],
        [9.5,22],
        [8.8,21.3],
        [9.1,20.9],
        [9.6,20.9],
        [8.7,22.7],
        [8.5,22.3],
        [7.1,20.3],
        [8,21.8],
        [10.2,20.1],
        [9.3,20.9],
        [10,21.8],
        [10.5,21.7],
        [8.9,22.4],
        [10.4,22.9],
        [10.3,21.6],
        [11.6,22.4],
        [10.4,22.9],
        [10.1,23.7],
        [11.4,22.7],
        [10.9,22.1],
        [10.6,22.8],
        [10.9,23.2],
        [11.6,23.3],
        [11.2,21.6],
        [10.6,23.6],
        [11.2,23.1],
        [11.9,24],
        [12.5,22.6],
        [11.9,23],
        [12.1,22.7],
        [12.5,23.2],
        [13.1,23.6],
        [12.7,23.6],
        [12.7,24.8],
        [14.1,24],
        [13.3,24.2],
        [12.4,24.4],
        [13.5,24.4],
        [13.7,25.2],
        [13.4,26.2],
        [14.4,26.5],
        [14.3,25.9],
        [14.5,25.8],
        [14.2,24.8],
        [13.5,24.9],
        [13.1,26.8],
        [13.6,28],
        [13.9,27],
        [13.6,26.9],
        [13.7,26.2],
        [13.8,27.3],
        [14.8,26],
        [15.5,26.4],
        [15.3,26.6],
        [14.7,26.1],
        [14.6,25.3],
        [14.7,25.8],
        [14.8,25.7],
        [15,26],
        [14.1,25.2],
        [15.1,25.3],
        [15.1,26],
        [15.3,25.1],
        [16.5,25.5],
        [15.9,25.9],
        [15.1,25.9],
        [15.2,26.9],
        [14.3,26.2],
        [15,26.3],
        [16.2,26.3],
        [16.1,26.7],
        [16.1,26],
        [15.6,28.1],
        [15.7,28.7],
        [15.3,29.4],
        [16.1,27.1],
        [15.9,28.2],
        [16.4,28.3],
        [16,26.1],
        [15.8,26.4],
        [16.2,27.5],
        [16.2,27.4],
        [16.3,27.2],
        [16.8,27.5],
        [16.7,28.8],
        [15.9,29.5],
        [15.6,28.5],
        [15.8,28.7],
        [16.3,28.3],
        [16.2,28.9],
        [15.4,28.8],
        [16.3,28.4],
        [17,28.6],
        [15.2,28.2],
        [16.4,25.9],
        [16.4,25.1],
        [16.1,24.8],
        [15.2,25.3],
        [14.7,26.7],
        [14.8,26.4],
        [14.9,26.1],
        [15.4,26.1],
        [15.5,24.7],
        [15.4,25.6],
        [14.5,25.1],
        [14.6,25.4],
        [15,25.1],
        [15.4,25.6],
        [14.3,25.6],
        [13.5,25.2],
        [13,24.9],
        [13.9,24.3],
        [12.8,24.2],
        [12.7,23.7],
        [13.4,24.1],
        [14.1,25.1],
        [13.5,24.8],
        [13.3,23.3],
        [13,23.4],
        [13.1,23.2],
        [12.5,22.2],
        [12.7,22.9],
        [11.7,23.2],
        [12.1,24.1],
        [12.6,24.7],
        [12.2,24],
        [12.4,23.9],
        [12,23.8],
        [11.9,23.8],
        [11.5,23.4],
        [10.7,23.2],
        [10.6,22.5],
        [10.7,22.3],
        [10.1,21.4],
        [9.2,22.1],
        [8.6,21.5],
        [10.6,20.4],
        [11.2,20.8],
        [10.6,20.9],
        [9.6,21.4],
        [9.3,20.6],
        [8.8,20.3],
        [9.6,20.5],
        [8.9,21.5],
        [8.8,21.8],
        [9.5,20],
        [8.9,19.6],
        [8.6,20.6],
        [5.3,20.8],
        [5,19],
        [4.5,20.1],
        [6.4,18.6],
        [6.9,18.8],
        [6.3,19.9],
        [6.7,20.2],
        [7.6,19.4],
        [7.2,19.6],
        [7.3,18.7],
        [7.7,18.3],
        [7.5,19],
        [7.8,19.2],
        [7.6,17.9],
        [6.7,18.3],
        [6.1,18.9],
        [6.5,17.9],
        [5.2,17.8],
        [5.2,19.1],
        [5.3,18.8],
        [3.8,17.9],
        [3.9,17.5],
        [4.4,18],
        [3.5,17.7],
        [3.6,17.9],
        [3.6,17.3],
        [3.4,16.1],
        [2,16.3],
        [0.9,15.5],
        [1.2,15.9],
        [1.7,16],
        [4,16.8],
        [4.2,15.7],
        [2.8,15],
        [2.2,15.7],
        [3.3,15.6],
        [3.5,15.2],
        [2.9,15],
        [2.1,14.2],
        [1.9,14.1],
        [1.1,15],
        [-0.2,13.4],
        [0.7,14.6],
        [-0.5,14.5],
        [-1.1,13.7],
        [-0.8,14.5],
        [-1.5,13.4],
        [-1,14.2],
        [-0.6,13.6],
        [0.7,15.3],
        [0.4,13.5],
        [0.4,13],
        [0.1,13.6],
        [-0.1,12.6],
        [-1.2,12.6],
        [-0.9,12.5],
        [-2.2,12.1],
        [-2.9,13.5],
        [-0.6,14.4],
        [0.1,13.5],
        [-0.1,12],
        [-2,12.9],
        [-0.9,12.6],
        [-5.5,11],
        [-3.9,11.4],
        [-4,13.4],
        [-3.2,12.9],
        [-2.2,11.5],
        [-2.5,11.7],
        [-4.7,13],
        [-5.2,14.8],
        [-6.1,13.6],
        [-5.3,12.9],
        [-4.5,12.4],
        [-5.9,12.3],
        [-5.6,12.9],
        [-4.8,12.4],
        [-5.3,12.1],
        [-7.4,12.3],
        [-7.5,11.7],
        [-7.6,11.7],
        [-7.1,11.9],
        [-5.6,11.6],
        [-4.6,12.7],
        [-4.9,13.3],
        [-3.9,11]
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Ces températures ont été choisies car elles sont parmi les plus élevées recensées dans les normales de saison (calculées sur la période 1981-2010) ; elles correspondent aux percentiles 95, 97,5 et 99,5, ce qui signifie que respectivement 95 %, 97,5 % et 99,5 % des températures enregistrées sont inférieures à ces valeurs.              Depuis 1947, on a enregistré 43 vagues de chaleur répondant à cette définition. La gravité de celles-ci peut être déterminée en utilisant conjointement trois données :            le nombre de jours pendant lequel le thermomètre dépasse 23,4 °C ;la température maximale enregistrée dans l’indicateur thermique national pendant la vague ;la sévérité, calculée par la somme de degrés au-dessus de 23,4 °C.            Ces 43 vagues de chaleur passées sont représentées par le graphique ci-dessous.             

    
    #d_graph_16546802004{
        height:450px;
    }

    .d_graph_credit {
        text-align: right!important;
    }

    .highcharts-label.highcharts-data-label text{
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-yaxis-grid .highcharts-grid-line {
      stroke:  #333;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis .highcharts-tick {
      stroke: #333!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels span {
      color: #888!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels text tspan {
      color: #888!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-xaxis .highcharts-axis-line {
      stroke: #555!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-crosshair {
      stroke: #888!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_grumpy .tooltipdiv {
      background-color: #222;
      border-color: #444;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_firsttick .highcharts-yaxis .highcharts-tick:first-child {
        stroke: #555!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy hr {
        border-top: 1px solid #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_graph_title {
        color: #ddd;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_graph_subtitle {
        color: #aaa;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-tooltip * {
        color: #ddd;
    }




43 vagues de chaleur enregistrées en France depuis 1947
Classement des vagues de chaleur enregistrées en France selon leur durée (abscisse), leur intensité (ordonnée) et leur sévérité (diamètre des bulles).

Source : Météo-France



require.config({
    shim:{
        '//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1-more.js':{
            deps: ['//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1.js']
        }
    }
});
require(['//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1.js','//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1-more.js'], function() {
    
    Highcharts.setOptions({
        lang: {
            decimalPoint: ',',
            thousandsSep: ' ',
            months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
            shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
            weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
            noData: 'Pas de données à afficher',
            numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
        }
    });

    var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bubble",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16546802004"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": null,
      "marker": {
        "fillColor": "rgba(176,61,61,0.2)",
        "enabled": true,
        "radius": 30,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 0
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        enabled: true,
        "style": {
          "color": "#000",
          "textOutline": ".5px contrast",
          "fontSize": "9px",
          "letterSpacing": "0.5"
        },
        "useHTML": false
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    bubble: {
        minSize: 5,
        maxSize: 70
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
    crosshair: true,
    crosshair: {
        width: 1,
        color: '#555',
        dashStyle: 'dot'
    },
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f} °C",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": 25,
      "startOnTick": true,
      "max": 30,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    crosshair: true,
    crosshair: {
        width: 1,
        color: '#555',
        dashStyle: 'dot'
    },
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": true,
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
',
\u25cf {point.year}' +
Du {point.date1} au {point.date2}' +
Durée :{point.x} jours' +
Temp. max :{point.y} °C' +
Sévérité :{point.z} ',
',
    followPointer: true,
    crosshairs: true,
    "formatter":  function(tooltip) {

        str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
        var new_str = "";
        for (let i = 0; i             new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
    }

    },
  "legend": {
    "enabled": false
  },
  "series": [
    {
      "name": "Vagues de chaleur",
      "color": "#b03d3d",
      "dataLabels": {
        format: '{point.year}',
        allowOverlap: false

      },
      "data": [
            {"name":"1947","year":1947,"date1":"26/06/1947","date2":"28/06/1947","x":3,"y":25.858,"z":5.711},
            {"name":"1947b","year":1947,"date1":"23/07/1947","date2":"04/08/1947","x":13,"y":27.753,"z":29.137},
            {"name":"1949","year":1949,"date1":"11/07/1949","date2":"14/07/1949","x":4,"y":25.518,"z":3.956},
            {"name":"1952","year":1952,"date1":"29/06/1952","date2":"02/07/1952","x":4,"y":26.522,"z":6.972},
            {"name":"1959","year":1959,"date1":"08/07/1959","date2":"10/07/1959","x":3,"y":25.415,"z":3.994},
            {"name":"1964","year":1964,"date1":"15/07/1964","date2":"18/07/1964","x":4,"y":26.075,"z":5.584},
            {"name":"1975","year":1975,"date1":"31/07/1975","date2":"08/08/1975","x":9,"y":26.665,"z":15.771},
            {"name":"1976","year":1976,"date1":"23/06/1976","date2":"06/07/1976","x":14,"y":25.453,"z":16.72},
            {"name":"1983","year":1983,"date1":"09/07/1983","date2":"31/07/1983","x":23,"y":26.253,"z":23.836},
            {"name":"1989","year":1989,"date1":"21/07/1989","date2":"24/07/1989","x":4,"y":25.97,"z":5.714},
            {"name":"1990","year":1990,"date1":"21/07/1990","date2":"23/07/1990","x":3,"y":25.368,"z":3.76},
            {"name":"1990b","year":1990,"date1":"31/07/1990","date2":"05/08/1990","x":6,"y":27.038,"z":13.645},
            {"name":"1994","year":1994,"date1":"23/07/1994","date2":"30/07/1994","x":8,"y":25.532,"z":7.119},
            {"name":"1994b","year":1994,"date1":"03/08/1994","date2":"09/08/1994","x":7,"y":25.798,"z":9.849},
            {"name":"1995","year":1995,"date1":"19/07/1995","date2":"21/07/1995","x":3,"y":26.227,"z":6.106},
            {"name":"1995b","year":1995,"date1":"29/07/1995","date2":"05/08/1995","x":8,"y":25.35,"z":7.05},
            {"name":"1998","year":1998,"date1":"08/08/1998","date2":"12/08/1998","x":5,"y":26.337,"z":9.602},
            {"name":"2001","year":2001,"date1":"24/08/2001","date2":"27/08/2001","x":4,"y":25.365,"z":5.048},
            {"name":"2003","year":2003,"date1":"10/07/2003","date2":"15/07/2003","x":6,"y":25.748,"z":7.933},
            {"name":"2003b","year":2003,"date1":"02/08/2003","date2":"17/08/2003","x":16,"y":29.352,"z":59.374},
            {"name":"2004","year":2004,"date1":"31/07/2004","date2":"03/08/2004","x":4,"y":25.375,"z":5.21},
            {"name":"2005","year":2005,"date1":"18/06/2005","date2":"28/06/2005","x":11,"y":26.145,"z":12.755},
            {"name":"2006","year":2006,"date1":"10/07/2006","date2":"30/07/2006","x":21,"y":27.043,"z":35.382},
            {"name":"2009","year":2009,"date1":"15/08/2009","date2":"20/08/2009","x":6,"y":25.683,"z":5.798},
            {"name":"2010","year":2010,"date1":"08/07/2010","date2":"12/07/2010","x":5,"y":25.338,"z":5.937},
            {"name":"2011","year":2011,"date1":"26/06/2011","date2":"28/06/2011","x":3,"y":25.65,"z":2.896},
            {"name":"2011b","year":2011,"date1":"20/08/2011","date2":"23/08/2011","x":4,"y":25.943,"z":4.811},
            {"name":"2012","year":2012,"date1":"17/08/2012","date2":"21/08/2012","x":5,"y":26.442,"z":10.658},
            {"name":"2013","year":2013,"date1":"20/07/2013","date2":"27/07/2013","x":8,"y":26.022,"z":11.959},
            {"name":"2013b","year":2013,"date1":"31/07/2013","date2":"02/08/2013","x":3,"y":25.497,"z":4.218},
            {"name":"2015","year":2015,"date1":"30/06/2015","date2":"07/07/2015","x":8,"y":26.545,"z":15.502},
            {"name":"2015b","year":2015,"date1":"15/07/2015","date2":"22/07/2015","x":8,"y":25.938,"z":10.308},
            {"name":"2016","year":2016,"date1":"18/07/2016","date2":"20/07/2016","x":3,"y":25.665,"z":3.466},
            {"name":"2016","year":2016,"date1":"23/08/2016","date2":"27/08/2016","x":5,"y":25.587,"z":7.527},
            {"name":"2017","year":2017,"date1":"18/06/2017","date2":"22/06/2017","x":5,"y":26.445,"z":10.317},
            {"name":"2017b","year":2017,"date1":"05/07/2017","date2":"08/07/2017","x":4,"y":25.78,"z":5.125},
            {"name":"2017t","year":2017,"date1":"17/07/2017","date2":"19/07/2017","x":3,"y":25.692,"z":3.794},
            {"name":"2017q","year":2017,"date1":"26/08/2017","date2":"29/08/2017","x":4,"y":25.547,"z":5.373},
            {"name":"2018","year":2018,"date1":"24/07/2018","date2":"08/08/2018","x":16,"y":27.433,"z":31.411},
            {"name":"2019","year":2019,"date1":"25/06/2019","date2":"30/06/2019","x":6,"y":27.947,"z":18.042},
            {"name":"2019b","year":2019,"date1":"21/07/2019","date2":"26/07/2019","x":6,"y":29.402,"z":19.554},
            {"name":"2020","year":2020,"date1":"30/07/2020","date2":"01/08/2020","x":3,"y":27.462,"z":7.368},
            {"name":"2020b","year":2020,"date1":"06/08/2020","date2":"13/08/2020","x":8,"y":27.227,"z":20.002}
        ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
});

});

<article-nb="2022/06/15/19-2">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ En visite en Moldavie, le chef de l’Etat a appuyé ce volet de la dissuasion européenne, alors qu’il avait, quelques heures plus tôt, jugé que le moment était venu d’avoir « de nouvelles discussions » avec l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 112ᵉ jour de guerre en Ukraine, mercredi 15 juin.                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :   Laurence Geai/MYOP pour « Le Monde »          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Environ 500 civils dans l’attente d’une évacuation dans l’usine d’Azot de Sievierodonetsk. La Russie a appelé les Ukrainiens à cesser leur « résistance absurde » et a proposé un « couloir humanitaire » pour évacuer les civils mercredi.Depuis la Moldavie, Emmanuel Macron affirme que l’Union européenne continuera d’imposer des sanctions à la Russie. « Alors que les combats en Ukraine se poursuivent, toujours plus violents, nous ne pouvons nous permettre aucune faiblesse ! Notre détermination reste totale », a assuré mercredi sur Twitter le président.Le ministre américain de la défense, Lloyd Austin, a appelé, mercredi, les Occidentaux à « intensifier » les livraisons d’armes à l’Ukraine, lors d’une réunion au siège de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord. La livraison des armes lourdes de l’OTAN « demande du temps », a prévenu le secrétaire général de l’Alliance, Jens Stoltenberg.Face aux députés tchèques, Volodymyr Zelensky a pressé mercredi l’Europe de l’aider davantage. Le président ukrainien a exhorté la République tchèque à contribuer à l’accélération du prochain train de sanctions contre la Russie.Le ministère de la défense russe a annoncé sur sa chaîne Telegram avoir détruit plusieurs dépôts d’équipement militaire des troupes ukrainiennes, dans les régions de Lviv, de Mykolaïv et du Donbass.Gazprom a annoncé mercredi baisser d’encore un tiers ses livraisons de gaz à l’Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant du fait qu’il avait été forcé d’arrêter un équipement de l’allemand Siemens.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. Oksana Mitrofanova : « Depuis le début du conflit, la position de la France a dérouté les Ukrainiens »         Reportage. Emmanuel Macron aux soldats français en Roumanie : « L’Europe de la défense se construit ici »         Factuel. Wikimédia conteste devant la justice russe sa condamnation pour « désinformation »         Analyse. Le gaz africain, une alternative aux importations russes pour les Européens ?         Factuel. « Economie de guerre » : Emmanuel Macron demande une réévaluation de la loi de programmation militaire         Tribune. « Il est urgent d’ouvrir des sillons ferroviaires à travers l’Europe pour exporter le blé ukrainien »                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 112ᵉ jour de guerre en Ukraine, mercredi 15 juin.                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-15T15:59:27+00:00","coverageEndTime":"2022-06-16T03:59:27+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Macron dit que l\u2019UE continuera de sanctionner la Russie pour \u00ab\u00a0rendre i...","description":"En visite en Moldavie, le chef de l\u2019Etat a appuy\u00e9 ce volet de la dissuasion europ\u00e9enne, alors qu\u2019il avait, quelques heures plus t\u00f4t, jug\u00e9 que le moment \u00e9tait venu d\u2019avoir \u00ab\u00a0de nouvelles discussions\u00a0\u00bb avec l\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Macron dit que l’UE continuera de sanctionner la Russie pour « rendre insoutenable le coût de la poursuite de cette agression »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En visite en Moldavie, le chef de l\u2019Etat a appuy\u00e9 ce volet de la dissuasion europ\u00e9enne, alors qu\u2019il avait, quelques heures plus t\u00f4t, jug\u00e9 que le moment \u00e9tait venu d\u2019avoir \u00ab\u00a0de nouvelles discussions\u00a0\u00bb avec l\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/0/0/5650/3770/1342/895/3/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-15T15:59:27+00:00"
,"endDate":"2022-06-16T03:59:27+00:00"
  Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 mercredi une nouvelle aide d\u2019un milliard de dollars en armement \u00e0 l\u2019Ukraine, qui comprend notamment des pi\u00e8ces d\u2019artillerie et des obus suppl\u00e9mentaires, ainsi que des missiles anti-navires, pour un montant total d\u2019un milliard de dollars.          Dans un communiqu\u00e9, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9clare avoir r\u00e9affirm\u00e9 le soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine au cours d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden annonce une nouvelle aide d\u2019un milliard de dollars en armement \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-15T16:56:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T16:36:03+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont impos\u00e9 mercredi des sanctions \u00e0 des nationalistes d\u2019extr\u00eame droite en Russie et en Su\u00e8de, estimant qu\u2019ils repr\u00e9sentaient une menace et que l\u2019un d\u2019eux avait lev\u00e9 des fonds pour l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a ajout\u00e9 \u00e0 sa liste Anton Thulin, un Su\u00e9dois accus\u00e9 de s\u2019\u00eatre rendu \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg pour une formation paramilitaire dispens\u00e9e par l\u2019organisation russe. Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en\u00a02017 \u00e0 de la prison pour avoir plac\u00e9 une bombe pr\u00e8s d\u2019un centre pour r\u00e9fugi\u00e9s en Su\u00e8de et, apr\u00e8s sa lib\u00e9ration, a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 de Pologne o\u00f9 les autorit\u00e9s affirment qu\u2019il voulait poursuivre son entra\u00eenement. \u00ab\u00a0Le gouvernement am\u00e9ricain est toujours profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9 par l\u2019\u00e9volution de la menace extr\u00e9miste violente \u00e0 motivation raciale ou ethnique \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la diplomatie am\u00e9ricaine Ned Price sur Twitter.          Le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain a, de son c\u00f4t\u00e9, gel\u00e9 les \u00e9ventuels avoirs aux Etats-Unis de deux autres membres du Mouvement imp\u00e9rial russe, Stanislav Chevtchouk et Alexandre Joutchkovski, tout en bloquant leur acc\u00e8s au march\u00e9 am\u00e9ricain. Le premier s\u2019est rendu aux Etats-Unis et en Europe pour tenter de rassembler des extr\u00e9mistes de droite, tandis que le second a utilis\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux et des syst\u00e8mes de paiement en ligne pour acheter du mat\u00e9riel militaire pour les troupes russes en Ukraine, a affirm\u00e9 le Tr\u00e9sor dans un communiqu\u00e9. L\u2019organisation avait protest\u00e9 contre sa sanction en\u00a02020, assurant qu\u2019elle ne faisait qu\u2019aider des volontaires se battant aupr\u00e8s des s\u00e9paratistes prorusses en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington sanctionne des nationalistes d\u2019extr\u00eame droite russes et su\u00e9dois","dateModified":"2022-06-15T16:44:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T15:22:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Alors que les combats en Ukraine se poursuivent, toujours plus violents, nous ne pouvons nous permettre aucune faiblesse\u00a0! Notre d\u00e9termination reste totale\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 mercredi sur Twitter le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, en d\u00e9placement en Moldavie, le premier pour un chef d\u2019Etat fran\u00e7ais depuis vingt-quatre ans.                Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 Chisinau, le 15 juin 2022. YOAN VALAT \/ AFP           Emmanuel Macron a ensuite list\u00e9 les sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0Rendre insoutenable le co\u00fbt de la poursuite de cette agression pour la Russie, c\u2019est arr\u00eater la guerre sans faire la guerre, a-t-il dit. C\u2019est tout l\u2019objectif des sanctions, d\u2019une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent, que nous [les Europ\u00e9ens] avons impos\u00e9es et que nous continuerons d\u2019imposer. Renforcer la cr\u00e9dibilit\u00e9 de notre dissuasion, c\u2019est faire en sorte que la Russie ne puisse imaginer poursuivre son agression.\u00a0\u00bb          Le chef de l\u2019Etat a affirm\u00e9 que l\u2019UE devait continuer d\u2019\u00ab\u00a0apporter tout [son] soutien aux pays qui subissent les effets de la guerre, la Moldavie en premier lieu\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/ed7e88e_5465011-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis la Moldavie, Emmanuel Macron affirme que l\u2019UE continuera d\u2019imposer des sanctions \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-06-15T15:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T15:09:25+00:00","articleBody":"     En fustigeant des conflits men\u00e9s par des hommes, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a appel\u00e9 mercredi \u00e0 inclure les femmes dans les processus de paix, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0Dans tous ces conflits, nous avons des hommes au pouvoir et des femmes exclues, leurs droits et libert\u00e9s [\u00e9tant] d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment vis\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le chef de l\u2019ONU en \u00e9voquant aussi l\u2019Afghanistan lors de cette session organis\u00e9e par la cheffe de la diplomatie de l\u2019Albanie, Olta Xha\u00e7ka.          En Ukraine, \u00ab\u00a0l\u2019invasion russe a forc\u00e9 des millions de femmes et d\u2019enfants \u00e0 fuir leur pays du jour au lendemain, les exposant \u00e0 un risque \u00e9lev\u00e9 de trafic et d\u2019exploitation de toutes sortes\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9. \u00ab\u00a0Les femmes qui ont choisi de ne pas fuir sont en premi\u00e8re ligne des soins de sant\u00e9 et du soutien social\u00a0\u00bb et il sera \u00ab\u00a0important que les femmes ukrainiennes participent pleinement \u00e0 tous les efforts de m\u00e9diation\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Antonio Guterres.          Dans les conflits dans le monde, \u00ab\u00a0il est essentiel de soutenir les rescap\u00e9es des violences sexuelles ainsi que les militantes et les artisanes de la paix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les faits montrent de plus en plus clairement que la protection des droits des femmes, notamment leur droit \u00e0 une participation \u00e9gale \u00e0 tous les niveaux, est essentielle pour la consolidation et le maintien de la paix\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0La participation des femmes aux activit\u00e9s de m\u00e9diation et \u00e0 la prise de d\u00e9cisions est essentielle au r\u00e8glement des conflits\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Antonio Guterres, en estimant que \u00ab\u00a0leurs analyses sont indispensables pour comprendre la dynamique des conflits et \u00e9laborer des strat\u00e9gies efficaces de pr\u00e9vention et d\u2019intervention\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU appelle \u00e0 inclure les femmes dans les processus de paix","dateModified":"2022-06-15T15:22:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T14:38:25+00:00","articleBody":"     La compagnie gazi\u00e8re Black Sea Oil and Gas (BSOG), bas\u00e9e en Roumanie, a annonc\u00e9 mercredi avoir commenc\u00e9 \u00e0 extraire du gaz en mer Noire, un \u00ab\u00a0moment-cl\u00e9\u00a0\u00bb pour ce pays qui veut s\u2019affranchir du gaz russe. Cette \u00ab\u00a0premi\u00e8re\u00a0\u00bb survient juste apr\u00e8s l\u2019adoption par le Parlement de Bucarest d\u2019une proposition de loi ouvrant la voie \u00e0 l\u2019exploitation des gisements de la zone.          \u00ab\u00a0Nous avons accompli un long et ambitieux voyage avant de pouvoir atteindre ce moment-cl\u00e9\u00a0\u00bb pour la Roumanie, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le PDG de BSOG, Mark Beacom. Selon lui, le lancement de cette exploitation offshore est d\u2019autant plus important que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine voisine par la Russie \u00ab\u00a0mena\u00e7ait la mise en \u0153uvre des op\u00e9rations en mer Noire\u00a0\u00bb.          La compagnie d\u00e9tenue par l\u2019am\u00e9ricain Carlyle International Energy Partners et la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (BERD) pr\u00e9voit d\u2019extraire 500\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz cette ann\u00e9e et un milliard par an \u00e0 partir de 2023, soit \u00ab\u00a010\u00a0% des besoins de gaz\u00a0\u00bb de la Roumanie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Roumanie, d\u00e9but d\u2019extraction de gaz en mer Noire","dateModified":"2022-06-15T14:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T13:53:37+00:00","articleBody":"     Gazprom a annonc\u00e9 mercredi baisser d\u2019encore un tiers ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant du fait qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 d\u2019arr\u00eater un \u00e9quipement de l\u2019allemand Siemens.          \u00ab\u00a0Gazprom arr\u00eate le fonctionnement d\u2019une autre turbine \u00e0 gaz de Siemens \u00e0 la station de compression Portova\u00efa\u00a0\u00bb, o\u00f9 se fait le remplissage de Nord Stream, et dont la production quotidienne passera jeudi de 100 \u00e0 67\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour, apr\u00e8s une premi\u00e8re baisse de 167 \u00e0 100\u00a0millions de m3 mardi. Cela porte \u00e0 pr\u00e8s de 60\u00a0% la baisse des approvisionnements quotidiens via le gazoduc sous-marin qui relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne par la mer Baltique.          Dans le m\u00eame temps, les livraisons de Gazprom au groupe italien ENI ont diminu\u00e9 de 15\u00a0% pour la journ\u00e9e de mercredi. Si Gazprom a justifi\u00e9 ces baisses par des raisons techniques, Berlin a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi une \u00ab\u00a0d\u00e9cision politique\u00a0\u00bb de Moscou et un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb, dans un contexte de vives tensions avec les pays occidentaux \u00e0 cause du conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit clairement d\u2019une strat\u00e9gie visant \u00e0 perturber et \u00e0 faire grimper les prix\u00a0\u00bb, a critiqu\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie et du climat, Robert Habeck, apr\u00e8s la seconde salve de Gazprom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou r\u00e9duit \u00e0 nouveau, de 33\u00a0%, ses livraisons de gaz par Nord Stream \u00e0 l\u2019Europe","dateModified":"2022-06-15T16:56:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T13:49:58+00:00","articleBody":"     Le ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, Lloyd Austin, a appel\u00e9, mercredi, les Occidentaux \u00e0 \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine pour lui permettre de se d\u00e9fendre contre les forces russes. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est confront\u00e9e \u00e0 un moment charni\u00e8re sur le champ de bataille. Nous devons donc redoubler d\u2019efforts pour qu\u2019elle puisse se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union au si\u00e8ge de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) des pays du \u00ab\u00a0groupe de contact\u00a0\u00bb cr\u00e9\u00e9 par les Etats-Unis pour aider l\u2019Ukraine. Le ministre a \u00e9galement ajout\u00e9\u00a0:           Les Alli\u00e9s fournissent des syst\u00e8mes de lancement de missile Harpoon et des missiles pour renforcer la d\u00e9fense c\u00f4ti\u00e8re de l\u2019Ukraine, et le Royaume-Uni fournit un syst\u00e8me de lance-roquettes multiples M270 et une formation pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 d\u00e9fendre son territoire dans le Donbass. En travaillant ensemble, nous pouvons aider l\u2019Ukraine \u00e0 se d\u00e9fendre contre l\u2019assaut cruel de la Russie et nous pouvons renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00e0 long terme.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, les Occidentaux doivent \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb les livraisons d\u2019a...","dateModified":"2022-06-15T16:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T13:45:13+00:00","articleBody":"     Un soutien mutuel malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, et au risque de crisper les relations entre P\u00e9kin et les Occidentaux. Face \u00e0 la r\u00e9sistance ukrainienne et \u00e0 l\u2019unit\u00e9 des d\u00e9mocraties occidentales, qui ont pris des sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent contre elle, la Russie ne peut compter que sur la puissance chinoise pour \u00e9chapper \u00e0 un isolement \u00e9conomique total.          A plusieurs reprises, les puissances occidentales ont par ailleurs mis en garde P\u00e9kin contre tout soutien au r\u00e9gime du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui permettrait \u00e0 Moscou d\u2019att\u00e9nuer l\u2019impact des sanctions.          \u00ab\u00a0En d\u00e9pit des bouleversements mondiaux, les relations entre la Chine et la Russie ont maintenu une bonne dynamique de d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mercredi M. Xi, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0une coordination strat\u00e9gique plus \u00e9troite\u00a0\u00bb entre P\u00e9kin et Moscou. Le pr\u00e9sident chinois a \u00e9galement expos\u00e9 sa vision pour mettre un terme \u00e0 la guerre en Ukraine. Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, aucun appel entre P\u00e9kin et le pr\u00e9sident Zelensky n\u2019a toutefois \u00e9t\u00e9 rendu public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Xi Jinping r\u00e9affirme son soutien \u00e0 son \u00ab\u00a0vieil ami\u00a0\u00bb Vladimir Poutine","dateModified":"2022-06-15T13:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T13:32:44+00:00","articleBody":"     Les pays de l\u2019OTAN vont fournir davantage d\u2019armes lourdes modernes \u00e0 l\u2019Ukraine, mais cela \u00ab\u00a0demande du temps\u00a0\u00bb car il faut former les militaires ukrainiens \u00e0 leur utilisation, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg. \u00ab\u00a0Nous avons pris la mesure de l\u2019urgence\u00a0\u00bb, a-t-il toutefois soulign\u00e9 au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avant le d\u00e9but d\u2019une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense de l\u2019Alliance.          \u00ab\u00a0La transition entre le mat\u00e9riel de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique et le mat\u00e9riel moderne de l\u2019OTAN impose que les Ukrainiens soient pr\u00eats \u00e0 l\u2019utiliser\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une transition difficile, exigeante\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Les alli\u00e9s ont d\u2019abord fourni \u00e0 l\u2019Ukraine des armes lourdes datant de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique pr\u00e9lev\u00e9es sur leurs stocks car les Ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \u00e0 leur utilisation. Des obusiers M777, pi\u00e8ces d\u2019artillerie am\u00e9ricaines de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s par Washington \u00e0 l\u2019Ukraine ces derni\u00e8res semaines.          Mais le minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense a regrett\u00e9, mardi soir, que Kiev n\u2019ait re\u00e7u qu\u2019\u00ab\u00a0environ 10\u00a0% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame \u00e0 ses partenaires occidentaux pour lutter sur le terrain face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. Les demandes se portent sur les armements en dotation dans les forces arm\u00e9es de l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019artillerie, de syst\u00e8mes \u00e0 longue port\u00e9e, de syst\u00e8mes antia\u00e9riens aux normes OTAN, ce qui impose une formation, un entretien, une maintenance\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Stoltenberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La livraison \u00e0 l\u2019Ukraine des armes lourdes de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0demande du temps\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient Jens Stolten...","dateModified":"2022-06-15T13:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T13:30:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rappel\u00e9 mercredi face aux d\u00e9put\u00e9s tch\u00e8ques l\u2019invasion de la Tch\u00e9coslovaquie par l\u2019Union sovi\u00e9tique en 1968, tout en pressant l\u2019Europe d\u2019aider davantage son pays contre la Russie.          \u00ab\u00a0Nous sommes avec vous, soyez avec nous\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky aux d\u00e9put\u00e9s tch\u00e8ques \u00e0 Prague lors d\u2019une t\u00e9l\u00e9conf\u00e9rence, citant un appel lanc\u00e9 par un pr\u00e9sentateur de la radio tch\u00e9coslovaque en 1968 alors que les occupants sovi\u00e9tique tentaient de couper la radio.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, alors que le peuple ukrainien lutte pour sa libert\u00e9 contre l\u2019invasion cruelle de la Russie, nous utilisons ces mots pour nous adresser \u00e0 toutes les nations d\u2019Europe et du monde d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine doit obtenir tout ce qui est n\u00e9cessaire pour remporter la victoire.\u00a0\u00bb          L\u2019invasion de la Tch\u00e9coslovaquie en 1968 par cinq arm\u00e9es du pacte de Varsovie dirig\u00e9es par l\u2019Union sovi\u00e9tique a \u00e9cras\u00e9 le \u00ab\u00a0Printemps de Prague\u00a0\u00bb, une tentative de d\u00e9mocratisation de la vie politique du pays, alors l\u2019un des satellites de Moscou. Apr\u00e8s la chute du communisme en 1989, la Tch\u00e9coslovaquie s\u2019est divis\u00e9e de fa\u00e7on pacifique en R\u00e9publique tch\u00e8que et en Slovaquie, en 1993.          M. Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il pensait que l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, qui a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier, n\u2019\u00e9tait que la premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019un plan de Moscou visant \u00e0 reprendre ses anciens satellites. \u00ab\u00a0Un tyran qui veut tout, ne s\u2019arr\u00eatera jamais\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0Le peuple tch\u00e8que sait tr\u00e8s bien ce qui se passe quand on fait des compromis avec des tyrans\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, rappelant \u00e9galement l\u2019occupation de la Tch\u00e9coslovaquie par les nazis en 1938. M.\u00a0Zelensky a remerci\u00e9 Prague d\u2019avoir accueilli plus de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et d\u2019avoir envoy\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine des armes d\u2019une valeur de plus de 3,5\u00a0milliards de couronnes (140\u00a0millions d\u2019euros).          Il a exhort\u00e9 la R\u00e9publique tch\u00e8que \u00e0 contribuer \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du prochain train de sanctions contre la Russie, alors que ce pays prendra la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne pour six mois en juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux d\u00e9put\u00e9s tch\u00e8ques, Volodymyr Zelensky presse l\u2019Europe de l\u2019aider davantage ","dateModified":"2022-06-15T13:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T13:22:38+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens font feu avec un canon fran\u00e7ais Caesar en direction des troupes russes positionn\u00e9es dans le Donbass, le 15 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/3667101_5465238-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Macron dit que l\u2019UE continuera de sanctionner la Russie pour \u00ab\u00a0rendre i...","dateModified":"2022-06-15T13:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T13:18:58+00:00","articleBody":"     La commission d\u2019enqu\u00eate de l\u2019ONU sur l\u2019Ukraine a recueilli de multiples all\u00e9gations sur de possibles crimes de guerre commis par les forces russes dans ce pays, mais il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions, a dit mercredi son pr\u00e9sident. \u00ab\u00a0A Boutcha et Irpine, la commission a re\u00e7u des informations concernant des meurtres arbitraires de civils, la destruction et le pillage de biens, ainsi que des attaques contre des infrastructures civiles, notamment des \u00e9coles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la commission, Erik Mose, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev.          Apr\u00e8s le retrait de troupes russes, des centaines de corps de civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans ces localit\u00e9s situ\u00e9es au nord-ouest de Kiev. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont accus\u00e9 la Russie de crimes de guerre, ce que Moscou a ni\u00e9. Dans les r\u00e9gions de Kharkiv et de Soumy (nord-est), pilonn\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe, la commission a observ\u00e9 \u00ab\u00a0la destruction de vastes zones urbaines, qui serait la cons\u00e9quence de bombardements a\u00e9riens, de bombardements ou de frappes de missiles contre des cibles civiles\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Mais \u00ab\u00a0\u00e0 ce stade, nous ne sommes pas en mesure de faire des constatations factuelles ou de nous prononcer sur des questions relatives \u00e0 la qualification juridique des \u00e9v\u00e9nements\u00a0\u00bb, a-t-il observ\u00e9. \u00ab\u00a0Toutefois, sous r\u00e9serve d\u2019une confirmation ult\u00e9rieure, les informations re\u00e7ues et les sites de destruction visit\u00e9s peuvent \u00e9tayer les all\u00e9gations selon lesquelles de graves violations du droit international des droits de l\u2019homme et du droit international humanitaire, pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 des crimes de guerre et des crimes contre l\u2019humanit\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 commises dans ces r\u00e9gions\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Mose, qui s\u2019exprimait \u00e0 l\u2019issue de travaux entam\u00e9s le 7\u00a0juin, lors de cette premi\u00e8re mission mandat\u00e9e en mai par la commission internationale d\u2019enqu\u00eate cr\u00e9\u00e9e par le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions sur des crimes de guerre, selon une commission de l\u2019ONU","dateModified":"2022-06-15T13:30:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T12:38:37+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0continuer l\u2019effort d\u2019\u00e9quipements de coop\u00e9ration, l\u2019effort financier\u00a0\u00bb, lors d\u2019une visite en Roumanie. Ce d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron sur le flanc oriental de l\u2019Europe, aux portes de l\u2019Ukraine, est son premier depuis le d\u00e9but, le 24 f\u00e9vrier, du conflit d\u00e9clench\u00e9 par Moscou.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron juge le moment venu \u00ab\u00a0de nouvelles discussions\u00a0\u00bb avec Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0se justifient de nouvelles discussions en profondeur et de nouvelles ava...","dateModified":"2022-06-15T12:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T12:30:27+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de dix ans apr\u00e8s son retrait de Bosnie, l\u2019arm\u00e9e allemande va envoyer de nouveaux contingents pour renforcer la mission militaire europ\u00e9enne de s\u00e9curisation dans ce pays des Balkans, sur fond de tensions russo-occidentales.          Le gouvernement allemand a annonc\u00e9 mercredi 15\u00a0juin l\u2019envoi de 50\u00a0soldats au maximum jusqu\u2019au 30\u00a0juin\u00a02023 au sein de la force europ\u00e9enne Eufor Althea, que Berlin avait quitt\u00e9e en\u00a02012. Cette d\u00e9cision doit encore \u00eatre approuv\u00e9e par les parlementaires du Bundestag.          \u00ab\u00a0Compte tenu des tensions politiques internes en Bosnie-Herz\u00e9govine, un engagement allemand renforc\u00e9 est un engagement clair en faveur d\u2019une stabilisation durable\u00a0\u00bb du pays, a affirm\u00e9 le porte-parole du gouvernement allemand, Steffen Hebestreit.          La Force europ\u00e9enne en Bosnie (Eufor Althea) a pris la suite en\u00a02004 de la mission de maintien de la paix de l\u2019OTAN (SFOR), cens\u00e9e assurer la mise en \u0153uvre de la paix issue des accords de Dayton de 1995. Elle compte quelque 600\u00a0militaires, qui ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s en mars par 500 soldats, ce qui a provoqu\u00e9 les critiques de la Russie qui voit d\u2019un mauvais \u0153il de telles man\u0153uvres dans ce pays d\u2019ex-Yougoslavie o\u00f9 des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales sont pr\u00e9vues en octobre.          Le conflit en Ukraine a \u00e9galement eu pour cons\u00e9quence d\u2019accentuer les craintes de nouvelles crispations dans les Balkans, avec la multiplication des menaces s\u00e9paratistes de la part des dirigeants des Serbes de Bosnie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e allemande va faire son retour en Bosnie au sein de la force Eufor Althea","dateModified":"2022-06-15T13:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T12:22:20+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, s\u2019est entretenu par t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue russe, Vladimir Poutine, et a d\u00e9clar\u00e9 que toutes les parties devaient s\u2019efforcer de r\u00e9soudre la crise en Ukraine \u00ab\u00a0de mani\u00e8re responsable\u00a0\u00bb, rapporte le radiodiffuseur public chinois CCTV, cit\u00e9 par The Guardian. Lors de leur appel, M.\u00a0Xi a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 la volont\u00e9 de son pays de contribuer \u00e0 r\u00e9soudre la situation.          La Chine se refuse depuis l\u2019intervention du 24\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 employer le mot \u00ab\u00a0d\u2019invasion\u00a0\u00bb pour d\u00e9crire l\u2019op\u00e9ration militaire lanc\u00e9e par Moscou et rejette la responsabilit\u00e9 du conflit sur les Etats-Unis et l\u2019Otan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echange t\u00e9l\u00e9phonique entre Xi Jinping et Vladimir Poutine","dateModified":"2022-06-15T12:46:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T12:01:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les ventes et les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9es dans le monde entier et nous ne pensons pas possible de reprendre notre activit\u00e9 prochainement\u00a0\u00bb en Russie et en Bi\u00e9lorussie, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le groupe Ingka, qui g\u00e8re la majorit\u00e9 des magasins Ikea.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ikea annonce \u00ab\u00a0r\u00e9duire ses activit\u00e9s\u00a0\u00bb en Russie et en Bi\u00e9lorussie apr\u00e8s les avoir suspendues lors...","dateModified":"2022-06-15T12:08:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T11:54:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je pense que leur livraison est imminente, et les munitions doivent suivre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ben Wallace, le ministre de la d\u00e9fense britannique, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse mercredi \u00e0 Oslo, en marge d\u2019une r\u00e9union de la Force exp\u00e9ditionnaire interarm\u00e9es regroupant dix nations d\u2019Europe du Nord.          Kiev, dont les forces sont en difficult\u00e9 dans le Donbass, ne cesse de r\u00e9clamer \u00ab\u00a0davantage d\u2019armes lourdes\u00a0\u00bb \u00e0 ses alli\u00e9s. Mardi, la vice-ministre de la d\u00e9fense ukrainienne a affirm\u00e9 que son pays n\u2019avait re\u00e7u qu\u2019\u00ab\u00a0environ 10\u00a0%\u00a0\u00bb des armes, dont il a besoin.          Outre les lance-roquettes multiples, M.\u00a0Wallace a pr\u00e9cis\u00e9 que le Royaume-Uni r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 l\u2019envoi de missiles antinavires de type Harpoon en compl\u00e9ment de ceux d\u00e9j\u00e0 promis, selon lui, par le Danemark et les Pays-Bas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Livraison \u00ab\u00a0imminente\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine de lance-roquettes multiples britanniques","dateModified":"2022-06-15T11:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#514893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T11:30:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, on lit que les ukrainiens manquent de munitions. Est-ce que le flot de livraisons se tarit de la part des pays europ\u00e9ens et, si c'est le cas, quid des r\u00e9serves de munitions chez nous? En d'autres termes: avons-nous assez de r\u00e9serves pour nous si on devait \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 les utiliser et pouvons-nous nous permettre de continuer \u00e0 livrer \u00e0 l'Ukraine (en esp\u00e9rant que vous r\u00e9pondiez oui).     Jay         Bonjour Jay,          Selon le num\u00e9ro deux du renseignement militaire ukrainien, Vadym Skibitsky, cit\u00e9 par le Guardian, l\u2019Ukraine utiliserait entre 5\u00a0000\u00a0et 6\u00a0000\u00a0obus d\u2019artillerie par jour. A ce rythme, elle a \u00e9puis\u00e9 tout son armement de fabrication russe et sovi\u00e9tique et d\u00e9pend, d\u00e9sormais, exclusivement des armes que lui fournissent ses alli\u00e9s \u00e9trangers, notamment de l\u2019artillerie occidentale. Selon un officiel ukrainien cit\u00e9 par le New York Times, les Russes tireraient\u2026 60\u00a0000 obus par jour.          \u00ab\u00a0Le ratio Ukraine-Russie en artillerie est de l\u2019ordre de dix contre un, je re\u00e7ois quotidiennement des messages de nos combattants disant\u00a0: \u201cNous tenons, dites-nous juste quand les armes arriveront\u201d\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Mikha\u00eflo Podoliak, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne. Une r\u00e9union des alli\u00e9s occidentaux \u2013 une cinquantaine de pays \u2013 sur ce sujet doit se tenir aujourd\u2019hui \u00e0 Bruxelles autour du secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin. Les pays de l\u2019OTAN vont fournir des armes lourdes modernes \u00e0 l\u2019Ukraine, mais cela \u00ab\u00a0demande du temps\u00a0\u00bb, car il faut former les militaires ukrainiens \u00e0 leur utilisation, a affirm\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg.          De son c\u00f4t\u00e9, la France a reconnu que ce conflit souligne les faiblesses structurelles des arm\u00e9es et de l\u2019industrie de l\u2019armement. Dans le cadre d\u2019une audition au S\u00e9nat, le 4\u00a0mai, dont le compte rendu a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, le 30\u00a0mai, Jo\u00ebl Barre, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019armement (DGA), a reconnu que le sujet des stocks de munitions et de pi\u00e8ces de rechange \u00ab\u00a0est l\u2019un des deux points de difficult\u00e9 sur lesquels il nous faut continuer \u00e0 progresser, \u00e0 la lumi\u00e8re des perspectives de conflits de haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Macron dit que l\u2019UE continuera de sanctionner la Russie pour \u00ab\u00a0rendre i...","dateModified":"2022-06-15T12:28:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#514732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T10:05:59+00:00","articleBody":"    Vous parlez peu de la contre-offensive en cours avec sur Kherson pourtant l'arm\u00e9e urkrainienne semble avancer lentement mais s\u00fbrement. C'est un enjeu extr\u00eamepent important car il d\u00e9montre la possibilit\u00e9 de contre-offensive ukrainienne malgr\u00e9 le contexte difficile de p\u00e9nurie d'armement.    No pasaran         Bonjour No pasaran,          En effet, la bataille de Sievierodonetsk est dans tous les esprits. Elle occulte les r\u00e9centes contre-attaques ukrainiennes dans le Sud, en direction de Kherson, qui sont \u00e9voqu\u00e9es par un \u00e9lu de la r\u00e9gion. Elles mettent les forces russes sur la d\u00e9fensive, comme le souligne l\u2019Institute for the Study of War (ISW).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Macron dit que l\u2019UE continuera de sanctionner la Russie pour \u00ab\u00a0rendre i...","dateModified":"2022-06-15T12:29:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#514777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T10:01:43+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine, dont les forces sont en difficult\u00e9 face \u00e0 Moscou dans le Donbass, \u00ab\u00a0attend une d\u00e9cision\u00a0\u00bb ce mercredi sur une acc\u00e9l\u00e9ration des livraisons d\u2019armes lourdes par ses alli\u00e9s occidentaux, a d\u00e9clar\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          \u00ab\u00a0Le ratio Russie-Ukraine en artillerie est de l\u2019ordre de dix contre un dans certaines zones. (\u2026) Je re\u00e7ois quotidiennement des messages de nos combattants disant\u00a0: \u201cNous tenons, dites-nous juste quand les armes arriveront.\u201d\u00a0Je renvoie la question (\u2026). Bruxelles, nous attendons une d\u00e9cision\u00a0\u00bb, a-t-il tweet\u00e9,  peu avant une r\u00e9union \u00e0 Bruxelles de plusieurs de ces alli\u00e9s autour du secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin, sur ce sujet.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev \u00ab\u00a0attend une d\u00e9cision\u00a0\u00bb de ses alli\u00e9s occidentaux sur les livraisons d\u2019armes","dateModified":"2022-06-15T10:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#514477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T08:59:41+00:00","articleBody":"      Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram avoir \u00ab\u00a0tir\u00e9 des missiles Kalibr de longue port\u00e9e et de haute pr\u00e9cision pr\u00e8s de Zolochev, dans la r\u00e9gion de Lviv, o\u00f9 ils ont d\u00e9truit un entrep\u00f4t de munitions pour armes \u00e9trang\u00e8res transf\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine par les pays de l\u2019OTAN, notamment des obusiers M777 de 155\u00a0mm\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans la r\u00e9gion de Nikolaev, \u00e0 l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Voznessensk, des avions des forces a\u00e9riennes ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par des missiles de l\u2019arm\u00e9e russe. Un grand nombre d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements militaires en provenance des USA et des pays europ\u00e9ens livr\u00e9s au groupement ukrainien dans le Donbass a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit pr\u00e8s de plusieurs gares dans le pays.\u00a0\u00bb          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe ajoute que \u00ab\u00a0plus de 300\u00a0membres des forces arm\u00e9es ukrainiennes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir d\u00e9truit plusieurs d\u00e9p\u00f4ts d\u2019\u00e9quipement militaire des troupes ukrainiennes","dateModified":"2022-06-15T09:11:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#514516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T08:52:40+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron se d\u00e9fend de toute \u00ab\u00a0complaisance\u00a0\u00bb envers la Russie, tout en soulignant que son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, devrait \u00ab\u00a0\u00e0 un moment\u00a0\u00bb n\u00e9gocier avec Moscou la fin \u00e0 la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Aux portes de notre Union europ\u00e9enne se joue une situation g\u00e9opolitique in\u00e9dite, donc oui\u00a0: pour toutes ces raisons \u2013 le contexte politique et les d\u00e9cisions que l\u2019Union europ\u00e9enne et plusieurs nations devront prendre \u2013 se justifient de nouvelles discussions en profondeur et de nouvelles avanc\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Macron sur la base Mihail Kogalniceanu (\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la ville de Constanta) de l\u2019OTAN en Roumanie, o\u00f9 il s\u2019exprimait aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident roumain, Klaus Iohannis.           Je pense que nous sommes \u00e0 un moment o\u00f9 nous avons besoin d\u2019envoyer des signaux politiques clairs, nous Union europ\u00e9enne, \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine et du peuple ukrainien dans un contexte o\u00f9 il r\u00e9siste de mani\u00e8re h\u00e9ro\u00efque depuis plusieurs mois.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine devra \u00ab\u00a0\u00e0 un moment n\u00e9gocier\u00a0\u00bb avec la Russie, dit Macron","dateModified":"2022-06-15T09:33:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#514417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T08:38:31+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence de presse russe RIA Novosti, des milliers de demandes de citoyennet\u00e9 russe ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson, en Ukraine. L\u2019agence cite Kyrylo Stremoousov, chef adjoint de l\u2019administration militaro-civile mise en place par la Russie dans la r\u00e9gion, qui affirme qu\u2019il y a eu 10\u00a0000 demandes\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a beaucoup d\u2019attente. De plus en plus de personnes veulent obtenir la citoyennet\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Les habitants de la r\u00e9gion de Kherson font aujourd\u2019hui massivement la queue pour soumettre les documents n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019obtention de la citoyennet\u00e9 russe, simplement parce que la Russie peut prot\u00e9ger, nourrir et assurer la subsistance des personnes.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie facilite l\u2019octroi de passeports aux habitants du sud de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019administration russe affirme qu\u2019il y a une demande pour des passeports russes dans la r\u00e9gion de Khe...","dateModified":"2022-06-15T08:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#514199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T07:54:36+00:00","articleBody":"     Ses propos sont parfois difficiles \u00e0 d\u00e9crypter mais, parfois, ils ont le m\u00e9rite d\u2019\u00eatre clairs. Dmitri Medvedev, pr\u00e9sident de la Russie entre 2008 et 2012, puis premier ministre de 2012 \u00e0 2020, avant de devenir vice-pr\u00e9sident du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe a \u00e9crit, sur Telegram, mercredi\u00a0:           J\u2019ai vu un rapport selon lequel l\u2019Ukraine souhaite recevoir du GNL de ses ma\u00eetres [am\u00e9ricains] dans le cadre du trait\u00e9 de pr\u00eat bail, avec paiement de la livraison dans deux ans. Sinon, elle mourra tout simplement de froid l\u2019hiver prochain. Mais (\u2026) qu\u2019est-ce qui nous dit que l\u2019Ukraine sera encore sur la carte du monde dans deux ans\u00a0? Mais les Am\u00e9ricains s\u2019en fichent. Ils sont tellement investis dans le projet \u00ab\u00a0anti-Russie\u00a0\u00bb que tout le reste n\u2019est rien pour eux...                          Lire aussi :  A Moscou, Dmitri Medvedev contre les \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019Occident                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev\u00a0: \u00ab\u00a0Qui dit que l\u2019Ukraine sera encore sur la carte du monde dans deux ans\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-15T08:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#513902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T06:57:53+00:00","articleBody":"     Les civils pr\u00e9sents \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019usine chimique d\u2019Azot, \u00e0 Sievierodonetsk, devraient essayer de quitter la zone des combats par un couloir humanitaire. Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast de Luhansk, a d\u00e9clar\u00e9 mardi qu\u2019environ 500 civils, dont 40 enfants, s\u2019y abritent, tandis que le chef de l\u2019administration de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk, \u00e9voque de \u00ab\u00a0540 \u00e0 560 personnes\u00a0\u00bb. Selon l\u2019ONG Norwegian Refugee Council, ils sont \u00ab\u00a0presque enti\u00e8rement coup\u00e9s de tout ravitaillement\u00a0\u00bb.          La Russie a appel\u00e9 les Ukrainiens \u00e0 cesser leur \u00ab\u00a0r\u00e9sistance absurde\u00a0\u00bb et a propos\u00e9 un \u00ab\u00a0couloir humanitaire\u00a0\u00bb pour en \u00e9vacuer mercredi les civils. Le couloir humanitaire serait ouvert de 5\u00a0heures \u00e0 17\u00a0heures GMT (de 7\u00a0heures \u00e0 19\u00a0heures, heure de Paris), a dit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, qui a assur\u00e9 qu\u2019il garantirait \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9vacuation en toute s\u00fbret\u00e9 de l\u2019ensemble des civils, sans exception\u00a0\u00bb.          Mais loin d\u2019accepter, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 mardi soir ses compatriotes \u00e0 \u00ab\u00a0tenir le coup\u00a0\u00bb dans le Donbass, r\u00e9gion \u00ab\u00a0vitale\u00a0\u00bb \u00e0 ses yeux et dont d\u00e9pendra la suite de la guerre lanc\u00e9e par Moscou le 24\u00a0f\u00e9vrier contre son pays.          Sievierodonetsk et Lyssytchansk, deux villes jumelles d\u2019environ 100\u00a0000 habitants, sont l\u2019enjeu depuis plusieurs jours d\u2019une bataille acharn\u00e9e. La chute de ces deux villes permettrait aux forces russes de cibler Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 quelque 70\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb, une arme de guerre pour Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 500 civils dans l\u2019attente d\u2019une \u00e9vacuation dans l\u2019usine d\u2019Azot de Sievierodonetsk ","dateModified":"2022-06-15T07:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#513687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T05:24:44+00:00","articleBody":"               Au 112e\u00a0jour de la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son point quotidien sur la situation sur le terrain. Il rel\u00e8ve qu\u2019\u00ab\u00a0apr\u00e8s plus d\u2019un mois de violents combats les forces russes contr\u00f4lent, d\u00e9sormais, la majorit\u00e9 de Sievierodonetsk. Les tactiques de guerre urbaine de la Russie, qui reposent sur une utilisation intensive de l\u2019artillerie, ont caus\u00e9 d\u2019importants dommages collat\u00e9raux dans toute la ville. Des \u00e9l\u00e9ments des forces arm\u00e9es ukrainiennes, ainsi que plusieurs centaines de civils, se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans des bunkers souterrains de l\u2019usine chimique d\u2019Azot, dans la zone industrielle de la ville. Les forces russes seront probablement fix\u00e9es dans et autour de cette usine tant que les combattants ukrainiens pourront r\u00e9sister. Cela emp\u00eachera probablement temporairement la Russie de r\u00e9affecter leurs unit\u00e9s ailleurs. Il est hautement improbable que la Russie ait pr\u00e9vu une r\u00e9sistance aussi vigoureuse, ou un conflit d\u2019attrition lors de sa planification initiale de l\u2019invasion.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes contr\u00f4lent la majeure partie de Sievierodonetsk, selon les Britanniques","dateModified":"2022-06-15T05:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#513629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T04:40:03+00:00","articleBody":"     Les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine seront au programme d\u2019une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense des pays de l\u2019OTAN, \u00e0 laquelle seront convi\u00e9s des pays partenaires et qui se d\u00e9roulera mercredi 15\u00a0juin \u00e0 Bruxelles, ont annonc\u00e9 des responsables am\u00e9ricains, alors que Kiev demande une augmentation significative de ces livraisons pour l\u2019aider \u00e0 repousser les troupes russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. La bataille de Sievierodonetsk est l\u2019\u00e9picentre des combats pour le contr\u00f4le du Donbass, principal objectif que s\u2019est fix\u00e9 Moscou apr\u00e8s avoir renonc\u00e9 \u00e0 la prise de Kiev dans les premi\u00e8res semaines de son invasion, lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          La r\u00e9union de mercredi sera dirig\u00e9e par le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin. C\u2019est la troisi\u00e8me fois qu\u2019une telle r\u00e9union, \u00e0 laquelle participeront pr\u00e8s de cinquante pays, est organis\u00e9e pour discuter de l\u2019aide \u00e0 apporter \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La Russie n\u2019a pas abandonn\u00e9 le combat, malgr\u00e9 ses progr\u00e8s plut\u00f4t an\u00e9miques. Ce que nous avons, c\u2019est une op\u00e9ration russe lente et progressive\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable de la d\u00e9fense am\u00e9ricaine, qui pr\u00e9f\u00e8re conserver l\u2019anonymat.          \u00ab\u00a0La question est donc de savoir ce dont les Ukrainiens ont besoin pour continuer \u00e0 ralentir et \u00e0 contrecarrer l\u2019objectif russe, comme ils l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait, et ce sera l\u2019une des principales pr\u00e9occupations des ministres de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Les responsables am\u00e9ricains s\u2019attendent \u00e0 ce que des annonces concernant des livraisons d\u2019armes suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine soient faites dans les prochains jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les besoins en armement de l\u2019Ukraine au programme d\u2019une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense de l\u2019O...","dateModified":"2022-06-15T05:24:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#513625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T04:20:05+00:00","articleBody":"           Un quartier de la commune de Pryvillia enti\u00e8rement d\u00e9truit par les bombardements russes, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 14\u00a0juin 2022. Cette ville de 7\u00a0000 habitants est situ\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, lieux de nombreux affrontements. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/459f2ca_5457101-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Macron dit que l\u2019UE continuera de sanctionner la Russie pour \u00ab\u00a0rendre i...","dateModified":"2022-06-15T05:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#513627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T04:13:53+00:00","articleBody":"                         Lire aussi :  A la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, 35 jours sous occupation de l\u2019arm\u00e9e russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Macron dit que l\u2019UE continuera de sanctionner la Russie pour \u00ab\u00a0rendre i...","dateModified":"2022-06-15T04:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#513623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T04:05:55+00:00","articleBody":"      Azot, Azovstal\u00a0: m\u00eame destin\u00a0? Alors qu\u2019un demi-millier de personnes sont retranch\u00e9es dans l\u2019usine de Sievierodonetsk, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a appel\u00e9 les Ukrainiens \u00e0 hisser le drapeau blanc pour signaler qu\u2019ils acceptent cette proposition et \u00e0 cesser une \u00ab\u00a0r\u00e9sistance absurde\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un couloir humanitaire sera ouvert (\u2026) le 15\u00a0juin\u00a0\u00bb de 7\u00a0heures \u00e0 19\u00a0heures pour permettre \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9vacuation en toute s\u00fbret\u00e9 de l\u2019ensemble des civils, sans exception\u00a0\u00bb.          Les trois ponts qui relient les deux villes de Lyssytchansk et Sievierodonetsk ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, mais cette derni\u00e8re n\u2019est pas \u00ab\u00a0isol\u00e9e\u00a0\u00bb et les troupes ukrainiennes ne sont pas bloqu\u00e9es, a affirm\u00e9 mardi 14\u00a0juin le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk. \u00ab\u00a0L\u2019artillerie de l\u2019ennemi d\u00e9truit des immeubles de grande hauteur et des installations industrielles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur Telegram. Les affrontements en cours dans l\u2019est du pays pr\u00e9sentent un bilan \u00ab\u00a0terrifiant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky, lundi soir, dans sa vid\u00e9o quotidienne.          Kiev r\u00e9cup\u00e8re les corps de combattants d\u2019Azovstal lors d\u2019un \u00e9change avec Moscou. L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 mardi avoir re\u00e7u les corps de soixante-quatre soldats morts en d\u00e9fendant l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance \u00e0 Marioupol, dans le cadre d\u2019un \u00e9change avec Moscou qui l\u2019a vue restituer les d\u00e9pouilles de soldats russes.          La Russie a \u00ab\u00a0probablement fait de petites avanc\u00e9es dans le secteur de Kharkiv pour la premi\u00e8re fois depuis plusieurs semaines\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, mardi matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien.          Il y a eu des bombardements sur plusieurs quartiers de Mykola\u00efv, qui n\u2019ont pas fait de victimes, a rapport\u00e9, mardi sur Telegram, Oleksandr Senkevich, le maire de la ville.          Kiev affirme avoir perdu un quart de ses terres cultivables du fait de l\u2019occupation russe. Selon le minist\u00e8re de l\u2019agriculture ukrainien, la production sera suffisante pour couvrir la consommation int\u00e9rieure. Mais l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales produites en direction de l\u2019\u00e9tranger fait craindre \u00ab\u00a0un ouragan de famines\u00a0\u00bb dans les mois \u00e0 venir, selon l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 112\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine, mercredi 15\u00a0juin.","dateModified":"2022-06-15T05:12:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#513621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T04:04:39+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au 112e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-06-15T05:08:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/0/0/5650/3770/1342/895/3/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/15/19-3">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Face à l’envolée des taux obligataires et le risque d’une nouvelle crise de la zone euro, l’institut de Francfort a annoncé un nouvel outil d’intervention. Mais sans donner de détails.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Union européenne             La BCE intervient d’urgence pour calmer les tensions en zone euro      Face à l’envolée des taux obligataires et le risque d’une nouvelle crise de la zone euro, l’institut de Francfort a annoncé un nouvel outil d’intervention. Mais sans donner de détails.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h10, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Une décennie après la crise de la zone euro, est-ce le retour de l’urgence pour la monnaie unique ? A l’issue de cinq jours de fortes tensions sur les marchés financiers, avec des taux d’intérêt qui se sont envolés, la Banque centrale européenne (BCE) a décidé d’intervenir, mercredi 15 juin. De façon très inhabituelle, elle a réuni d’urgence son conseil des gouverneurs. Un tel rendez-vous au pied levé n’était pas arrivé depuis la panique financière du début de la pandémie de Covid-19, en mars 2020. Sans donner de détails, la BCE a annoncé la mise à l’étude immédiate d’un nouvel « instrument anti-fragmentation ».          La « fragmentation » en question, dans le jargon de la politique monétaire, est l’écart grandissant entre les taux d’emprunt de l’Allemagne, pays jugé le plus sûr financièrement, et ceux des pays périphériques, au premier rang desquels se trouve l’Italie. Le risque est de voir l’union monétaire se morceler.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, une remontée des taux spectaculaire                 La tension, qui a commencé à bas bruit en décembre 2021, s’est brusquement renforcée ces dernières semaines. Le taux obligataire italien à dix ans, qui était de 3 % début juin, est passé à 4,3 %, mardi 14 juin. Son écart avec le taux allemand a, quant à lui, bondi de 0,9 point en décembre 2021 à 2,5 points mardi. En France, le taux d’emprunt a crû de 0 % il y a six mois à 2,4 % mardi.          Cette envolée a été exacerbée quand la BCE a annoncé, jeudi 9 juin, qu’elle allait augmenter son taux de dépôt, actuellement de – 0,5 %, à deux reprises, en juillet et septembre, avant de probablement poursuivre cette remontée d’ici à la fin de 2022. Dans le même temps, Christine Lagarde, sa présidente, a déçu les attentes des marchés : elle a fait savoir que le conseil des gouverneurs avait à peine débattu de la question de la fragmentation.          Attaques des marchés          Cette victoire des « faucons », surnom donné aux tenants d’une politique monétaire plus stricte, a ouvert la porte à la spéculation contre la zone euro. « On n’est pas du tout dans la situation de 2012 [pendant la crise de la zone euro]. On sait que la BCE finira par agir, mais je suis surpris qu’elle laisse faire les choses aussi longtemps », estimait mardi Andrew Kenningham, de Capital Economics.          L’objectif de la réunion de mercredi était donc de couper court à ces attaques des marchés. Dans son communiqué, la BCE commence par redire son engagement à défendre la zone euro : « Depuis le début du processus de normalisation graduelle de la politique [monétaire], en décembre 2021, le conseil des gouverneurs s’est engagé à agir contre la résurgence des risques de fragmentation. »        Il vous reste 56.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/15/la-bce-intervient-d-urgence-pour-calmer-les-tensions-en-zone-euro_6130474_3234.html"},"headline":"La BCE intervient d\u2019urgence pour calmer les tensions en zone euro","dateCreated":"2022-06-15T17:10:04+02:00","datePublished":"2022-06-15T17:10:04+02:00","dateModified":"2022-06-15T18:02:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Face \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des taux obligataires et le risque d\u2019une nouvelle crise de la zone euro, l\u2019institut de Francfort a annonc\u00e9 un nouvel outil d\u2019intervention. Mais sans donner de d\u00e9tails.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/480/0/5661/2830/1342/671/60/0/d8a1539_f167ac16dcad4cfc967a9ca566a348db-f167ac16dcad4cfc967a9ca566a348db-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-4">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Interrogé sur LCI mardi, Richard Ferrand, le président de l’Assemblée nationale, avait jugé qu’une cohabitation avec la Nupes était « impossible politiquement ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Il n'y aura donc pas de débat entre la NUPES et la majorité entre ces deux tours? Pour des élections de cette ampleur, cela ne pose pas de problèmes?    Démocrate         Bonjour Démocrate,          Avec mon collègue Jérémie Lamothe, nous suivrons le débat de jeudi soir sur France 2 – dont la liste des invités n’a pas encore été révélée à l’heure où j’écris ce post –, ainsi que celui de BFM-TV (qui verra s’affronter le président par intérim du Rassemblement national, Jordan Bardella, la candidate de la Nupes Clémentine Autain et le ministre délégué aux comptes publics, Gabriel Attal).          Et en dehors de ces deux débats télévisés que nous suivrons, nous continuons notre direct quotidien consacré aux législatives de 7 heures à 21 heures du lundi au vendredi, ainsi que notre newsletter hebdomadaire.          Nous vous ferons également vivre le second tour dimanche 19 juin à partir de 7 heures et les résultats jusque très tard dans la nuit, voire au petit matin, grâce au relais de l’équipe de Los Angeles.                    15:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Seine-Saint-Denis, la médiatique « insoumise » Raquel Garrido, investie par la Nupes, défie le député sortant UDI Jean-Christophe Lagarde        En Seine-Saint-Denis, la chroniqueuse de Cyril Hanouna et avocate Raquel Garrido défie dans son fief le président de l’Union des démocrates et indépendants (UDI), Jean-Christophe Lagarde, qui brigue un cinquième mandat à l’Assemblée nationale. Au marché de Drancy, on réclame « des selfies » à Raquel Garrido qui distribue des tracts entre les étals étroits de fruits et légumes.          L’« insoumise », investie sous la bannière de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), a déjoué les pronostics en arrivant en tête du premier tour des élections législatives dans la cinquième circonscription de la Seine-Saint-Denis (Bobigny, Drancy, Le Bourget). Avec 37,9 % des suffrages, l’avocate de 48 ans devance le pilier centriste du département, Jean-Christophe Lagarde (33,41 %).          « Cette victoire du premier tour était inattendue dans le camp Lagarde qui pensait être vissé sur un trône de façon inamovible, mais nous ne sommes pas en monarchie », a taclé la conseillère municipale de Bagnolet. Aux manettes depuis 20 ans, Jean-Christophe Lagarde, 54 ans, a ravi en 2002, cette circonscription de la Seine-Saint-Denis ancrée à gauche.          Le président de l’UDI s’était auparavant emparé de la ville de Drancy en 2001 (70 000 habitants), faisant basculer au centre droit cet historique bastion communiste, aujourd’hui dirigé par sa femme Aude Lagarde. Pour M. Lagarde, le résultat de sa rivale était « attendu » au vu « des bons scores de Mélenchon » en Seine-Saint-Denis, lors du premier tour de la présidentielle. Les électeurs y ont largement plébiscité Jean-Luc Mélenchon (49,09 %) devant le président sortant Emmanuel Macron (20,27 %) et la candidate d’extrême droite Marine Le Pen (11,88 %).          Il s’agit d’« un vote d’étiquette d’une parachutée d’extrême gauche qui n’a plus aucune de réserve de voix », estime M. Lagarde qui, selon ses « calculs », devrait récupérer une partie des 8 % des électeurs de la majorité présidentielle, dont la candidate est arrivée derrière le RN (9,64 %) au premier tour des législatives. Raquel Garrido « assume l’identification à Mélenchon » et ira « défendre avec opiniâtreté son programme de réparation des injustices sociales à l’Assemblée ».          La campagne se joue à Drancy qui compte le plus gros contingent d’inscrits sur les listes électorales (35 000), contre 23 000 pour Bobigny et 6 000 au Bourget où Raquel Garrido est arrivée en tête. Dans les rues de Drancy, l’effet « vu à la TV » tourne à son avantage. Les jeunes, les automobilistes, les familles s’arrêtent pour la saluer et revenir sur ses prises de position sur le petit écran. « On a beaucoup de mépris pour les émissions populaires alors que les gens regardent et s’identifient. J’y passe ma vie à défendre la Seine-Saint-Denis », assure la chroniqueuse de l’émission « Balance ton post », présentée par Cyril Hanouna.          Mais pour l’ancienne porte-parole de Mélenchon, sa cote de popularité audiovisuelle doit désormais se transformer en bulletin de vote pour espérer rejoindre dans l’hémicycle son compagnon Alexis Corbière, élu dès le premier tour dans la 7e circonscription de Seine-Saint-Denis (Bagnolet et Montreuil).          Avec 1 041 voix d’avance, le match sera serré. Son objectif, tout comme l’opposition, est de capter les abstentionnistes qui culminent à 63,5 % au premier tour, plus de 10 points au-dessus de la moyenne nationale (52,49 %). « La démocratie ne fonctionne que si tout le monde est là. Les ultrariches prospèrent sur l’abstention des quartiers populaires, sur l’abstention de la jeunesse », regrette Mme Garrido, « politisée depuis toujours ». Avec ses parents appartenant à la mouvance de l’ultragauche, elle a fui le Chili après le coup d’Etat de 1973.          « Je veux mobiliser les femmes travailleuses de Seine-Saint-Denis qui prennent tous les matins leur métro pour faire le ménage dans les quartiers chics, pour s’occuper des enfants des autres, des personnes âgées. Je veux leur permettre d’avoir une retraite à 60 ans », répète l’élue à chaque passant qui s’arrête récupérer un programme.          Sur le marché, les militants des deux camps se toisent et se balancent quelques piques : « les anti-police », « parachutée » d’un côté et « le voleur », « le Balkany de Drancy » pour l’autre.          En Seine-Saint-Denis, les candidats de la Nupes, arrivés premiers sur les douze circonscriptions, visent le grand chelem. Seuls deux députés sortant de la droite ont réussi à se qualifier pour le second tour. Avec Jean-Christophe Lagarde, Alain Ramadier (LR) va tenter aussi de sauver son siège face au raz-de-marée de la gauche.                    15:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’hypothèse de la majorité relative, impensé du second quinquennat d’Emmanuel Macron        Le risque qu’Emmanuel Macron ne puisse pas s’appuyer sur une majorité absolue à l’Assemblée nationale suscite des craintes au sein des macronistes, qui redoutent de « perdre du temps », écrit notre journaliste Mariama Darame.                    Lire aussi :  L’hypothèse d’une majorité relative, impensé du second quinquennat d’Emmanuel Macron                       14:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 1981, l’avenir hypothéqué de l’UDF après le raz-de-marée socialiste              Archive du "Monde" du 18 juin 1981. LE MONDE           Il y a quarante et un ans, la question de l’avenir de l’Union pour la démocratie française (UDF) et de l’ex-chef de l’Etat Valéry Giscard d’Estaing se posait après l’échec du premier tour des législatives, malgré l’union entre l’UDF et le Rassemblement pour la République (RPR), créé par Jacques Chirac. Après l’élection, le 10 mai 1981, de François Mitterand, le premier président socialiste de la République, le parti à la rose sortait en tête du premier tour des législatives.          « Certains proches de l’ancien président de la République ont espéré, en ce début de semaine, une déclaration solennelle de celui-ci, d’autres se sont, au contraire, inquiétés du caractère, jugé par eux inopportun, d’une telle initiative », pouvait-on lire dans Le Monde daté du jeudi 18 juin 1981.          « Les scores obtenus par la liste de Mme Simone Veil aux élections européennes en 1979 (27,61 %) et par M. Giscard d’Estaing le 26 avril (28,31 %) étaient certes bien supérieurs à celui du 14 juin (19,2 %), mais cette chute est aggravée du fait que, dans plus de deux cents circonscriptions, la famille politique de Mme Veil et de M. Giscard d’Estaing n’était pas représentée dimanche dernier », analysait le journaliste Noël-Jean Bergeroux.          « Ce que tout le monde s’accorde à nommer le” raz de marée” socialiste témoigne de la profondeur et de l’importance de l’aspiration au changement. Les proches de l’ancien chef de l’État en prennent acte. Face à une telle force, sensible depuis 1968 et “détournée” en 1974 par M. Giscard d’Estaing en partie grâce au slogan” le changement sans le risque”, il y avait bien peu à faire en 1981 », écrit encore le journaliste, poursuivant : « Aux yeux des responsables giscardiens, la victoire de la gauche avait peut-être quelque chose d’inévitable, mais c’est M. Chirac qui lui a ouvert la voie en ébranlant lui-même le mariage qui, jusque-là, avait contenu l’opposition ».                    14:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comprendre la polémique autour des liens la Nupes avec Jeremy Corbyn, accusé de complaisance avec l’antisémitisme        L’invitation de l’ancien leader travailliste britannique par deux candidates issues de La France insoumise, Danielle Simonnet et Danièle Obono, a suscité l’indignation, tant à gauche qu’à droite. Les Décodeurs vous expliquent tout.                    Lire aussi :  Comprendre la polémique autour de la Nupes et Jeremy Corbyn, accusé de complaisance avec l’antisémitisme                       13:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne, concernant l’affaire Damien Abad : « Il faut permettre à la justice d’établir des faits »         La première ministre, Elisabeth Borne, en déplacement de campagne aujourd’hui dans le Calvados, a invité les femmes victimes de violences sexuelles à déposer plainte. Le ministre des solidarités, Damien Abad, déjà mis en cause pour violences sexuelles, est visé par de nouvelles accusations de la part d’une femme qui dit avoir subi une tentative de viol en 2010, selon son récit publié, mardi, par Mediapart.          « C’est essentiel que, sur ces sujets, la parole des femmes (…) soit entendue. Vous comprenez bien que je ne peux pas me prononcer sur la base de témoignages anonymes », a-t-elle déclaré à la presse sur le marché de Villers-Bocage, dans la 6e circonscription du Calvados, où elle fait campagne pour les législatives.          « En tant que première ministre, je le dis aussi en tant que femme, il faut permettre à la justice d’établir les faits. Il ne faut pas hésiter à aller porter plainte. (…) Je ne suis pas un juge et les enquêtes ne se font pas avec des témoignages anonymes. Tout est fait pour (…) accueillir au mieux les femmes pour qu’elles puissent déposer plainte et que la justice puisse établir des faits », a-t-elle ajouté.                    13:25   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le mot « parachutage » apparaît en 1951, même si la stratégie consistant à présenter des poids lourds dans une circonscription où ils n’ont guère d’attaches est vieille de plus de deux siècles.                    Lire aussi :  Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                                            Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle      Image de couverture :   SARAH MEYSSONNIER / REUTERS          Retrouvez ici les résultats du premier tour des législatives 2022         La coalition de gauche menée par Jean-Luc Mélenchon a réalisé une percée, dimanche, en faisant jeu égal avec la majorité présidentielle lors du premier tour des élections législatives. La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes, 26,10 %) devance légèrement Ensemble ! (25,81 %), alors que le Rassemblement national (RN) arrive troisième (18,67 %), Les Républicains-Union des démocrates et indépendants, quatrièmes (LR-UDI, 11,31 %), et Reconquête !, cinquième (4,25 %).La majorité sortante a eu des difficultés à préciser sa position en cas de duel au deuxième tour entre la Nupes et le RN. La première ministre, Elisabeth Borne, a fini par déclarer lundi : « Notre position, c’est aucune voix pour le RN. » « Et pour la Nupes, si on a affaire à un candidat qui ne respecte pas les valeurs républicaines, qui insulte nos policiers, qui demande de ne plus soutenir l’Ukraine, qui veut sortir de l’Europe, alors nous n’allons pas voter pour lui », a poursuivi Mme Borne, qui est arrivée en tête dans sa circonscription dans le Calvados.            Nos articles pour approfondir         Le camp macroniste se divise sur le front républicain face au RN         La revanche d’Edouard Philippe et de François Bayrou, désormais au centre du jeu macroniste         Pourquoi les projections donnent davantage de sièges à Ensemble ! qu’à la Nupes         Chronique de Françoise Fressoz : « Alors que trois forces, de poids à peu près égal, se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée nationale »         Les essentiels         Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?         Avec ou sans majorité à l’Assemblée, quels sont les pouvoirs d’un président de la République ?         Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-15T15:08:37+00:00","coverageEndTime":"2022-06-16T03:08:37+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, assure Jea...","description":"Interrog\u00e9 sur LCI mardi, Richard Ferrand, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avait jug\u00e9 qu\u2019une cohabitation avec la Nupes \u00e9tait \u00ab\u00a0impossible politiquement\u00a0\u00bb.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022 en direct : « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Interrog\u00e9 sur LCI mardi, Richard Ferrand, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avait jug\u00e9 qu\u2019une cohabitation avec la Nupes \u00e9tait \u00ab\u00a0impossible politiquement\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-06-15T15:08:37+00:00"
,"endDate":"2022-06-16T03:08:37+00:00"
  \u00ab\u00a0Alors que les combats en Ukraine se poursuivent, toujours plus violents, nous ne pouvons nous permettre aucune faiblesse\u00a0! Notre d\u00e9termination reste totale\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 mercredi sur Twitter le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, en d\u00e9placement en Moldavie, le premier pour un chef d\u2019Etat fran\u00e7ais depuis vingt-quatre ans.          Emmanuel Macron a ensuite list\u00e9 les sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0Rendre insoutenable le co\u00fbt de la poursuite de cette agression pour la Russie, c\u2019est arr\u00eater la guerre sans faire la guerre, a-t-il dit. C\u2019est tout l\u2019objectif des sanctions, d\u2019une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent, que nous [les Europ\u00e9ens] avons impos\u00e9es et que nous continuerons d\u2019imposer. Renforcer la cr\u00e9dibilit\u00e9 de notre dissuasion, c\u2019est faire en sorte que la Russie ne puisse imaginer poursuivre son agression.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Macron dit que l\u2019UE continuera de sanctionner la Russie pour \u00ab\u00a0rendre insoutenable le co\u00fbt de la poursuite de cette agression\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis la Moldavie, Emmanuel Macron affirme que l\u2019UE continuera d\u2019imposer des sanctions \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-06-15T16:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T16:36:56+00:00","articleBody":"     Sur son smartphone, le message qui s\u2019affiche - \u00ab\u00a0J\u2019ai r\u00e9serv\u00e9 un week-end de trois jours \u00e0 Marrakech pour octobre\u00a0\u00bb - lui fait d\u00e9crocher un sourire. Sauf que cette jeune femme, h\u00e9ro\u00efne d\u2019une courte fiction dont l\u2019intrigue se d\u00e9roule apr\u00e8s la victoire de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dimanche prochain, d\u00e9chante quelques secondes plus tard\u00a0: une notification de BFM-TV l\u2019informe de \u00ab\u00a0la suppression des vols hors de l\u2019Europe \u00e0 faible co\u00fbt \u00e0 partir du 1er octobre\u00a0\u00bb, nouvelle majorit\u00e9 de la gauche oblige.          Mise en ligne par les Jeunes avec Macron (JAM), la branche des moins de 30 ans de la majorit\u00e9, l\u2019uchronie a provoqu\u00e9 railleries et attaques de bon nombre de militants et candidats de la Nupes. Jusqu\u2019\u00e0 ce que les militants macronistes d\u00e9cident de la retirer des r\u00e9seaux sociaux \u00ab\u00a0au vu des messages de haine\u00a0\u00bb qu\u2019elle a suscit\u00e9s. En rappelant que leur spot entendait \u00ab\u00a0mettre en sc\u00e8ne certaines des mesures qui pourraient \u00eatre prises si les extr\u00eames arrivaient au pouvoir et imposaient leur programme\u00a0\u00bb.          A travers un tweet publi\u00e9 en fin de journ\u00e9e la soci\u00e9t\u00e9 des journalistes de Radio France a condamn\u00e9 l\u2019utilisation du nom Franceinfo \u00ab\u00a0\u00e0 des fins de propagande \u00e9lectorale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La diffusion de fausses informations dans un but politique, abusivement attribu\u00e9es \u00e0 notre m\u00e9dia, entretient un climat dangereux de suspicion envers les journalistes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la SDJ du m\u00e9dia. \u00ab\u00a0Ce m\u00e9lange des genres brouille les rep\u00e8res des citoyens. La SDJ de Radio France approuve donc le retrait de cette vid\u00e9o\u00a0\u00bb, conclut l\u2019organisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Jeunes avec Macron retirent des r\u00e9seaux sociaux une vid\u00e9o controvers\u00e9e en cas de victoire de la Nup...","dateModified":"2022-06-15T16:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T16:25:31+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-15T16:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T16:07:38+00:00","articleBody":"     Le ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad, d\u00e9j\u00e0 mis en cause pour violences sexuelles, est vis\u00e9 par de nouvelles accusations de la part d\u2019une femme qui dit avoir subi une tentative de viol lors du premier semestre de l\u2019ann\u00e9e\u00a02010, \u00e0 en croire son r\u00e9cit publi\u00e9 mardi 14\u00a0juin par Mediapart.          M.\u00a0Abad, qui brigue un nouveau mandat de d\u00e9put\u00e9 dimanche dans l\u2019Ain, a d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0calendrier soigneusement choisi de ces publications\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0partialit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019enqu\u00eate de Mediapart, qui a, selon lui, une motivation \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quant aux all\u00e9gations rapport\u00e9es, elles me r\u00e9voltent et je les r\u00e9fute cat\u00e9goriquement\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Abad.                    Lire aussi :  Damien Abad, accus\u00e9 de tentative de viol, d\u00e9ment         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00ab\u00a0\u00e9lue centriste\u00a0\u00bb accuse le ministre des solidarit\u00e9s de l\u2019avoir agress\u00e9e sexuellement lors d...","dateModified":"2022-06-15T16:17:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T16:00:29+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un d\u00e9placement dans le Calvados o\u00f9 elle est candidate aux l\u00e9gislatives, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a r\u00e9agi aux nouvelles accusations de violences sexuelles visant son ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Abad\u00a0: Elisabeth Borne \u00ab\u00a0invite les femmes \u00e0 d\u00e9poser plainte\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-15T16:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T15:48:02+00:00","articleBody":"     Pour remporter l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en\u00a02017 et en\u00a02022, le candidat Emmanuel Macron a pu compter sur un front r\u00e9publicain face \u00e0 la candidate du Rassemblement national (RN), Marine Le Pen. La plupart des candidats de gauche \u00e9limin\u00e9s au premier tour (Yannick Jadot, Anne Hidalgo, Fabien Roussel) avaient clairement appel\u00e9 \u00e0 voter pour Emmanuel Macron, quand Jean-Luc M\u00e9lenchon demandait, lui, de ne \u00ab\u00a0pas donner une seule voix \u00e0 Marine Le Pen\u00a0\u00bb.          Mais ce front r\u00e9publicain fonctionne-t-il dans l\u2019autre sens\u00a0? Les candidats d\u2019Ensemble\u00a0! \u00e9limin\u00e9s au premier tour des l\u00e9gislatives appellent-ils \u00e0 faire barrage au RN\u00a0?          Nos journalistes Pierre Breteau, Romain Imbach et Romain Geoffroy ont recens\u00e9 les consignes et r\u00e9actions des candidats d\u2019Ensemble\u00a0! dans les 61 circonscriptions o\u00f9 un candidat d\u2019extr\u00eame droite (RN, Debout la France ou autre) se retrouve en duel avec la Nupes. Selon nos d\u00e9comptes, seuls neuf d\u2019entre eux ont clairement appel\u00e9 \u00e0 voter pour leur ex-rival de gauche, et quinze \u00e0 ne pas voter pour le RN, alors que la plupart restent sur des consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales ou se refusent \u00e0 toute consigne. La coalition de la majorit\u00e9 gouvernementale reste donc bien sur une strat\u00e9gie du \u00ab\u00a0cas par cas\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: quelles consignes de vote donnent les candidats d\u2019Ensemble\u00a0! dans les duels Nupes-RN\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles consignes de vote donnent les candidats d\u2019Ensemble\u00a0! dans les duels Nupes-RN\u00a0?","dateModified":"2022-06-15T15:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T15:28:00+00:00","articleBody":"     Les responsables d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV) de la Ni\u00e8vre, o\u00f9 le Rassemblement national (RN) \u00e9tait en t\u00eate dans la 2e\u00a0circonscription \u00e0 l\u2019issue du 1er\u00a0tour des l\u00e9gislatives, ont appel\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0sans ambigu\u00eft\u00e9 \u00e0 battre l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb en votant pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle malgr\u00e9 la qualification de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          Dans une rare triangulaire, dans cette circonscription o\u00f9 le Parti socialiste n\u2019a pas pr\u00e9sent\u00e9 de candidat pour la premi\u00e8re fois de son histoire \u2013 alors que Fran\u00e7ois Mitterrand y a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 pendant plus de trente\u00a0ans \u2013, le RN Julien Guibert (27,80\u00a0% au premier tour) sera oppos\u00e9 dimanche au d\u00e9put\u00e9 sortant Patrice Perrot (Ensemble\u00a0!-Renaissance, 26,75\u00a0%) et \u00e0 Marie-Anne Guillemain (Nupes-LFI, 24,31\u00a0%).          \u00ab\u00a0L\u2019avance du candidat d\u2019extr\u00eame droite est notable, et il dispose d\u2019une r\u00e9serve de voix de 5 \u00e0 15\u00a0%, voire davantage si on consid\u00e8re le comportement ambigu d\u2019un certain nombre de repr\u00e9sentants de LR vis-\u00e0-vis du RN depuis des mois\u00a0\u00bb, estiment dans un communiqu\u00e9 Vincent Morel et Virginie Charri\u00e8re, les secr\u00e9taires d\u00e9partementaux d\u2019EELV, confirmant une information du Journal du Centre.          \u00ab\u00a0Si le risque de voir notre territoire repr\u00e9sent\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 d\u2019extr\u00eame droite est r\u00e9el, la probabilit\u00e9 de voir la candidate de la Nupes gagner est quasiment nulle, en l\u2019absence de r\u00e9serve de voix\u00a0\u00bb, ajoutent-ils, avant d\u2019appeler \u00e0 voter pour Patrice Perrot. La d\u00e9marche des Verts de la Ni\u00e8vre a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par les instances nationales de leur parti \u00e0 Paris, assurent ces derniers \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0Nous avons appel\u00e9 \u00e0 voter pour Emmanuel Macron au 2e\u00a0tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d\u2019avril\u00a02022, malgr\u00e9 les d\u00e9rives d\u2019un gouvernement lib\u00e9ral-autoritaire. Il ne saurait en \u00eatre diff\u00e9remment aujourd\u2019hui\u00a0: m\u00eame si elle perd elle-m\u00eame parfois ses propres rep\u00e8res, on ne confond pas la droite et l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, expliquent-ils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ni\u00e8vre\u00a0: EELV appelle \u00e0 voter Ensemble\u00a0! contre le Rassemblement national aux d\u00e9pens de la Nupes","dateModified":"2022-06-15T15:44:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T15:11:57+00:00","articleBody":"     Explorez les r\u00e9sultats du premier tour avec notre carte interactive, r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir des remont\u00e9es du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pour chaque circonscription.                    Lire aussi :  Carte des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives\u00a0: les qualifi\u00e9s circonscription par circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives\u00a0: les qualifi\u00e9s circonscription par circonscription","dateModified":"2022-06-15T15:11:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T14:57:53+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon tient une conf\u00e9rence de presse cet apr\u00e8s-midi aux c\u00f4t\u00e9s de Cl\u00e9mence Guett\u00e9 (LFI), L\u00e9a Balage (EELV), Julien Bayou (EELV), Dieynaba Diop (PS), Maxime des Gayets (PS), Ian Brossat (PCF), C\u00e9line Malais\u00e9 (PCF) et Sophie Taill\u00e9-Polian (G\u00e9n\u00e9ration.s).          L\u2019artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) s\u2019est dit inquiet d\u2019un \u00ab\u00a0glissement au niveau du vocabulaire\u00a0\u00bb de la part du gouvernement et de la coalition pr\u00e9sidentielle Ensemble\u00a0!. Faisant notamment r\u00e9f\u00e9rence aux propos qu\u2019Emmanuel Macron a tenus hier avant de partir en Roumanie et en Moldavie \u2013 \u00ab\u00a0Dimanche, aucune voix ne doit manquer \u00e0 la R\u00e9publique\u00a0\u00bb \u2013, M. \u00a0M\u00e9lenchon s\u2019est interrog\u00e9. \u00ab\u00a0Comme si la macronie \u00e9tait \u00e0 elle seule la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a-t-il tanc\u00e9.          Hier soir, interrog\u00e9 sur LCI, Richard Ferrand, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a jug\u00e9 qu\u2019une cohabitation avec la Nupes \u00e9tait \u00ab\u00a0impossible politiquement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0M.\u00a0Ferrand a dit qu\u2019une cohabitation n\u2019\u00e9tait pas envisageable hier. Les propos de M.\u00a0Ferrand sont inqui\u00e9tants. Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le leader de La France insoumise.          \u00ab\u00a0Je les invite tous \u00e0 baisser d\u2019un ton et \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 nos interpellations\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon avant de c\u00e9der la parole \u00e0 la candidate \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Cl\u00e9mence Guett\u00e9. Celle-ci a fait un \u00ab\u00a0appel solennel\u00a0\u00bb aux jeunes et aux abstentionnistes, sur lesquels la Nupes compte pour tenter d\u2019obtenir la majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale dimanche.          \u00ab\u00a0Nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une grande agressivit\u00e9 du pouvoir en place\u2026 qui est \u00e0 la hauteur de leur f\u00e9brilit\u00e9. La v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est que le chaos, c\u2019est eux\u00a0!\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 le communiste Ian Brossat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, assure Jean-Luc M\u00e9lenchon, en r\u00e9ponse \u00e0 R...","dateModified":"2022-06-15T15:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T14:56:02+00:00","articleBody":"     Cela aurait pu \u00eatre la transition climatique ou la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. Mais non. C\u2019est \u00e0 propos d\u2019\u00e9conomie, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur les questions budg\u00e9taires, que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) s\u2019affrontent depuis plusieurs jours, dans une \u00e9tonnante bataille de chiffres qui \u00e9lectrise la fin de la campagne l\u00e9gislative, \u00e9crit notre journaliste Audrey Tonnelier.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: sur l\u2019\u00e9conomie, la bataille des chiffres \u00e9lectrise la campagne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au sujet de l\u2019\u00e9conomie, la bataille des chiffres \u00e9lectrise la campagne des l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-15T15:46:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T14:38:00+00:00","articleBody":"     Yannick Favennec, r\u00e9\u00e9lu d\u00e9put\u00e9 d\u00e8s dimanche 12\u00a0juin, a fait son retour mercredi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, se pr\u00e9sentant en \u00ab\u00a0premier adh\u00e9rent du groupe Horizons\u00a0\u00bb, initi\u00e9 par l\u2019ancien premier ministre Edouard Philippe et alli\u00e9 de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          M.\u00a0Favennec a proc\u00e9d\u00e9 mercredi \u00e0 une s\u00e9rie de formalit\u00e9s administratives au Palais-Bourbon, et salu\u00e9 une kyrielle de membres du personnel. \u00ab\u00a0C\u2019est un peu ma maison ici\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 l\u2019ancien assistant parlementaire, qui y est entr\u00e9 \u00e0 26\u00a0ans.          M.\u00a0Favennec se pr\u00e9sente comme \u00ab\u00a0loyal\u00a0\u00bb mais aussi \u00ab\u00a0libre et ind\u00e9pendant\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019instar de l\u2019ancien chef du gouvernement. Gr\u00e2ce aux 57,13\u00a0% des suffrages obtenus dans la 3e circonscription de Mayenne, M.\u00a0Favennec s\u2019est fait \u00e9lire \u00e0 63\u00a0ans d\u00e8s le premier tour pour un cinqui\u00e8me mandat. Il si\u00e9geait auparavant au groupe Union des d\u00e9mocrates et ind\u00e9pendants (UDI) et s\u2019est rapproch\u00e9 d\u2019Horizons \u00e0 l\u2019automne dernier.          L\u2019appui du groupe Horizons, \u00e0 l\u2019aile droite, devrait \u00eatre essentiel, alors que les macronistes de la coalition Ensemble\u00a0! sont menac\u00e9s de perdre leur majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale au second tour des l\u00e9gislatives dimanche.          \u00ab\u00a0J\u2019ai retrouv\u00e9 dans Edouard Philippe les valeurs lib\u00e9rales, sociales, humanistes et europ\u00e9ennes qui ont forg\u00e9 mon engagement politique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Horizons a pr\u00e9sent\u00e9 58 candidats au premier tour, dont une quarantaine se sont hiss\u00e9s au second, laissant bon espoir au jeune parti de pouvoir former un groupe politique, ce qui n\u00e9cessite au moins quinze \u00e9lus.          Quatre autres d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus ou r\u00e9\u00e9lus d\u00e8s le premier tour, tous de La France insoumise et investis par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes)\u00a0: Sophia Chikirou, Sarah Legrain et Dani\u00e8le Obono, \u00e0 Paris, ainsi qu\u2019Alexis Corbi\u00e8re, en Seine-Saint-Denis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yannick Favennec, \u00ab\u00a0premier adh\u00e9rent du groupe Horizons\u00a0\u00bb, de retour au Palais-Bourbon","dateModified":"2022-06-15T14:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T14:28:00+00:00","articleBody":"     Notre tableau, mis \u00e0 jour au gr\u00e9 des remont\u00e9es du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, r\u00e9capitule les candidats qualifi\u00e9s ou \u00e9lus au premier tour dans les 577 circonscriptions.                    Lire aussi :  Qui sont les candidats qualifi\u00e9s au second tour des l\u00e9gislatives\u00a0? Retrouvez la liste des duels, triangulaires et d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus de chaque circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui sont les candidats qualifi\u00e9s au second tour des l\u00e9gislatives\u00a0? Retrouvez la liste des duels, des tr...","dateModified":"2022-06-15T14:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T14:12:33+00:00","articleBody":"     Les candidatures d\u00e9pos\u00e9es pour le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives viennent d\u2019\u00eatre publi\u00e9es par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Elles font appara\u00eetre plusieurs d\u00e9sistements.          Deux concernent des candidats communistes dissidents de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Virginie De\u00a0Carvalho et Azz\u00e9dine Ta\u00efbi. Arriv\u00e9s deuxi\u00e8mes dans leurs circonscriptions, ils laissent seules en lice l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Cl\u00e9mentine Autain et la communiste Soumya Bourouaha, investies par la Nupes.          Dans la 1re\u00a0circonscription du Lot-et-Garonne, la candidate de la coalition de gauche, Maryse Combres, s\u2019efface de la triangulaire qui l\u2019opposait \u00e0 la coalition pr\u00e9sidentielle et au Rassemblement national (arriv\u00e9s respectivement en premi\u00e8re et deuxi\u00e8me positions au premier tour).          Reste enfin le d\u00e9sistement d\u2019une candidate soutenue par Ensemble\u00a0!. En Guadeloupe, Marie-Luce Penchard se d\u00e9siste face \u00e0 son concurrent socialiste se r\u00e9clamant de la Nupes, estimant que \u00ab\u00a0les conditions n\u2019\u00e9taient plus r\u00e9unies pour continuer l\u2019aventure en maintenant notre candidature au deuxi\u00e8me tour\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre d\u00e9sistements dans l\u2019entre-deux-tours des l\u00e9gislatives, qui entra\u00eenent la victoire de trois aut...","dateModified":"2022-06-15T15:48:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T13:51:38+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nIl n'y aura donc pas de d\u00e9bat entre la NUPES et la majorit\u00e9 entre ces deux tours? Pour des \u00e9lections de cette ampleur, cela ne pose pas de probl\u00e8mes?    D\u00e9mocrate         Bonjour D\u00e9mocrate,          Avec mon coll\u00e8gue J\u00e9r\u00e9mie Lamothe, nous suivrons le d\u00e9bat de jeudi soir sur France\u00a02 \u2013 dont la liste des invit\u00e9s n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 j\u2019\u00e9cris ce post \u2013, ainsi que celui de BFM-TV (qui verra s\u2019affronter le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national, Jordan Bardella, la candidate de la Nupes Cl\u00e9mentine Autain et le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, Gabriel Attal).          Et en dehors de ces deux d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s que nous suivrons, nous continuons notre direct quotidien consacr\u00e9 aux l\u00e9gislatives de 7\u00a0heures \u00e0 21\u00a0heures du lundi au vendredi, ainsi que notre newsletter hebdomadaire.          Nous vous ferons \u00e9galement vivre le second tour dimanche 19\u00a0juin \u00e0 partir de 7\u00a0heures et les r\u00e9sultats jusque tr\u00e8s tard dans la nuit, voire au petit matin, gr\u00e2ce au relais de l\u2019\u00e9quipe de Los Angeles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, assure Jea...","dateModified":"2022-06-15T15:49:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T13:34:08+00:00","articleBody":"     En Seine-Saint-Denis, la chroniqueuse de Cyril Hanouna et avocate Raquel Garrido d\u00e9fie dans son fief le pr\u00e9sident de l\u2019Union des d\u00e9mocrates et ind\u00e9pendants (UDI), Jean-Christophe Lagarde, qui brigue un cinqui\u00e8me mandat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Au march\u00e9 de Drancy, on r\u00e9clame \u00ab\u00a0des selfies\u00a0\u00bb \u00e0 Raquel Garrido qui distribue des tracts entre les \u00e9tals \u00e9troits de fruits et l\u00e9gumes.          L\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb, investie sous la banni\u00e8re de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), a d\u00e9jou\u00e9 les pronostics en arrivant en t\u00eate du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la cinqui\u00e8me circonscription de la Seine-Saint-Denis (Bobigny, Drancy, Le Bourget). Avec 37,9\u00a0% des suffrages, l\u2019avocate de 48\u00a0ans devance le pilier centriste du d\u00e9partement, Jean-Christophe Lagarde (33,41\u00a0%).          \u00ab\u00a0Cette victoire du premier tour \u00e9tait inattendue dans le camp Lagarde qui pensait \u00eatre viss\u00e9 sur un tr\u00f4ne de fa\u00e7on inamovible, mais nous ne sommes pas en monarchie\u00a0\u00bb, a tacl\u00e9 la conseill\u00e8re municipale de Bagnolet. Aux manettes depuis 20\u00a0ans, Jean-Christophe Lagarde, 54\u00a0ans, a ravi en\u00a02002, cette circonscription de la Seine-Saint-Denis ancr\u00e9e \u00e0 gauche.          Le pr\u00e9sident de l\u2019UDI s\u2019\u00e9tait auparavant empar\u00e9 de la ville de Drancy en\u00a02001 (70\u00a0000 habitants), faisant basculer au centre droit cet historique bastion communiste, aujourd\u2019hui dirig\u00e9 par sa femme Aude Lagarde. Pour M.\u00a0Lagarde, le r\u00e9sultat de sa rivale \u00e9tait \u00ab\u00a0attendu\u00a0\u00bb au vu \u00ab\u00a0des bons scores de M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb en Seine-Saint-Denis, lors du premier tour de la pr\u00e9sidentielle. Les \u00e9lecteurs y ont largement pl\u00e9biscit\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon (49,09\u00a0%) devant le pr\u00e9sident sortant Emmanuel Macron (20,27\u00a0%) et la candidate d\u2019extr\u00eame droite Marine Le Pen (11,88\u00a0%).          Il s\u2019agit d\u2019\u00ab\u00a0un vote d\u2019\u00e9tiquette d\u2019une parachut\u00e9e d\u2019extr\u00eame gauche qui n\u2019a plus aucune de r\u00e9serve de voix\u00a0\u00bb, estime M. Lagarde qui, selon ses \u00ab\u00a0calculs\u00a0\u00bb, devrait r\u00e9cup\u00e9rer une partie des 8\u00a0% des \u00e9lecteurs de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, dont la candidate est arriv\u00e9e derri\u00e8re le RN (9,64\u00a0%) au premier tour des l\u00e9gislatives. Raquel Garrido \u00ab\u00a0assume l\u2019identification \u00e0 M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb et ira \u00ab\u00a0d\u00e9fendre avec opini\u00e2tret\u00e9 son programme de r\u00e9paration des injustices sociales \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb.          La campagne se joue \u00e0 Drancy qui compte le plus gros contingent d\u2019inscrits sur les listes \u00e9lectorales (35\u00a0000), contre 23\u00a0000 pour Bobigny et 6\u00a0000 au Bourget o\u00f9 Raquel Garrido est arriv\u00e9e en t\u00eate. Dans les rues de Drancy, l\u2019effet \u00ab\u00a0vu \u00e0 la TV\u00a0\u00bb tourne \u00e0 son avantage. Les jeunes, les automobilistes, les familles s\u2019arr\u00eatent pour la saluer et revenir sur ses prises de position sur le petit \u00e9cran. \u00ab\u00a0On a beaucoup de m\u00e9pris pour les \u00e9missions populaires alors que les gens regardent et s\u2019identifient. J\u2019y passe ma vie \u00e0 d\u00e9fendre la Seine-Saint-Denis\u00a0\u00bb, assure la chroniqueuse de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Balance ton post\u00a0\u00bb, pr\u00e9sent\u00e9e par Cyril Hanouna.          Mais pour l\u2019ancienne porte-parole de M\u00e9lenchon, sa cote de popularit\u00e9 audiovisuelle doit d\u00e9sormais se transformer en bulletin de vote pour esp\u00e9rer rejoindre dans l\u2019h\u00e9micycle son compagnon Alexis Corbi\u00e8re, \u00e9lu d\u00e8s le premier tour dans la 7e circonscription de Seine-Saint-Denis (Bagnolet et Montreuil).          Avec 1\u00a0041 voix d\u2019avance, le match sera serr\u00e9. Son objectif, tout comme l\u2019opposition, est de capter les abstentionnistes qui culminent \u00e0 63,5\u00a0% au premier tour, plus de 10 points au-dessus de la moyenne nationale (52,49\u00a0%). \u00ab\u00a0La d\u00e9mocratie ne fonctionne que si tout le monde est l\u00e0. Les ultrariches prosp\u00e8rent sur l\u2019abstention des quartiers populaires, sur l\u2019abstention de la jeunesse\u00a0\u00bb, regrette Mme\u00a0Garrido, \u00ab\u00a0politis\u00e9e depuis toujours\u00a0\u00bb. Avec ses parents appartenant \u00e0 la mouvance de l\u2019ultragauche, elle a fui le Chili apr\u00e8s le coup d\u2019Etat de 1973.          \u00ab\u00a0Je veux mobiliser les femmes travailleuses de Seine-Saint-Denis qui prennent tous les matins leur m\u00e9tro pour faire le m\u00e9nage dans les quartiers chics, pour s\u2019occuper des enfants des autres, des personnes \u00e2g\u00e9es. Je veux leur permettre d\u2019avoir une retraite \u00e0 60\u00a0ans\u00a0\u00bb, r\u00e9p\u00e8te l\u2019\u00e9lue \u00e0 chaque passant qui s\u2019arr\u00eate r\u00e9cup\u00e9rer un programme.          Sur le march\u00e9, les militants des deux camps se toisent et se balancent quelques piques\u00a0: \u00ab\u00a0les anti-police\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0parachut\u00e9e\u00a0\u00bb d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et \u00ab\u00a0le voleur\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0le Balkany de Drancy\u00a0\u00bb pour l\u2019autre.          En Seine-Saint-Denis, les candidats de la Nupes, arriv\u00e9s premiers sur les douze circonscriptions, visent le grand chelem. Seuls deux d\u00e9put\u00e9s sortant de la droite ont r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour le second tour. Avec Jean-Christophe Lagarde, Alain Ramadier (LR) va tenter aussi de sauver son si\u00e8ge face au raz-de-mar\u00e9e de la gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Seine-Saint-Denis, la m\u00e9diatique \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Raquel Garrido, investie par la Nupes, d\u00e9fie le d\u00e9p...","dateModified":"2022-06-15T13:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T13:13:15+00:00","articleBody":"     Le risque qu\u2019Emmanuel Macron ne puisse pas s\u2019appuyer sur une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale suscite des craintes au sein des macronistes, qui redoutent de \u00ab\u00a0perdre du temps\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Mariama Darame.                    Lire aussi :  L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une majorit\u00e9 relative, impens\u00e9 du second quinquennat d\u2019Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hypoth\u00e8se de la majorit\u00e9 relative, impens\u00e9 du second quinquennat d\u2019Emmanuel Macron","dateModified":"2022-06-15T13:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T12:43:42+00:00","articleBody":"           Archive du \"Monde\" du 18 juin 1981. LE MONDE           Il y a quarante et un ans, la question de l\u2019avenir de l\u2019Union pour la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise (UDF) et de l\u2019ex-chef de l\u2019Etat Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing se posait apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec du premier tour des l\u00e9gislatives, malgr\u00e9 l\u2019union entre l\u2019UDF et le Rassemblement pour la R\u00e9publique (RPR), cr\u00e9\u00e9 par Jacques Chirac. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection, le 10\u00a0mai\u00a01981, de Fran\u00e7ois Mitterand, le premier pr\u00e9sident socialiste de la R\u00e9publique, le parti \u00e0 la rose sortait en t\u00eate du premier tour des l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0Certains proches de l\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ont esp\u00e9r\u00e9, en ce d\u00e9but de semaine, une d\u00e9claration solennelle de celui-ci, d\u2019autres se sont, au contraire, inqui\u00e9t\u00e9s du caract\u00e8re, jug\u00e9 par eux inopportun, d\u2019une telle initiative\u00a0\u00bb, pouvait-on lire dans Le Monde dat\u00e9 du jeudi\u00a018\u00a0juin\u00a01981.          \u00ab\u00a0Les scores obtenus par la liste de Mme\u00a0Simone Veil aux \u00e9lections europ\u00e9ennes en\u00a01979 (27,61\u00a0%) et par M.\u00a0Giscard d\u2019Estaing le 26\u00a0avril (28,31\u00a0%) \u00e9taient certes bien sup\u00e9rieurs \u00e0 celui du 14\u00a0juin (19,2\u00a0%), mais cette chute est aggrav\u00e9e du fait que, dans plus de deux cents circonscriptions, la famille politique de Mme\u00a0Veil et de M. Giscard d\u2019Estaing n\u2019\u00e9tait pas repr\u00e9sent\u00e9e dimanche dernier\u00a0\u00bb, analysait le journaliste No\u00ebl-Jean Bergeroux.          \u00ab\u00a0Ce que tout le monde s\u2019accorde \u00e0 nommer le\u201d raz de mar\u00e9e\u201d socialiste t\u00e9moigne de la profondeur et de l\u2019importance de l\u2019aspiration au changement. Les proches de l\u2019ancien chef de l\u2019\u00c9tat en prennent acte. Face \u00e0 une telle force, sensible depuis 1968 et \u201cd\u00e9tourn\u00e9e\u201d en\u00a01974 par M.\u00a0Giscard d\u2019Estaing en partie gr\u00e2ce au slogan\u201d le changement sans le risque\u201d, il y avait bien peu \u00e0 faire en\u00a01981\u00a0\u00bb, \u00e9crit encore le journaliste, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0Aux yeux des responsables giscardiens, la victoire de la gauche avait peut-\u00eatre quelque chose d\u2019in\u00e9vitable, mais c\u2019est M.\u00a0Chirac qui lui a ouvert la voie en \u00e9branlant lui-m\u00eame le mariage qui, jusque-l\u00e0, avait contenu l\u2019opposition\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/500e4f1_1655296976253-la-strategie-des-candidatures-communes-a-t-elle-hypotheque-l-avenir-de-l-u-d-f-1981-06-18-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 En\u00a01981, l\u2019avenir hypoth\u00e9qu\u00e9 de l\u2019UDF apr\u00e8s le raz-de-mar\u00e9e socialiste","dateModified":"2022-06-15T13:13:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T12:15:39+00:00","articleBody":"     L\u2019invitation de l\u2019ancien leader travailliste britannique par deux candidates issues de La France insoumise, Danielle Simonnet et Dani\u00e8le Obono, a suscit\u00e9 l\u2019indignation, tant \u00e0 gauche qu\u2019\u00e0 droite. Les D\u00e9codeurs vous expliquent tout.                    Lire aussi :  Comprendre la pol\u00e9mique autour de la Nupes et Jeremy Corbyn, accus\u00e9 de complaisance avec l\u2019antis\u00e9mitisme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comprendre la pol\u00e9mique autour des liens la Nupes avec Jeremy Corbyn, accus\u00e9 de complaisance avec l\u2019an...","dateModified":"2022-06-15T15:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T11:42:26+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, en d\u00e9placement de campagne aujourd\u2019hui dans le Calvados, a invit\u00e9 les femmes victimes de violences sexuelles \u00e0 d\u00e9poser plainte. Le ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad, d\u00e9j\u00e0 mis en cause pour violences sexuelles, est vis\u00e9 par de nouvelles accusations de la part d\u2019une femme qui dit avoir subi une tentative de viol en\u00a02010, selon son r\u00e9cit publi\u00e9, mardi, par Mediapart.          \u00ab\u00a0C\u2019est essentiel que, sur ces sujets, la parole des femmes (\u2026) soit entendue. Vous comprenez bien que je ne peux pas me prononcer sur la base de t\u00e9moignages anonymes\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse sur le march\u00e9 de Villers-Bocage, dans la 6e circonscription du Calvados, o\u00f9 elle fait campagne pour les l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0En tant que premi\u00e8re ministre, je le dis aussi en tant que femme, il faut permettre \u00e0 la justice d\u2019\u00e9tablir les faits. Il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 aller porter plainte. (\u2026) Je ne suis pas un juge et les enqu\u00eates ne se font pas avec des t\u00e9moignages anonymes. Tout est fait pour (\u2026) accueillir au mieux les femmes pour qu\u2019elles puissent d\u00e9poser plainte et que la justice puisse \u00e9tablir des faits\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne, concernant l\u2019affaire Damien Abad\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut permettre \u00e0 la justice d\u2019\u00e9tablir de...","dateModified":"2022-06-15T11:48:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T11:25:00+00:00","articleBody":"     Le mot \u00ab\u00a0parachutage\u00a0\u00bb appara\u00eet en\u00a01951, m\u00eame si la strat\u00e9gie consistant \u00e0 pr\u00e9senter des poids lourds dans une circonscription o\u00f9 ils n\u2019ont gu\u00e8re d\u2019attaches est vieille de plus de deux si\u00e8cles.                    Lire aussi :  Le \u00ab\u00a0parachutage\u00a0\u00bb, une pratique ancienne qui signe la primaut\u00e9 du politique sur l\u2019enracinement local         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, assure Jea...","dateModified":"2022-06-15T11:27:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T11:05:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce qui m\u2019a choqu\u00e9e, c\u2019est cette d\u00e9claration faite sur le tarmac, dans ses habits de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, ce matin, Marine Le Pen, la cheffe de file de l\u2019extr\u00eame droite, en d\u00e9placement \u00e0 Courri\u00e8res, dans la circonscription du Pas-de-Calais o\u00f9 elle se repr\u00e9sente. \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est compl\u00e8tement inappropri\u00e9 au regard du fonctionnement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, a-t-elle mis en avant.          \u00ab\u00a0Je l\u2019ai senti f\u00e9brile. (\u2026) Cette d\u00e9claration est une preuve de f\u00e9brilit\u00e9 o\u00f9 il vient demander aux Fran\u00e7ais de lui donner les pleins pouvoirs\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0les Fran\u00e7ais ne veulent pas lui donner les pleins pouvoirs\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Rien ne serait pire que de nous perdre dans l\u2019immobilisme, dans le blocage, dans les postures\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u2019ajouter un d\u00e9sordre fran\u00e7ais au d\u00e9sordre mondial\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron, avant son d\u00e9part pour la Roumanie pour un d\u00e9placement consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0A chaque fois qu\u2019Emmanuel Macron a des difficult\u00e9s \u00e9lectorales, il se pr\u00e9cipite \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, pour essayer de se donner une posture\u00a0\u00bb, a encore point\u00e9 Marine Le Pen.          La candidate a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e sur de nouvelles accusations contre le ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad. \u00ab\u00a0Combien faut-il\u00a0\u00bb de nouveaux t\u00e9moignages \u00ab\u00a0pour consid\u00e9rer qu\u2019\u00e0 tout le moins M.\u00a0Abad a un comportement inappropri\u00e9 avec les femmes, ce qui, semble-t-il, \u00e9tait de notori\u00e9t\u00e9 publique dans les milieux qu\u2019il fr\u00e9quentait\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen juge \u00ab\u00a0compl\u00e8tement inappropri\u00e9e\u00a0\u00bb l\u2019intervention d\u2019Emmanuel Macron sur le tarmac de...","dateModified":"2022-06-15T11:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T10:41:07+00:00","articleBody":"     Comme \u00e0 son habitude, le leader de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale avait choisi le chef-lieu de la Haute-Garonne pour l\u2019un de ses meetings de l\u2019entre-deux-tours. Dans le d\u00e9partement, la Nupes a qualifi\u00e9 ses dix candidats pour le second tour des l\u00e9gislatives.                    Lire aussi :  A Toulouse, Jean-Luc M\u00e9lenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, assure Jea...","dateModified":"2022-06-15T10:55:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T10:11:56+00:00","articleBody":"     Le chef de file de la Nupes n\u2019aura pas attendu plus d\u2019une heure avant de r\u00e9pondre \u00e0 Emmanuel Macron. Dans un communiqu\u00e9, il s\u2019exprime \u00e0 nouveau sur l\u2019absence du chef de l\u2019Etat du territoire national. \u00ab\u00a0Macron m\u2019interpelle au rythme d\u2019un tarmac par jour, d\u00e9bute-t-il. Je lui confirme\u00a0: oui, c\u2019est du m\u00e9pris d\u2019avoir pr\u00e9vu d\u2019\u00eatre trois jours hors de France entre les deux tours de l\u2019\u00e9lection qui va fixer la politique de notre pays\u00a0\u00bb, fait-il savoir. \u00ab\u00a0Je souligne l\u2019in\u00e9l\u00e9gance d\u2019une dispute entre Fran\u00e7ais depuis l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement d\u00e9plor\u00e9.          Plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, le chef de l\u2019Etat avait r\u00e9pondu \u00e0 M.\u00a0M\u00e9lenchon qui avait, la veille, d\u00e9nonc\u00e9 les d\u00e9placements du chef de l\u2019Etat en Roumanie et en Moldavie. \u00ab\u00a0Il faudra m\u2019expliquer en quoi venir aupr\u00e8s de nos soldats est une forme de m\u00e9pris. C\u2019est un respect affich\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9tait justifi\u00e9 M. Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon persiste et \u00e9voque \u00e0 nouveau le \u00ab\u00a0m\u00e9pris\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron concernant ses d...","dateModified":"2022-06-15T10:17:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T09:50:17+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de Sud Radio, le patron des s\u00e9nateurs R\u00e9publicains, Bruno Retailleau, a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0Emmanuel Macron a donn\u00e9 l\u2019image d\u2019un pr\u00e9sident extr\u00eamement inquiet, f\u00e9brile et presque en panique\u00a0\u00bb, avant son d\u00e9part pour la Roumanie, hier. \u00ab\u00a0Nous serons dans l\u2019opposition\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Retailleau, s\u2019opposant \u00ab\u00a0\u00e0 ceux qui consid\u00e8rent qu\u2019il faut conclure un accord de coalition. Certains pourraient le vouloir, ce sont des exceptions.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Si on veut retrouver la confiance de l\u2019\u00e9lectorat, il faut qu\u2019on soit clairs\u00a0\u00bb et, quant \u00e0 voter avec la majorit\u00e9, \u00ab\u00a0ce sera du texte par texte\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, estimant que LR aura \u00ab\u00a0probablement un groupe d\u2019au moins 50 d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat a r\u00e9clam\u00e9 aux Fran\u00e7ais une majorit\u00e9 \u00ab\u00a0solide\u00a0\u00bb, pour ne pas \u00ab\u00a0ajouter un d\u00e9sordre fran\u00e7ais au d\u00e9sordre mondial\u00a0\u00bb, dans une allocution sur le tarmac de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Orly. \u00ab\u00a0Cette mise en sc\u00e8ne m\u00e9diatique, ce sauve-qui-peut politique (\u2026) ne trompe plus personne\u00a0\u00bb, a tanc\u00e9 Xavier Bertrand sur CNews. \u00ab\u00a0Sur le tarmac, avec le bruit de l\u2019avion, on veut r\u00e9veiller une campagne que M.\u00a0Macron a lui-m\u00eame anesth\u00e9si\u00e9e. Personne n\u2019est dupe.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On a eu un Macron qu\u2019on pensait de droite jusqu\u2019au premier tour de la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb et le soir de l\u2019\u00e9lection, c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0cap \u00e0 gauche toute\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Maintenant qu\u2019il se rend compte qu\u2019il est en grande difficult\u00e9\u00a0\u00bb, il parle aux \u00e9lecteurs de droite, a estim\u00e9 M. Bertrand, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0zig-zag permanent\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les R\u00e9publicains d\u00e9cideront \u00ab\u00a0texte par texte\u00a0\u00bb s\u2019ils voteront comme la majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e na...","dateModified":"2022-06-15T10:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T09:23:19+00:00","articleBody":"     Du d\u00e9ploiement de brigades de gendarmerie dans le Tarn \u00e0 son allocution solennelle au sujet des l\u00e9gislatives sur le tarmac d\u2019Orly, le chef de l\u2019Etat continue de donner seul le tempo. En contradiction avec la \u00ab\u00a0nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb qu\u2019il ne cesse de promettre.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron n\u2019en a pas fini avec l\u2019hyperpr\u00e9sidence         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, assure Jea...","dateModified":"2022-06-15T09:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T09:05:24+00:00","articleBody":"     Depuis la base de Mihail Kogalniceanu en Roumanie, pays dans lequel il est en d\u00e9placement depuis hier, Emmanuel Macron a r\u00e9pondu ce matin \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui a d\u00e9nonc\u00e9 une forme de \u00ab\u00a0m\u00e9pris\u00a0\u00bb dans l\u2019absence du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du territoire national.          \u00ab\u00a0Il faudra m\u2019expliquer en quoi venir aupr\u00e8s de nos soldats est une forme de m\u00e9pris, c\u2019est un respect affich\u00e9\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0Etre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique (\u2026), c\u2019est \u00eatre chef des arm\u00e9es, a d\u00e9velopp\u00e9 M.\u00a0Macron. C\u2019est \u00eatre \u00e0 la t\u00eate de la diplomatie fran\u00e7aise et porter la voix de la France. Nous sommes \u00e0 quelques jours de la fin de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne. Je sais que d\u2019aucuns veulent en sortir, affaiblissant le pays et sa s\u00e9curit\u00e9, je le combats avec force. C\u2019est pleinement mon r\u00f4le que de venir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nos soldats, de nos alli\u00e9s et de pr\u00e9parer les d\u00e9cisions de ce qui sera le dernier conseil sous pr\u00e9sidence fran\u00e7aise dans quelques jours et avant un sommet de l\u2019OTAN et du G7 dont l\u2019agenda sera important, a-t-il rappel\u00e9. J\u2019assume, comme d\u2019habitude, tout, avec clart\u00e9 et s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Parce que je pense que notre pays a besoin de clart\u00e9 et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 aussi.\u00a0\u00bb           Apr\u00e8s la Roumanie, Emmanuel Macron est attendu en Moldavie dans la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Etre pr\u00e9sident, c\u2019est \u00eatre chef des arm\u00e9es\u00a0\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron \u00ab\u00a0assume\u00a0\u00bb ses d\u00e9placement...","dateModified":"2022-06-15T09:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T08:25:29+00:00","articleBody":"     Au micro de Franceinfo ce matin, l\u2019\u00e9lue parisienne s\u2019est exprim\u00e9e au sujet de la nouvelle accusation qui vise Damien Abad, ancien membre des R\u00e9publicains\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qui me frappe, c\u2019est qu\u2019il y a encore un milieu o\u00f9 la dignit\u00e9 des femmes n\u2019est pas respect\u00e9e et ce milieu r\u00e9siste. Le comble, c\u2019est que ce soit le milieu politique, celui qui l\u00e9gif\u00e8re, celui qui donne des le\u00e7ons, celui qui fait la morale \u00e0 tout le monde. Moi, je trouve que ce \u201ccirculez, il n\u2019y a rien \u00e0 voir\u201d condamne les femmes au silence.\u00a0\u00bb          Avait-elle entendu des rumeurs concernant l\u2019ancien membre LR\u00a0? \u00ab\u00a0Autant, il y en avait d\u2019autres o\u00f9 on pouvait entendre des rumeurs, autant concernant Damien Abad, je n\u2019en avais pas entendu. Je suis tr\u00e8s franche avec vous\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.          Par ailleurs interrog\u00e9e sur la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains que Christian Jacob va laisser \u00e0 l\u2019automne, Mme Dati s\u2019est dite \u00ab\u00a0int\u00e9ress\u00e9e\u00a0\u00bb, tout en reconnaissant que \u00ab\u00a0le d\u00e9bat est ouvert\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La dignit\u00e9 des femmes n\u2019est pas respect\u00e9e en politique\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Rachida Dati, qui affirme \u00e0 no...","dateModified":"2022-06-15T08:47:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T07:59:38+00:00","articleBody":"    M Abad et D Moretti sont -ils toujours ministres ?   M Abad toujours candidat ? Merci     Comme \u00e7a .. En passant          Bonjour,          Oui, MM. Abad et Dupond-Moretti sont \u00e9videmment toujours ministres. Le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Ain Damien Abad est toujours candidat \u00e0 sa succession dans la 5e\u00a0circonscription du d\u00e9partement. Apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation d\u2019une plainte et d\u2019un signalement pour viols de deux femmes contre lui, il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de tentative de viol par une troisi\u00e8me femme hier, selon les r\u00e9v\u00e9lations de Mediapart.                    Lire aussi :  Damien Abad, accus\u00e9 de tentative de viol, d\u00e9ment         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, assure Jea...","dateModified":"2022-06-15T08:12:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T07:35:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe comprends que M. Faure a d\u00e9clar\u00e9 ce matin \u00e0 France Info que l\u2019augmentation de la TVA sociale est bas\u00e9e sur des indiscr\u00e9tions qu\u2019il a pu avoir de Bercy . Pourriez vous SVP confirmer ce point . Bien \u00e0 vous     Citoyen          Bonjour,          Effectivement, comme plusieurs personnalit\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Olivier Faure a sous-entendu que le gouvernement avait comme hypoth\u00e8se de travail une augmentation de la taxe sur la valeur ajout\u00e9e (TVA) pour permettre \u00e0 la France de faire 80\u00a0milliards d\u2019\u00e9conomie par an jusqu\u2019en\u00a02027 et revenir \u00e0 un respect de la r\u00e8gle europ\u00e9enne d\u2019un maximum de 3\u00a0% de d\u00e9ficit public.          L\u2019ex\u00e9cutif, d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 Gabriel Attal, en passant par Emmanuel Macron hier, a largement d\u00e9menti cette option en assurant vouloir baisser les imp\u00f4ts pendant le prochain quinquennat. Voici ce qu\u2019a d\u00e9clar\u00e9 Olivier Faure \u00e0 ce sujet ce matin (le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste avait tenu le m\u00eame discours sur France 2 lundi)\u00a0:           Il y a des indiscr\u00e9tions qui nous viennent, un certain nombre de gens qui travaillent dans les bureaux \u00e0 Bercy m\u2019ont dit que cette hypoth\u00e8se est pos\u00e9e. Je ne sais pas si c\u2019est l\u2019intention compl\u00e8te du gouvernement. Je dis simplement que cette op\u00e9ration-l\u00e0 est possible et que si le gouvernement le d\u00e9ment, tant mieux.           Sur cette question, la Nupes tente surtout de pousser le camp pr\u00e9sidentiel \u00e0 pr\u00e9ciser son programme \u00e9conomique, \u00e0 quelques jours du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Les accusations permettent aussi de r\u00e9pondre \u00e0 celles sur le chiffrage du programme de l\u2019alliance de gauche, axe central des critiques de la coalition Ensemble\u00a0! depuis plusieurs semaines. Nos journalistes Julie Carriat, Elsa Conesa, Alexandre Lemari\u00e9 et Audrey Tonnelier y sont revenus en d\u00e9tail, hier, dans un article disponible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, assure Jea...","dateModified":"2022-06-15T07:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T07:15:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Franchement, on r\u00e9siste, on r\u00e9siste, a affirm\u00e9 la maire du 7e arrondissement de Paris. On r\u00e9siste par quoi\u00a0? Par la clart\u00e9, par la coh\u00e9rence et par les implantations locales.\u00a0\u00bb Pour elle, \u00ab\u00a0il est absolument n\u00e9cessaire que [Les R\u00e9publicains aient] un groupe politique responsable \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Nous serons un bloc d\u00e9cisif et vous avez oubli\u00e9 une chose essentielle\u00a0: nous avons le S\u00e9nat. Le S\u00e9nat plus le bloc d\u00e9cisif \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, on a de quoi faire quand m\u00eame.\u00a0\u00bb          Apr\u00e8s la rencontre entre G\u00e9rard Larcher et Emmanuel Macron r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par Le Point, hier, Les R\u00e9publicains vont-ils s\u2019allier avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0? \u00ab\u00a0Il est normal que, quand on est parlementaire, quand les r\u00e9formes sont dans l\u2019int\u00e9r\u00eat du pays, qu\u2019on les vote et qu\u2019on fasse des propositions (\u2026). Nous, on sera un vrai contrepoids de responsabilit\u00e9, sinon La R\u00e9publique en marche sera sous tutelle de l\u2019extr\u00eame gauche, qui sera sous tutelle de l\u2019irresponsabilit\u00e9.\u00a0\u00bb          Pour autant, il n\u2019est pas question pour Les R\u00e9publicains de travailler trop \u00e9troitement avec l\u2019ex\u00e9cutif. \u00ab\u00a0Si vous voulez me dire\u00a0\u201cest-ce qu\u2019on va aller au gouvernement\u00a0?\u201d La r\u00e9ponse est non. C\u2019est un d\u00e9bat d\u00e9mocratique au sein du Parlement. \u00c7a s\u2019est pass\u00e9 pendant cinq ans quand les r\u00e9formes \u00e9taient n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, a-t-elle nuanc\u00e9. Elle estime \u00e9galement qu\u2019une r\u00e9forme des retraites est \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous serons un bloc d\u00e9cisif \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, fait savoir Rachida Dati, pour qui Les R...","dateModified":"2022-06-15T07:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T07:00:06+00:00","articleBody":"     La maire du 7e arrondissement de Paris, \u00e9lue des R\u00e9publicains, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de la matinale de Franceinfo. Au micro de la radio, l\u2019\u00e9dile a critiqu\u00e9 les propos de Richard Ferrand (La R\u00e9publique en marche), qui avait dit que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et Jean-Luc M\u00e9lenchon avaient des \u00ab\u00a0valeurs communes\u00a0\u00bb, au soir du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          \u00ab\u00a0Emmanuel Macron a flatt\u00e9 pendant cinq ans cette extr\u00eame gauche. Moi, j\u2019ai entendu encore r\u00e9cemment M. Ferrand dire publiquement qu\u2019il avait beaucoup plus de valeurs communes avec Jean-Luc M\u00e9lenchon qu\u2019il ne pouvait en avoir avec Les R\u00e9publicains. On voit le r\u00e9sultat aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Moi, je consid\u00e8re qu\u2019aucune voix ne doit aller aux antir\u00e9publicains, \u00e0 ceux qui attentent \u00e0 la coh\u00e9sion de notre pays. Il n\u2019y a pas qu\u2019une seule famille politique qui est concern\u00e9e, a-t-elle avanc\u00e9. Qu\u2019on fasse barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, \u00e7a a permis la r\u00e9\u00e9lection de M. Macron. Et sur l\u2019extr\u00eame gauche, il y a quand m\u00eame des gens antir\u00e9publicains dans cette famille politique, faut aussi le dire. C\u2019est pour \u00e7a que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9e des propos de Richard Ferrand. Il est face \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche dans sa circonscription, peut-\u00eatre qu\u2019il devrait fusionner avec eux s\u2019ils ont des valeurs communes.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aucune voix ne doit aller aux antir\u00e9publicains\u00a0\u00bb, souhaite Rachida Dati","dateModified":"2022-06-15T07:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T06:49:50+00:00","articleBody":"     Le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste (PS), Olivier Faure, candidat dans la 11e\u00a0circonscription de Seine-et-Marne, a critiqu\u00e9 sur France Inter, mardi matin, la prise de position d\u2019Emmanuel Macron dans la campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0C\u2019est aussi vieux que la politique\u00a0: \u201cmoi ou le chaos\u201d\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 M. Faure en \u00e9voquant le discours du chef de l\u2019Etat sur le tarmac de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Orly, hier, avant de consid\u00e9rer que \u00ab\u00a0l\u2019apaisement peut venir, au contraire, dans un pays o\u00f9 on prendrait en consid\u00e9ration les revendications de celles et ceux qui, aujourd\u2019hui, ont le sentiment d\u2019\u00eatre abandonn\u00e9s\u00a0\u00bb.          A propos d\u2019une phrase du pr\u00e9sident \u2013 \u00ab\u00a0Aucune voix ne doit manquer \u00e0 la R\u00e9publique\u00a0\u00bb \u2013 Olivier Faure a comment\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Quelle outrance\u00a0!\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0D\u00e9sormais, on est macroniste ou on est antir\u00e9publicain\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite ironis\u00e9. \u00ab\u00a0A force de convoquer des arguments d\u2019autorit\u00e9 de cette nature, il laisse penser que le pays serait d\u00e9sormais en proie \u00e0 des antir\u00e9publicains partout. C\u2019est une folie. Et les mots perdent leur sens. La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est qu\u2019\u00e9videmment, nous sommes des r\u00e9publicains et que le vote r\u00e9publicain, c\u2019est d\u2019abord le vote tout court\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste.          Le d\u00e9put\u00e9, artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), a ensuite longuement d\u00e9fendu la strat\u00e9gie d\u2019int\u00e9gration de l\u2019alliance de gauche pour le PS. \u00ab\u00a0Un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, ce n\u2019est pas compl\u00e8tement indiff\u00e9rent, nous aurions pu \u00eatre totalement \u00e9limin\u00e9s\u00a0\u00bb, dit par exemple Olivier Faure. \u00ab\u00a0Quand on s\u2019allie avec des gens, on ne se renie pas\u00a0\u00bb, a-t-il tenu \u00e0 relever ensuite, \u00e0 l\u2019\u00e9vocation des mots utilis\u00e9s par Jean-Luc M\u00e9lenchon pour critiquer l\u2019action polici\u00e8re \u2013 \u00ab\u00a0la police tue\u00a0\u00bb \u2013 ou \u00e0 l\u2019invitation de l\u2019ancien leader travailliste Jeremy Corbin par deux candidates de La France insoumise \u00e0 Paris, Danielle Simonnet et Dani\u00e8le Obono.          \u00ab\u00a0Je ne dis pas la police tue, mais je ne dis pas non plus qu\u2019il n\u2019y a rien\u00a0\u00bb, commente Olivier Faure sur le premier point, en \u00e9non\u00e7ant que M. M\u00e9lenchon a une \u00ab\u00a0vision trop syst\u00e9mique pour \u00eatre juste\u00a0\u00bb mais en saluant le fait que son ton outrancier avait permis de forcer l\u2019existence d\u2019un d\u00e9bat sur la question de l\u2019utilisation des armes \u00e0 feu par les policiers. A propos de la seconde pol\u00e9mique, le d\u00e9put\u00e9 socialiste a dit\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis un combattant du racisme, de la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme, et Corbyn n\u2019est pas le t\u00e9moin de moralit\u00e9 que je me serais choisi.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On a envie et besoin de se retrouver sur des grands sujets de convergence\u00a0\u00bb, a ensuite argument\u00e9 Olivier Faure pour justifier de sa pr\u00e9sence dans la Nupes. \u00ab\u00a0Ils sont infiniment plus nombreux que ceux que vous \u00e9voquez\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, citant p\u00eale-m\u00eale son refus de \u00ab\u00a0consid\u00e9rer que les financiers doivent nous limiter dans nos ambitions sur le climat\u00a0\u00bb, son souhait d\u2019augmenter le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros et de d\u00e9cider d\u2019un d\u00e9part \u00e0 la retraite possible \u00e0 60\u00a0ans. \u00ab\u00a0Nous sommes convaincus les uns et les autres que ce qui doit primer avant tout, c\u2019est la valeur humaine\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Olivier Faure, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0laisse penser que le pays serait en proie \u00e0 des antir\u00e9publicains...","dateModified":"2022-06-15T07:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T06:42:26+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPouvez-vous rappeler quels sont les ministres en danger d'une potentielle d\u00e9faite \u00e9lectorale ?\r\nMerci et bon courage \u00e0 vous !    CitoyenLambda         Bonjour,          Sur les quinze ministres en lice dans ces \u00e9lections l\u00e9gislatives, trois sont arriv\u00e9s en deuxi\u00e8me position, dimanche dernier. Il s\u2019agit d\u2019Am\u00e9lie de Monchalin dans l\u2019Essonne et de Stanislas Guerini et Cl\u00e9ment Beaune \u00e0 Paris. Vous pouvez retrouver le d\u00e9tail des autres candidatures des membres du gouvernement dans cet article. Bonne lecture\u00a0!                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: les ministres tous qualifi\u00e9s pour le second tour des l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, assure Jea...","dateModified":"2022-06-15T06:48:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T06:33:17+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale d\u2019Europe 1 ce matin, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national a \u00e9voqu\u00e9 les r\u00e9sultats du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives pour son parti. \u00ab\u00a0Nous sommes, par rapport \u00e0 2017, le seul mouvement politique qui progresse. La majorit\u00e9 perd six points. La gauche n\u2019a pas une seule voix de plus (\u2026), les R\u00e9publicains s\u2019effondrent. Le RN progresse de 1,25\u00a0million de voix\u00a0\u00bb, s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous arrivons aujourd\u2019hui \u00e0 d\u00e9passer tous les freins qui ont \u00e9t\u00e9 mis sur notre passage. Cela veut dire une chose tr\u00e8s simple\u00a0: c\u2019est que nous allons arriver au pouvoir\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit-il. Pourtant, pr\u00e8s d\u2019un \u00e9lecteur sur deux de Marine Le Pen lors de la pr\u00e9sidentielle n\u2019a pas vot\u00e9 pour des candidats du RN lors des l\u00e9gislatives.          Pour lui, le front r\u00e9publicain qui a longtemps bloqu\u00e9 l\u2019extr\u00eame droite en France touche \u00e0 sa fin. \u00ab\u00a0Le barrage prend l\u2019eau et les castors sont un peu fatigu\u00e9s parce que, (\u2026) \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, on engendre des millions et des millions de voix en plus\u00a0\u00bb, a-t-il fait jug\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est vrai que le chemin politique est long, c\u2019est un long parcours initiatique et c\u2019est peut-\u00eatre plus dur que pour les autres mouvements politiques\u00a0\u00bb, a-t-il conc\u00e9d\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous allons arriver au pouvoir\u00a0\u00bb, affirme Jordan Bardella","dateModified":"2022-06-15T06:42:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T06:03:17+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Nupes agite le spectre de la \u00ab\u00a0TVA sociale\u00a0\u00bb contre Macron \u00e0 l\u2019approche du second tour des l\u00e9gislatives                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cette affirmation ne se fonde sur rien\u00a0\u00bb, r\u00e9pond l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 propos des accusations de la Nupe...","dateModified":"2022-06-15T06:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T06:02:24+00:00","articleBody":"     Dans une interview publi\u00e9e aujourd\u2019hui dans les colonnes du Parisien, Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce quant \u00e0 lui \u00ab\u00a080\u00a0milliards de coupes budg\u00e9taires\u00a0\u00bb dans le programme d\u2019Emmanuel Macron.          \u00ab\u00a0On ne va pas se priver d\u2019interpeller Emmanuel Macron sur son budget cach\u00e9. Il nous reproche de vouloir trop d\u00e9penser, mais lui s\u2019est engag\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019Europe \u00e0 ramener le d\u00e9ficit du pays \u00e0 3\u00a0%, ce qui repr\u00e9sente 80\u00a0milliards d\u2019euros, a-t-il \u00e9nonc\u00e9. O\u00f9 va-t-il les trouver\u00a0? En coupant dans quels cr\u00e9dits\u00a0? (\u2026) Puisqu\u2019il ne veut pas augmenter les imp\u00f4ts directs, il n\u2019a qu\u2019une solution\u00a0: augmenter la TVA\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon pr\u00eate \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif l\u2019intention \u00ab\u00a0d\u2019augmenter la TVA\u00a0\u00bb pour augmenter ses re...","dateModified":"2022-06-15T06:10:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T05:54:22+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France 2, Fran\u00e7ois Ruffin, d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb de la Somme et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, a de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 un tour de vis budg\u00e9taire \u00e0 venir de la part du gouvernement. \u00ab\u00a0Gilles Le Gendre, ancien pr\u00e9sident du groupe des marcheurs \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, vient nous annoncer un tapis de bombes (\u2026). C\u2019est le sucr\u00e9 maintenant, le sal\u00e9 \u00e7a sera \u00e0 la rentr\u00e9e. C\u2019est pas la Nupes qui le dit, c\u2019est l\u2019Elys\u00e9e qui fait filtrer ces \u00e9l\u00e9ments de langage\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ancien journaliste, en d\u00e9pit des d\u00e9n\u00e9gations de Bruno Le Maire, le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances, hier \u00e0 sa place.          \u00ab\u00a0Comment ils vont serrer la vis sur la France dans les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0? (\u2026) Le programme cach\u00e9 de stabilit\u00e9 de Macron, c\u2019est bien un programme de r\u00e9duction de 70\u00a0milliards d\u2019euros de d\u00e9penses publiques pour entrer dans les clous. Pour avoir 70\u00a0milliards d\u2019euros de r\u00e9duction de d\u00e9penses publiques, \u00e7a ne se fait pas comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-il soutenu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est le sucr\u00e9 maintenant, le sal\u00e9 \u00e7a sera pour la rentr\u00e9e\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Fran\u00e7ois Ruffin \u00e0 pro...","dateModified":"2022-06-15T06:09:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T05:42:44+00:00","articleBody":"     A 10\u00a0heures, Marine Le Pen, la candidate du RN dans le Pas-de-Calais, se rend \u00e0 Courri\u00e8res pour poursuivre sa campagne. A la m\u00eame heure, Edouard Philippe, le dirigeant du parti Horizons, se rend \u00e0 Paris pour soutenir Cl\u00e9ment Beaune, le ministre charg\u00e9 de l\u2019Europe, arriv\u00e9 en seconde position dans la 7e circonscription de Paris, derri\u00e8re Caroline Mecary (Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale).          A 11\u00a0heures, \u00e0 Marseille (Bouches-du-Rh\u00f4ne), cinq candidats de la Nupes qualifi\u00e9s pour le second tour vont donner une conf\u00e9rence de presse.          A midi, ceux de Lille (Nord) vont effectuer le m\u00eame exercice.          A 15\u00a0h\u00a030, Marine Le Pen va \u00e9galement donner une conf\u00e9rence de presse \u00e0 P\u00e9ronne (Somme) en soutien \u00e0 Jean-Philippe Tanguy et aux candidats RN pour le second tour des l\u00e9gislatives dans le d\u00e9partement.          A 20\u00a0heures, Elisabeth Borne, la premi\u00e8re ministre, est l\u2019invit\u00e9e du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de France 2.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de la journ\u00e9e de ce mercredi 15 juin","dateModified":"2022-06-15T06:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T05:30:30+00:00","articleBody":"     A trois jours de la fin officielle de la campagne des l\u00e9gislatives, nous vous souhaitons la bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-15T05:35:37+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/15/19-5">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Pour les syndicats, la création d’un statut temporaire d’agent de sécurité ne répondra pas aux besoins de la Coupe du monde de rugby de 2023 ni à ceux des Jeux de 2024.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Football             A deux ans des JO de Paris, la pénurie de stadiers fait craindre « une catastrophe »      Pour les syndicats, la création d’un statut temporaire d’agent de sécurité ne répondra pas aux besoins de la Coupe du monde de rugby de 2023 ni à ceux des Jeux de 2024.          Par Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Avec la police, un stadier tente de réguler l’entrée des supporteurs britanniques au Stade de France, à Saint-Denis, le 28 mai, lors de la finale de la Ligue des champions opposant Liverpool et le Real de Madrid.  CHRISTOPHE ENA / AP               Les images de stadiers débordés par des resquilleurs escaladant les grilles du Stade de France, le 28 mai, lors de la finale de la Ligue des champions entre Liverpool et le Real Madrid, ont fait le tour du monde. Le lendemain, au stade Geoffroy-Guichard, des stadiers ont de nouveau été débordés, cette fois-ci par des ultras de Saint-Etienne qui ont envahi la pelouse, certains allant jusqu’à lancer des fumigènes en tir tendu vers les tribunes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ligue 1 : le stade Geoffroy-Guichard de Saint-Etienne évite le drame de justesse, après des tirs de fumigènes et l’envahissement du terrain                 Tout au long de la saison de Ligue 1, la multiplication des incidents dans les stades a mis en lumière les difficultés auxquelles sont confrontés ceux qu’on appelle improprement « stewards » ou « stadiers ». Les personnes en tenue fluo qui effectuent des palpations à l’entrée des enceintes sportives, contrôlent les billets, surveillent les accès et encadrent les foules sont en réalité des agents de sécurité qui effectuent des missions ponctuelles dans des stades.          « En trente ans, le métier s’est professionnalisé. Ce ne sont plus des étudiants qui font ça pour payer leurs études. Pour exercer cette activité, il faut être titulaire de la carte professionnelle d’agent de sécurité privée », précise Stéphane Boudon, président du SNEPS-CFTC, le principal syndicat de la profession. Cette carte professionnelle est délivrée par le Conseil national des activités privées de sécurité (Cnaps), qui dépend du ministère de l’intérieur. Renouvelable tous les cinq ans, elle est obtenue après cent soixante-quinze heures de formation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : pas de coupable mais des responsables, pointe un rapport gouvernemental                 « On va vers une catastrophe »          Les conditions de son obtention ont été durcies ces dernières années : outre un casier judiciaire vierge, il faut désormais être présent depuis au moins cinq ans sur le territoire français et maîtriser la langue française pour postuler.  « On marche sur la tête : on durcit l’accès à ce métier alors que les sociétés de sécurité n’arrivent déjà pas à recruter », lâche M. Boudon. « Il manque actuellement entre 10 000 et 20 000 stadiers en France. Nous sommes parfois obligés de les faire venir de Montpellier ou de Grenoble. On va vers une catastrophe si les choses ne bougent pas », renchérit Xavier Pierrot, directeur général adjoint chargé du Groupama Stadium, à Lyon.          Environ 300 000 personnes sont titulaires de la carte professionnelle d’agent de sécurité, mais le nombre de stadiers est impossible à estimer, car il s’agit d’une activité d’appoint pour des personnes travaillant dans d’autres branches plus pérennes de la sécurité privée, comme la sécurité incendie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Football : stadier, un métier de plus en plus contraignant en mal de recrutements                 Au début de la pandémie de Covid-19, qui a provoqué l’annulation de nombreux matchs, beaucoup se sont reconvertis dans d’autres métiers et manquent à l’appel. La situation est d’autant plus tendue que ceux qui sont restés dans la sécurité préfèrent gagner davantage en travaillant sur des concerts.        Il vous reste 59.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/15/a-deux-ans-des-jo-de-paris-la-penurie-de-stadiers-fait-craindre-une-catastrophe_6130468_3242.html"},"headline":"A deux ans des JO de Paris, la p\u00e9nurie de stadiers fait craindre \u00ab\u00a0une catastrophe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-15T17:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-15T17:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","S\u00e9curit\u00e9","Ligue des champions","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Sport","Football"],"description":"Pour les syndicats, la cr\u00e9ation d\u2019un statut temporaire d\u2019agent de s\u00e9curit\u00e9 ne r\u00e9pondra pas aux besoins de la Coupe du monde de rugby de 2023 ni \u00e0 ceux des Jeux de 2024.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/703/0/8394/4197/1342/671/60/0/0112be4_cfb1f70571954925841bafc3fd48b01d-cfb1f70571954925841bafc3fd48b01d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-6">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Structure de la copie, références, relecture… les conseils d’une professeure de lettres pour réussir l’épreuve anticipée de français, que les élèves de première passent jeudi 16 juin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    M Campus        Bac             Bac de français 2022 : derniers conseils pour bien réussir l’épreuve écrite      Structure de la copie, références, relecture… les conseils d’une professeure de lettres pour réussir l’épreuve anticipée de français, que les élèves de première passent jeudi 16 juin.          Par Marine Miller         Publié hier à 10h43, mis à jour à 18h54    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Epreuve du baccalauréat au lycée Clemenceau, à Nantes.  ALAIN LE BOT / PHOTONONSTOP                 Qu’est-ce qu’une bonne copie de dissertation à l’épreuve de français du baccalauréat ? C’est une copie qui contient une introduction, deux ou trois grandes parties bien structurées autour d’idées et d’arguments précis tirés des œuvres au programme et qui s’achève par une conclusion qui ouvre des perspectives. Sur le fond, l’élève doit mener un raisonnement dialectique, logique et cohérent, explique Sonya Laborie, professeure de français au lycée Gaston-Bachelard, à Chelles (Seine-et-Marne). A quelques jours de l’épreuve anticipée de français du bac, qui aura lieu jeudi 16 juin, de 14 heures à 18 heures, l’enseignante livre quelques derniers conseils pour les élèves de première générale et technologique.                             Bac de philo 2022 en direct :  Bac de philo 2022 : retrouvez les sujets et les corrigés et revivez la matinée d’épreuve                   En « générale », l’épreuve écrite se compose d’un seul exercice : un travail d’écriture sur 20 points dans lequel les élèves ont le choix entre un commentaire de texte et une dissertation ; et en « technologique », les élèves ont le choix entre un commentaire guidé ou une contraction de texte suivi d’un essai autour des problématiques étudiées dans le cadre de l’objet d’étude « Littérature d’idées du XVIe au XVIIIe siècle ».            Quelques conseils les plus importants            Bien gérer son temps            Gérer son temps, cela veut dire prévoir une première lecture des sujets de dix minutes, puis quinze minutes d’analyse des termes, pour dégager et formuler la problématique. Il est souhaitable de passer une heure trente environ à faire le brouillon du plan détaillé, à noter les idées et les arguments. A cette étape peut succéder l’étape de la rédaction, qui dure environ une heure quinze, à proprement parler pendant une heure. Enfin il faut réserver la rédaction de l’introduction et de la conclusion à la fin de ce travail qui prend environ vingt minutes. L’introduction est essentielle, c’est à cette étape que l’on va cheviller la problématique et l’amorce du plan. Enfin, la conclusion doit résumer les grandes idées et comprendre une ouverture cohérente, soit sur une autre œuvre de l’auteur ou sur un auteur ultérieur.                              Lire aussi   Quiz bac : êtes-vous au point en français ?                   Ne pas se précipiter sur l’un des sujets            Pour les élèves de 1re générale, la dissertation est l’exercice à privilégier, car elle porte sur une œuvre étudiée en classe ; le commentaire est un texte inconnu. Le candidat doit faire au mieux, en fonction de ses compétences. En série technologique, le commentaire guidé et la contraction de texte/essai doivent être lus avec attention avant de se décider, en mobilisant, pour l’essai, les œuvres travaillées dans le cadre du parcours. Cependant, avant les épreuves, il ne faut pas hésiter à se rappeler les notes obtenues au cours de l’année. Il n’y a pas de miracle !            Dans la dissertation, éviter les références vagues à un auteur            Les correcteurs apprécient que les candidats montrent leur connaissance de l’œuvre et de l’auteur en le situant précisément dans son mouvement littéraire et dans ses problématiques. Quitte à en citer moins, il est judicieux de contextualiser l’œuvre par son sujet, son intrigue, sa construction narrative ou poétique.              Pour cela les révisions des textes de l’épreuve orale sont précieuses, il est nécessaire de relire avec attention les explications linéaires qui ont été faites des œuvres et leur problématisation avant l’épreuve écrite. Ce qui est attendu d’un élève de première, c’est une maîtrise de la dialectique à la française : on justifie, on conteste et on dépasse.            Se relire suffisamment            Il est indispensable de consacrer au moins dix minutes à la relecture. Une relecture au fil du texte est privilégiée en vérifiant la syntaxe (majuscules, signes de ponctuation forts en fin de phrase), les accords sujet-verbe, adjectifs, la correction des pronoms relatifs. La cohérence des propos doit être interrogée (se demander toujours : « et alors ? »).            Le candidat fera aussi attention à ne pas avoir commis d’erreurs de recopie du sujet, d’analyser chacun des termes du sujet de la dissertation en série générale et de l’essai en série technologique.              L’orthographe est importante, en « générale » pour dix fautes, c’est 1 point qui est enlevé ; pour vingt fautes, 2 points. Le barème est légèrement différent dans la série technologique : 1 point en moins pour vingt fautes et 2 points pour quarante fautes. Enfin, il ne faut pas oublier la présentation de la copie, et se souvenir que le correcteur en aura une soixantaine à corriger cette année, en quelques jours ! Surtout, il faut écrire une ligne sur deux sur les copies petits carreaux fournies par le centre d’examen, et quelle que soit l’écriture.                 Marine Miller           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Octobre 1917, le pouvoir aux soviets  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/06/14/bac-de-francais-2022-derniers-conseils-pour-bien-reussir-l-epreuve-ecrite_6130246_4401467.html"},"headline":"Bac de fran\u00e7ais 2022\u00a0: derniers conseils pour bien r\u00e9ussir l\u2019\u00e9preuve \u00e9crite","dateCreated":"2022-06-14T10:43:54+02:00","datePublished":"2022-06-14T10:43:54+02:00","dateModified":"2022-06-15T18:54:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Bac"],"keywords":["Bac","M Campus"],"description":"Structure de la copie, r\u00e9f\u00e9rences, relecture\u2026 les conseils d\u2019une professeure de lettres pour r\u00e9ussir l\u2019\u00e9preuve anticip\u00e9e de fran\u00e7ais, que les \u00e9l\u00e8ves de premi\u00e8re passent jeudi\u00a016\u00a0juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Miller"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/695/0/5315/2657/1342/671/60/0/e92ed39_1655192805997-pns-928716.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bac","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bac-lycee/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/15/19-7">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Même s’il fait 40°C, on peut être au frais sans abuser de la climatisation, qui représente 10 % de la consommation électrique mondiale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Des solutions pour la planète        Cities              Canicule : les gestes pour réduire la température chez soi sans climatisation      Même s’il fait 40°C, on peut être au frais sans abuser de la climatisation, qui représente 10 % de la consommation électrique mondiale.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 14h55, mis à jour à 16h33    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                    LA LISTE DE LA MATINALE                         Une femme se rafraichit a l’aide de son éventail, dans le salon de son appartement, dans lequel les volets sont fermes afin de limiter la chaleur du soleil, à Perpignan, le 13 juin 2022.  IDHIR BAHA / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Cet été, votre mission, si vous l’acceptez : vous passer de la climatisation ! Energivore, elle représente 10 % de la consommation électrique mondiale, selon l’Agence internationale de l’énergie. Polluante, elle participe au réchauffement climatique en raison des fuites ou du mauvais recyclage des fluides frigorigènes, qui sont de puissants gaz à effet de serre. Calorifique, elle est en partie responsable de la « surchauffe urbaine », en augmentant à elle seule de 1 à 1,5 °C la température en ville par rapport à celle de la campagne environnante – le différentiel total pouvant atteindre 8 °C en cas de canicule.          Or, si nous ne faisons rien pour limiter le réchauffement climatique, d’ici à la fin du siècle, nous pourrions aller vers des températures de 50 °C, voire supérieures à 55 °C. « Les vagues de chaleur vont doubler ou tripler de fréquence. Il est donc urgent d’adapter nos habitudes mais aussi les formes urbaines », prévient Charlotte Izard, responsable climat et territoire au Réseau action climat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vagues de chaleur : comment la France s’y prépare                 Voici quelques solutions pour agir dès maintenant dans votre maison ou votre appartement.          Niveau débutant : avoir la maîtrise de son air          1 – Préserver la température intérieure. Pour vous qui débutez, cela va mieux en le disant : il faut fermer les volets en journée dès que le soleil tape sur la fenêtre ou le faire avant de partir travailler le matin. « Les volets roulants sont ceux qui isolent le mieux, l’air qu’ils renferment servant d’isolant », explique Florence Clément, coordinatrice de l’information grand public à l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe). Fermer aussi les fenêtres dès que la température extérieure dépasse celle de votre logement. Profiter de la nuit pour aérer, ce qui permet de refroidir les murs, les plafonds, les planchers, qui emmagasineront la fraîcheur pour la restituer dans la journée. Traquer les appareils électriques : en cas de grosse chaleur, pas question de cuire un poulet ou de travailler avec l’ordinateur portable sur les genoux.          Si vous disposez d’un étage sous les toits, la nuit, vous pouvez faire un courant d’air efficace appelé « effet cheminée » en ouvrant un Velux et une fenêtre en bas. « Cela créera un mouvement d’air ascendant plus à même de chasser la chaleur vers l’extérieur des combles », poursuit Florence Clément. Si vous craignez de laisser une fenêtre ouverte en bas toute la nuit, scellez une grille devant l’ouverture.          2 – Créer un refroidissement naturel. Faites sécher du linge très humide à l’intérieur des pièces ou encore humidifiez un pot de terre cuite que vous aurez arrosé dans une bassine et placez-la à l’endroit où le logement est ensoleillé : en séchant, le linge et la terre cuite dégagent de l’eau évaporée, ce qui crée une climatisation naturelle, recommande Julien Dossier, directeur du cabinet de conseil Quattrolibri et auteur de Renaissance écologique, 24 chantiers pour le monde de demain (Editions Actes Sud). « En Inde, la méthode du beehive cooling, qui consiste à empiler des pots en terre cuite devant les maisons, crée un différentiel de température de plus de 10 °C entre l’extérieur et l’intérieur. »         Il vous reste 63.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/des-solutions-pour-la-planete/article/2022/06/15/canicule-les-gestes-pour-reduire-la-temperature-chez-soi-sans-climatisation_5480480_5444639.html"},"headline":"Canicule\u00a0: les gestes pour r\u00e9duire la temp\u00e9rature chez soi sans climatisation","dateCreated":"2022-06-15T14:55:31+02:00","datePublished":"2022-06-15T14:55:31+02:00","dateModified":"2022-06-15T16:33:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Des solutions pour la plan\u00e8te","Cities"],"keywords":["Plan\u00e8te","Des solutions pour la plan\u00e8te","\u00c9conomie","Cities","La Matinale"],"description":"M\u00eame s\u2019il fait 40\u00b0C, on peut \u00eatre au frais sans abuser de la climatisation, qui repr\u00e9sente 10\u00a0% de la consommation \u00e9lectrique mondiale.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/479/0/5800/2900/1342/671/60/0/f3493e0_1655303501589-000-32cj2zt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Des solutions pour la plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/des-solutions-pour-la-planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cities","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/smart-cities/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-8">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Qu’elle est la différence entre une « vague de chaleur » et une « canicule » ? Que représentent les normales climatiques et comment sont-elles calculées ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Climat             « Canicule », « plume » ou « dôme » de chaleur… les mots pour comprendre la hausse des températures      Qu’elle est la différence entre une « vague de chaleur » et une « canicule » ? Que représentent les normales climatiques et comment sont-elles calculées ?          Par Marie Slavicek         Publié aujourd’hui à 13h08, mis à jour à 18h27    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La France va être touchée par une vague de chaleur particulièrement précoce à partir du milieu de la semaine. Au plus fort de l’épisode, entre jeudi et samedi, le thermomètre pourrait atteindre entre 35 °C et 39 °C dans le Sud – du Sud-Ouest au Sud-Est en remontant sur le Lyonnais – avec des pointes de chaleur à 40 °C. La vague de chaleur devrait aussi toucher la moitié nord : Météo-France s’attend à des maximales entre 33 °C et 35 °C des bords de Loire jusqu’à la Franche-Comté en passant par le bassin parisien, et entre 25 °C et 31 °C en Bretagne, en Normandie, dans les Hauts-de-France et le nord-est du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vagues de chaleur : comment la France s’y prépare                   Quelle est la différence entre une « vague de chaleur » et une « canicule » ? Qu’est-ce qu’une « plume de chaleur » ou un « dôme de chaleur » ? Que représentent les normales climatiques et comment sont-elles calculées ? Le Monde vous propose un lexique pour comprendre ces termes météorologiques.            Qu’est-ce qu’une vague de chaleur ?            On parle de « vague de chaleur » lorsqu’on observe des températures anormalement élevées pendant plusieurs jours consécutifs. Météo-France explique cependant qu’« il n’existe pas de définition universelle du phénomène ». Deux critères permettent de caractériser une vague de chaleur : les niveaux de température et la durée de l’épisode. Or ces critères varient selon les régions du monde et les domaines considérés (caractérisation d’un point de vue climatologique, activité de recherche, dispositif de vigilance météorologique).                             Lire aussi :  Comment Météo-France définit une « vague de chaleur »                   Le recensement des vagues de chaleur depuis le milieu du XXe siècle montre une augmentation de ces événements climatiques, souligne le service météorologique :            « Sur les quarante et une vagues de chaleur détectées depuis 1947, neuf ont eu lieu avant 1989, contre trente-deux entre 1989 et 2019. Il y a donc eu trois fois plus de vagues de chaleur ces trente dernières années que durant les quarante-deux années précédentes. »            Depuis 2010, il y a eu dix-sept vagues de chaleur (seule l’année 2014 n’en a pas subi), soit autant que sur la période 1947-2000.              « Quel que soit le scénario d’émission de gaz à effet de serre envisagé, le réchauffement planétaire se poursuivra pendant au moins plusieurs décennies et s’accompagnera de vagues de chaleur de plus en plus fréquentes et intenses », alerte Météo-France, qui estime que ces phénomènes climatiques « devraient doubler d’ici à 2050 ».            Quand peut-on parler de canicule ?            Lorsque les températures grimpent, on utilise volontiers le terme de « canicule ». Pourtant, la définition de ce phénomène est très précise et varie selon les régions. « Une canicule, c’est un épisode de températures élevées, de jour comme de nuit, sur une période prolongée », détaille Météo-France. De son côté, le gouvernement parle d’« un niveau de très fortes chaleurs le jour et la nuit pendant au moins trois jours consécutifs ».                             Lire la synthèse :  Canicule : les questions (pas si) bêtes que vous vous posez                   Météo-France a déterminé des seuils d’alerte à partir de trente années de données quotidiennes de mortalité et de différents indicateurs météorologiques. Les différentes régions du pays étant plus ou moins habituées et donc adaptées à la chaleur, ces seuils d’alerte ne sont pas les mêmes partout. Ainsi, Météo-France estime que la canicule sera avérée dans les Deux-Sèvres lorsque des températures minimales de 35 °C le jour et 20 °C la nuit seront observées. La Haute-Loire, elle, sera considérée en canicule lorsque les températures dépasseront 32 °C le jour et 18 °C la nuit. A Paris, ces seuils sont de 31 °C le jour et 21 °C la nuit, et à Marseille de 35 °C le jour et 24 °C la nuit.            Qu’est-ce qu’une plume de chaleur ?            La « vague de chaleur » qui sévit actuellement résulte de l’air chaud qui remonte d’Afrique du Nord en passant par la péninsule Ibérique. Lundi, l’Espagne suffoquait déjà. La température maximale a été enregistrée à Montoro, dans la province de Cordoue, dans le sud du pays, avec 42,9 °C. Ce panache d’air chaud est ce qu’on appelle une « plume de chaleur ». « C’est une vague de chaleur par advection (transport d’un air chaud et sec par les vents de sud), en tout cas pour le début de l’épisode », explique sur Twitter Christophe Cassou, climatologue et directeur de recherche au Centre national de la recherche scientifique.              Cette plume de chaleur est associée à une goutte froide située au large de la péninsule Ibérique. Il s’agit d’une dépression isolée avec des vents cycloniques qui tournent dans le sens inverse des aiguilles d’une montre, faisant ainsi remonter l’air chaud. « Contrairement à un dôme de chaleur plutôt statique, ici, tout est très dynamique », ajoute Christophe Cassou.            Animation très illustrative de la dyn. atmosphérique active pour cette #PlumeDeChaleur #VagueDeChaleur. La petite g… https://t.co/VLXB0YBifx— cassouman40 (@Christophe Cassou)              Quelle est la différence avec un dôme de chaleur ?            Le « dôme de chaleur » est un phénomène météorologique lié à la présence d’un anticyclone de blocage qui persiste à un même endroit, provoquant la stagnation des masses d’air chaud. Cette zone de haute pression favorise également la descente de l’air, qui, sous l’effet de la compression, réchauffe l’atmosphère. A mesure que la chaleur piégée continue de se réchauffer, le système agit comme un couvercle sur une casserole.            En juillet 2021, un dôme de chaleur avait provoqué des températures records dans l’ouest du Canada et des Etats-Unis.            Que sont les normales climatiques ?            Les normales climatiques sont des références qui servent à représenter le climat sur un lieu et pour une période donnés. Elles concernent toutes les variables du climat (température, précipitation, vent, ensoleillement, etc.). Ces indicateurs sont calculés par Météo-France sur trente ans et mis à jour toutes les décennies. L’organisme météorologique a donc entrepris, en 2021, le calcul de nouvelles normales sur la période 1991-2020. Elles seront utilisées à partir du 28 juin. « Les normales 1981-2010 sont représentatives du climat moyen sur une période autour des années 1990 et ne représentaient plus le climat actuel dans le contexte du changement climatique, notamment en matière de température », pointe Météo-France.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Comment les scientifiques déterminent si une vague de chaleur est influencée par le dérèglement climatique                   En raison de ce changement, « ces nouvelles “normales climatiques” sont loin de décrire notre climat normal d’il y a encore quelques décennies », insiste le service météorologique. Depuis 1900, la température moyenne en France s’est élevée de 1,7 °C. Sur la période 2011-2020, la hausse a atteint + 0,6 °C par rapport aux dix années précédentes, marquant la plus forte progression observée entre deux décennies depuis le début du XXe siècle.            Qu’est-ce qu’un îlot de chaleur urbain ?            La ville et la campagne n’emmagasinent pas la chaleur de la même manière. Dans les zones rurales, la végétation et les sols perméables évacuent, grâce à l’énergie solaire, l’eau qu’ils puisent ou qu’ils contiennent. Ce phénomène d’« évapotranspiration » a une vertu : les végétaux et les sols n’accumulent pas d’énergie solaire qu’ils pourraient restituer la nuit.                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Canicule : « En ville, planter des arbres est la solution la plus intéressante pour éviter la montée des températures »                   A l’inverse, en ville, cette énergie solaire est absorbée et stockée par les bâtiments et les sols en bitume. Lorsque la nuit tombe, la température baisse, mais les surfaces minérales imperméables dégagent dans l’air la chaleur accumulée durant la journée, empêchant l’atmosphère urbaine de se refroidir autant qu’à la campagne. C’est ce différentiel de température qui correspond à « l’îlot de chaleur urbain », un phénomène « essentiellement nocturne », souligne Météo-France.              A Paris, par exemple, les écarts de températures nocturnes avec les zones rurales alentours sont en moyenne de 2,5 °C sur l’année. Ils peuvent même atteindre 10 °C en été en cas, notamment, de canicule.                                 Marie Slavicek           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/15/canicule-plume-ou-dome-de-chaleur-le-lexique-pour-comprendre-la-hausse-des-temperatures_6130425_3244.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Canicule\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0plume\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0d\u00f4me\u00a0\u00bb de chaleur\u2026 les mots pour comprendre la hausse des temp\u00e9ratures","dateCreated":"2022-06-15T13:08:20+02:00","datePublished":"2022-06-15T13:08:20+02:00","dateModified":"2022-06-15T18:27:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","La canicule"],"description":"Qu\u2019elle est la diff\u00e9rence entre une \u00ab\u00a0vague de chaleur\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0canicule\u00a0\u00bb\u00a0? Que repr\u00e9sentent les normales climatiques et comment sont-elles calcul\u00e9es\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Slavicek"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/13/0/5800/2900/1342/671/60/0/83cfac3_1655226157714-685351.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/15/19-9">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le risque que le chef de l’Etat ne puisse s’appuyer sur une majorité absolue à l’Assemblée après les législatives provoque des craintes, les macronistes redoutant de « perdre du temps ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             L’hypothèse d’une majorité relative, impensé du second quinquennat d’Emmanuel Macron      Le risque que le chef de l’Etat ne puisse s’appuyer sur une majorité absolue à l’Assemblée après les législatives provoque des craintes, les macronistes redoutant de « perdre du temps ».          Par Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « L’anarchie », « une folie », « le désordre »… Depuis le soir du premier tour des élections législatives, qui a consacré le duel entre Ensemble ! et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), la majorité présidentielle ne ménage pas ses efforts pour mobiliser les électeurs et les inciter à défaire les candidats de l’union de la gauche et leur figure de proue, Jean-Luc Mélenchon. Toujours convaincu qu’il peut « être élu » premier ministre, le leader de La France insoumise (LFI) s’évertue lui aussi à dramatiser l’entre-deux-tours. « Le chaos, c’est lui ! », a-t-il répondu une fois encore en visant Emmanuel Macron, dans un entretien au Parisien, mardi 14 juin.                           Lire aussi :  Législatives 2022 en direct : « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                 L’hypothèse – encore improbable il y a quelques semaines – que le chef de l’Etat réélu ne puisse s’appuyer que sur une majorité relative à l’Assemblée encourage ces expressions tonitruantes. Pour la première fois depuis 2002 et la réforme du calendrier électoral, l’issue des législatives pourrait gripper les mécanismes mis en place au fil de la Ve République pour assurer une majorité absolue au président de la République.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron n’en a pas fini avec l’hyperprésidence                 De là à dire que la France serait ingouvernable sans 289 députés soutenant M. Macron ? « La majorité relative nous oblige à des négociations interminables, c’est beaucoup de perte de temps », a argué le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, sur France 2, mardi 14. Pour les soutiens du chef de l’Etat, l’hypothèse équivaut donc à une « crise politique et institutionnelle ». Il y a eu deux cas de majorité relative par le passé : sous le Général de Gaulle (1958-1962), puis sous François Mitterrand avec Michel Rocard premier ministre (1988-1991). Ce qui n’a pas paralysé, à l’époque, l’action de l’exécutif, selon Marie-Anne Cohendet, professeure de droit constitutionnel à l’université Paris-I.          Au contraire, elle a même permis, dans le cas de Michel Rocard, de réhabiliter la culture de compromis à travers des majorités élargies et ce malgré l’utilisation à 28 reprises de l’article 49.3. « La raison d’être d’un Parlement c’est de parlementer et un des vices majeurs de la Ve République c’est qu’on ne parlemente pas assez parce qu’on a trop souvent une majorité au garde à vous devant le chef de l’Etat », explique Mme Cohendet. Dans la Constitution de 1958, le président même sans majorité dispose du droit de dissolution tout comme le recours à l’article 49.3, limité depuis la révision de 2008 à un projet de loi de finances et à un autre texte par session parlementaire.          Marges de manœuvre        Il vous reste 59.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/15/l-hypothese-de-la-majorite-relative-impense-du-second-quinquennat-d-emmanuel-macron_6130430_823448.html"},"headline":"L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une majorit\u00e9 relative, impens\u00e9 du second quinquennat d\u2019Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-06-15T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-15T14:00:10+02:00","dateModified":"2022-06-15T18:02:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Le risque que le chef de l\u2019Etat ne puisse s\u2019appuyer sur une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e apr\u00e8s les l\u00e9gislatives provoque des craintes, les macronistes redoutant de \u00ab\u00a0perdre du temps\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/fb4c5a4_1655276459785-ad036-elusnupes-13juin2o22-dsc09402.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-10">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Une phrase de la ministre de la transition écologique sur son adversaire aux législatives a été critiquée ces derniers jours. La voici remise dans son contexte.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Les Décodeurs        Vérification             Amélie de Montchalin a-t-elle accusé son adversaire aux législatives, Jérôme Guedj, d’antisémitisme ?      Une phrase de la ministre de la transition écologique sur son adversaire aux législatives a été critiquée ces derniers jours. La voici remise dans son contexte.          Par Les Décodeurs         Publié aujourd’hui à 17h42, mis à jour à 18h12    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Une « petite phrase » se retient vite, se détourne, se propage de réseau en réseau et se retourne contre la personne qui en est à l’origine. Parfois à tort, car les propos réellement tenus sont moins caricaturaux. Le but de ce format est de rendre compte, factuellement, du contexte dans lequel ils ont été prononcés.            La petite phrase            C’est une sortie qui n’est pas passée inaperçue. Au lendemain du premier tour des élections législatives, Amélie de Montchalin, ministre de la transition écologique et candidate en difficulté dans l’Essonne, était invitée, lundi 13 juin, sur le plateau de CNews.              En ballottage défavorable face au candidat de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Jérôme Guedj, la ministre a appelé à « faire un barrage très clair » contre la coalition de gauche, qui « promet aux Français » la « soumission à des idées antisémites ».                            Ce qu’ils en disent            Invité sur le plateau de Public Sénat, mercredi, le député de La France insoumise (LFI) de Seine-Saint-Denis, Alexis Corbière, réélu au premier tour des élections législatives, a dénoncé les « arguments absurdes » des candidats macronistes et en particulier ceux d’Amélie de Montchalin :            « J’ai vu Mme de Montchalin, (…) elle est face à un monsieur que vous connaissez, Jérôme Guedj, [disant] qu’il aurait des relents d’antisémitisme. »            Il a ajouté que Jérôme Guedj « est attaché à la laïcité » et que « par son histoire personnelle attaquer Jérôme Guedj sur le terrain de soi-disant l’antisémitisme est absurde ».              Les propos de la ministre ont été largement commentés sur les réseaux sociaux, certains internautes l’accusant même d’avoir directement qualifié l’élu de gauche « d’antisémite ».                LE CONTEXTE            Affirmer qu’Amélie de Montchalin a dénoncé les « relents d’antisémitisme », voire « l’antisémitisme » de Jérôme Guedj est un raccourci. Lors de son interview face à la journaliste de CNews Laurence Ferrari, la ministre macroniste a critiqué « la soumission » de la Nupes « à des idées antisémites ». Elle cite notamment la venue de l’ancien leader travailliste britannique Jeremy Corbyn, accusé de complaisance avec l’antisémitisme, aux côtés des députées LFI Danièle Obono et Danielle Simonnet. Elle ne mentionne pas Jérôme Guedj, qui, lui, ne s’est pas affiché publiquement avec l’ancien leader du Labour.            S’ensuit toutefois une certaine confusion dans les propos de la ministre lorsqu’elle critique l’alliance avec Jean-Luc Mélenchon d’anciens membres du Parti socialiste (PS) « responsables des enjeux de laïcité ». Ce qui est précisément le cas de Jérôme Guedj, actuellement chargé de la « laïcité et du pacte républicain » au sein du PS, comme l’a noté le site Checknews. Voici l’échange en entier :            — Amélie de Montchalin :            « Mon message c’est que nous pouvons, dimanche prochain, faire un barrage très clair, au fond presque un référendum. »            — Laurence Ferrari :            « Contre Jean-Luc Mélenchon ? »            — Amélie de Montchalin :            « Un référendum pour l’Europe et contre la désobéissance. Un référendum pour l’ordre, contre le désordre dans la rue. »            — Laurence Ferrari :            « Donc un référendum contre Jean-Luc Mélenchon ? »            — Amélie de Montchalin :            « Bien sûr. Contre la Nupes, contre ses candidats qui se sont alliés dans un accord électoral qui n’est pas un accord de fond, et qui promet aux Français le désordre et la soumission. »            — Laurence Ferrari :            « La soumission à quoi ? »            — Amélie de Montchalin :            « La soumission à la Russie, la soumission à des idées antisémites. Quand vous voyez que certains qui étaient au Parti socialiste, responsables des enjeux de laïcité et des valeurs républicaines, sont aujourd’hui estampillés Nupes, où certains dans le même camp n’ont aucune difficulté à manifester avec l’antisémite Jeremy Corbyn. La soumission également à une vision de l’économie qui ne tient pas la route. »            Joint par Checknews, Jérôme Guedj a critiqué vertement les propos de la ministre : « Dans la même phrase, elle m’habille en anarchiste d’extrême gauche, fait une allusion à moi, puis elle glisse le tacle sur l’antisémitisme. » Et de déplorer : « C’est de l’amalgame. »                             Lire aussi :  Comprendre la polémique autour de la Nupes et Jeremy Corbyn, accusé de complaisance avec l’antisémitisme                        Les Décodeurs           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/06/15/amelie-de-montchalin-a-t-elle-accuse-son-adversaire-jerome-guedj-d-antisemitisme_6130477_4355770.html"},"headline":"Am\u00e9lie de Montchalin a-t-elle accus\u00e9 son adversaire aux l\u00e9gislatives, J\u00e9r\u00f4me Guedj, d\u2019antis\u00e9mitisme\u00a0?","dateCreated":"2022-06-15T17:42:44+02:00","datePublished":"2022-06-15T17:42:44+02:00","dateModified":"2022-06-15T18:12:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["V\u00e9rification","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Une phrase de la ministre de la transition \u00e9cologique sur son adversaire aux l\u00e9gislatives a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e ces derniers jours. La voici remise dans son contexte.","author":[{"@type":"Person","name":"Les D\u00e9codeurs"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3da5f65_5267965-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/15/19-11">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ A la suite d’un accouchement à domicile sans assistance médicale, début juin, un rapport de signalement a été adressé au procureur de la République à Rennes, qui a ordonné le placement provisoire de deux enfants auprès des services de l’aide sociale à l’enfance. Une audience chez le juge devrait avoir lieu dans les prochains jours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Justice             Un couple crée la polémique sur les réseaux sociaux après le placement provisoire de ses enfants      A la suite d’un accouchement à domicile sans assistance médicale, un rapport de signalement a été adressé à la justice, qui a ordonné ce placement. Les parents dénoncent un « enlèvement » suite à « un choix d’accouchement (...) non accepté par les institutions ». Les autorités livrent une version assez différente des faits.          Par Solène Cordier         Publié aujourd’hui à 17h55, mis à jour à 18h57    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                En l’espace de quelques jours, l’histoire d’un jeune couple de Vitré (Ille-et-Vilaine) qui dénonce le placement de ses deux enfants, dont un nouveau-né, après un accouchement à domicile, a fait le tour des réseaux sociaux. Tout part du témoignage d’une jeune mère, Noémie, diffusé le samedi 11 juin. Elle explique avoir accouché, une semaine plus tôt, d’une petite fille, Lou, « dans [sa] maison avec [s]on compagnon et [s]a fille de 2 ans ». « C’était fabuleux, rapide, sans douleur, enfin voilà, le rêve que nous attendions depuis neuf mois », ajoute-t-elle. Mais, selon elle, le rêve tourne vite au cauchemar quand le père de l’enfant se rend au bureau d’état civil de sa commune pour déclarer la naissance, au bout de quatre jours. « A la mairie, la dame a paniqué en voyant que nous n’avions eu aucune assistance médicale chez nous », explique Noémie. Les services de protection maternelle et infantile (PMI) sont alors alertés.                           Le reportage :  Les Pays-Bas, le pays où les femmes accouchent encore chez elles                 Devant leur insistance, « nous sommes allés à la maternité pour faire examiner notre fille par un pédiatre, pour qu’ils nous fichent la paix », affirme la jeune femme, qui n’a pas répondu aux sollicitations du Monde. Mais, le lendemain, des représentants des forces de l’ordre, présentés consécutivement par la mère dans son témoignage en ligne comme « dix gendarmes » et des « policiers », se rendent au domicile du couple et repartent avec les deux enfants, afin de les placer en pouponnière. Un « enlèvement » dénoncé par les parents, qui y voient une sanction à la suite « d’un choix d’accouchement tout à fait légal mais non accepté cependant par les institutions : l’accouchement non assisté [sans personnel médical] ». Le couple, qui a décidé de médiatiser son histoire en créant un compte Instagram et une page Facebook, a également lancé une cagnotte en ligne pour pouvoir payer ses frais d’avocat. Leur récit a été abondamment relayé par des militantes de l’accouchement à domicile.          Version différente des autorités locales et judiciaires          Contactées, les autorités locales et judiciaires livrent cependant une version assez différente des faits. Dans la chronologie, d’abord. Selon la mairie de Vitré, quand le père s’est présenté au service d’état civil, le mardi 7 juin, pour déclarer une naissance survenue quatre jours plus tôt, les agents lui ont réclamé le certificat médical d’accouchement. Le père a répondu qu’il n’en disposait pas, sa concubine ayant accouché à domicile, et « les agents ont alors demandé si l’enfant et la maman avaient été vus par un médecin, le père a répondu que non ».        Il vous reste 46.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/15/a-vitre-un-couple-cree-la-polemique-sur-les-reseaux-sociaux-apres-le-placement-provisoire-de-ses-enfants_6130479_3224.html"},"headline":"Un couple cr\u00e9e la pol\u00e9mique sur les r\u00e9seaux sociaux apr\u00e8s le placement provisoire de ses enfants","dateCreated":"2022-06-15T17:55:54+02:00","datePublished":"2022-06-15T17:55:54+02:00","dateModified":"2022-06-15T18:57:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Famille - vie priv\u00e9e","Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"A la suite d\u2019un accouchement \u00e0 domicile sans assistance m\u00e9dicale, un rapport de signalement a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 \u00e0 la justice, qui a ordonn\u00e9 ce placement. Les parents d\u00e9noncent un \u00ab\u00a0enl\u00e8vement\u00a0\u00bb suite \u00e0 \u00ab\u00a0un choix d\u2019accouchement (...) non accept\u00e9 par les institutions\u00a0\u00bb. Les autorit\u00e9s livrent une version assez diff\u00e9rente des faits.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne Cordier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/0/0/3730/1865/1342/671/60/0/930051b_1655303675215-pns-1086090-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-12">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La justice française soupçonne la multinationale d’avoir diminué artificiellement ses bénéfices en France au moyen de redevances versées à sa maison mère européenne basée au Luxembourg.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Evasion fiscale             McDonald’s prêt à payer plus d’un milliard d’euros pour éviter des poursuites en France      La justice française soupçonne la multinationale d’avoir diminué artificiellement ses bénéfices en France au moyen de redevances versées à sa maison mère européenne basée au Luxembourg.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h51, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        McDonald’s a accepté de payer plus d’un milliard d’euros d’amende en France pour éviter des poursuites pénales pour fraude fiscale, dans le cadre d’un accord qui doit encore être validé jeudi matin par la justice française, a appris l’Agence France-Presse (AFP), mercredi 15 juin, de sources concordantes.            Cette amende, proposée par le Parquet national financier (PNF) dans le cadre d’une convention judiciaire d’intérêt public (CJIP), doit recevoir l’homologation d’un juge du siège et « dépasse le milliard d’euros », selon l’une de ces sources, confirmant partiellement une information de plusieurs médias.                              Lire aussi   Optimisation fiscale : que risque McDonald's ?                   Son paiement permettrait au géant de la restauration rapide d’éviter des poursuites après une enquête préliminaire commencée en 2016. Sollicités par l’AFP, ni le PNF ni McDonald’s n’ont commenté ces informations.              La justice française soupçonne McDonald’s, dans le collimateur du fisc français depuis 2014, d’avoir diminué artificiellement ses bénéfices en France au moyen de redevances versées à sa maison mère européenne basée au Luxembourg.            Une enquête préliminaire avait été ouverte début 2016 par le PNF, après le dépôt d’une plainte d’élus syndicaux contre McDonald’s France pour « blanchiment de fraude fiscale en bande organisée ».            « Amende dissuasive »            L’amende évoquée est « colossale », a salué l’ancienne magistrate anticorruption Eva Joly, devenue avocate de ces plaignants, avec sa fille Caroline Joly. Les deux avocates ont précisé leur espoir que la CJIP soit homologuée jeudi, « un pis-aller » acceptable au vu de « l’état d’encombrement de la justice française ». « La taille de l’amende est dissuasive » et risque de « changer les pratiques des grands groupes » en matière de prix de transfert, ont aussi salué Eva et Caroline Joly, jointes par téléphone.              La CGT McDonald’s Paris et Ile-de-France a salué dans un communiqué une « victoire historique ». Le système mis en cause rend les salariés « doublement victimes », ont-ils toutefois relevé :            En tant que travailleurs, nous ne pouvons pas récolter les fruits de notre travail ; en tant que citoyens, nous passons à la caisse pour payer l’impôt que McDonald’s ne paie pas.            Leurs avocates ont précisé que les salariés pourraient agir « dans le cadre des juridictions civiles » pour obtenir réparation de leur préjudice.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « McDonald’s doit verser sa juste part d’impôts et payer correctement ses salariés »                   En septembre 2018, l’Union européenne avait jugé légal le traitement fiscal avantageux accordé par le Luxembourg à McDonald’s, épargnant ainsi le roi du Big Mac, contrairement à d’autres géants américains, comme Apple, condamnés à rembourser des impôts non payés.              McDonald’S France avait fait l’objet d’une perquisition en mai 2016 à son siège par les enquêteurs de l’Office central de lutte contre la corruption et les infractions financières et fiscales (OCLCIFF). Plusieurs ex-hauts dirigeants du groupe avaient été placés en garde à vue début 2021.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Que les multinationales paient leurs impôts là où elles font leur chiffre d’affaires ! »                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/15/mcdonald-s-pret-a-payer-plus-d-un-milliard-d-euros-pour-eviter-des-poursuites-en-france_6130489_3234.html"},"headline":"McDonald\u2019s pr\u00eat \u00e0 payer plus d\u2019un milliard d\u2019euros pour \u00e9viter des poursuites en France","dateCreated":"2022-06-15T18:51:22+02:00","datePublished":"2022-06-15T18:51:22+02:00","dateModified":"2022-06-15T18:53:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Evasion fiscale"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","\u00c9conomie","Evasion fiscale"],"description":"La justice fran\u00e7aise soup\u00e7onne la multinationale d\u2019avoir diminu\u00e9 artificiellement ses b\u00e9n\u00e9fices en France au moyen de redevances vers\u00e9es \u00e0 sa maison m\u00e8re europ\u00e9enne bas\u00e9e au Luxembourg.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/30/815/0/5314/2654/1342/671/60/0/01c8479_16613540-000-1mp0jr.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Evasion fiscale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/evasion-fiscale/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/15/19-13">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Depuis novembre 2021, l’ensemble des bitcoins ont perdu 900 milliards de dollars de valeur. La récession révèle la nature de ces instruments : ils n’ont aucun des attributs d’une valeur refuge.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Cryptomonnaies             L’écosystème du bitcoin s’effondre, à cause de l’inflation et des menaces de récession      Depuis novembre 2021, l’ensemble des bitcoins ont perdu 900 milliards de dollars de valeur. La récession révèle la nature de ces instruments : ils n’ont aucun des attributs d’une valeur refuge.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h07, mis à jour à 16h28    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Lors de la ruée vers l’or en Californie, en 1849, les rares à faire fortune furent les marchands de pelles et de pioches et la Wells Fargo, qui conservait l’or des prospecteurs. Pour les cryptodevises, l’or du XXIe siècle digital, un pari analogue pouvait être tenté : ceux qui s’en sortiraient seraient les plates-formes d’échange, qui prélèvent de juteuses commissions lors de chaque transaction, et les « mineurs » qui font tourner le système avec force électricité et sont rémunérés en bitcoins. Il n’en est rien.                           Lire aussi :  Le bitcoin pris dans la tempête des marchés financiers                 Tout s’effondre, avec la crise de la plus célèbre des cryptodevises, dont la valeur est passée d’un plus haut d’environ 69 000 dollars (66 150 euros), en novembre 2021, à 22 000 dollars, mardi 14 juin. En novembre 2021, l’ensemble des bitcoins disponibles valaient environ 1 320 milliards de dollars. Aujourd’hui, leur valeur est passée à 420 milliards de dollars : la bagatelle de 900 milliards de dollars s’est évaporée.          Cette débâcle contraint Coinbase, une des grandes plates-formes d’échange et de dépôt des cryptomonnaies, à supprimer près d’un cinquième de ses effectifs. Les 1 100 intéressés, qui obtiendront plus de 3,5 mois de salaire, ce qui est élevé aux Etats-Unis, ont reçu l’avis sur leur mail personnel, car ils ont été par avance « débranchés » du système interne de Coinbase. « Il semble que nous entrons dans une récession après un boom économique de plus de dix ans. Une récession pourrait conduire à un autre hiver crypto et pourrait durer pendant une période prolongée », explique à ses salariés Brian Armstrong, le fondateur de Coinbase, qui s’est acheté, en décembre, une maison à 133 millions de dollars à Los Angeles. La firme, qui chargeait plusieurs pourcentages de frais sur chaque transaction, avait déjà annoncé des pertes en mai, et son cours en Bourse a été divisé par sept depuis septembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cryptomonnaies, l’heure des désillusions                 Système ultrarisqué          Cet « hiver crypto » est dû à la récession qui révèle la nature de ces instruments. Ils n’ont aucun des attributs d’une valeur refuge, y compris contre l’inflation : valeur intrinsèque nulle, revenu garanti inexistant, stabilité absente. Ils se sont au contraire comportés comme les valeurs technologiques les plus spéculatives, dopées par l’argent gratuit. Dans cette panique, d’autres plates-formes ont subi des quasi-défaillances. Dimanche soir, Celsius, une plate-forme qui gère 11 milliards de dollars et prête les dépôts de ses clients à d’autres, a annoncé qu’elle suspendait tous les retraits et échanges de ses clients.          En mai, TerrasUSD s’était déjà effondrée. Cette cryptodevise censée avoir la même valeur que le dollar n’a pas été capable de tenir cette parité. Aujourd’hui, il s’avère que le système est ultrarisqué et n’est pas fiable. Déjà, ceux qui se sont entichés des bitcoins et de leurs avatars cherchent des coupables, et le Wall Street Journal consacre même un article aux imprudents qui ont multiplié les publicités pour les cryptos, comme Kim Kardashian ou le boxeur Floyd Mayweather.        Il vous reste 21.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/15/la-galaxie-bitcoin-s-effondre-dans-le-sillage-de-la-bourse_6130405_3234.html"},"headline":"L\u2019\u00e9cosyst\u00e8me du bitcoin s\u2019effondre, \u00e0 cause de l\u2019inflation et des menaces de r\u00e9cession","dateCreated":"2022-06-15T11:07:21+02:00","datePublished":"2022-06-15T11:07:21+02:00","dateModified":"2022-06-15T16:28:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Cryptomonnaies"],"keywords":["Pixels","Cryptomonnaies","\u00c9conomie"],"description":"Depuis novembre 2021, l\u2019ensemble des bitcoins ont perdu 900 milliards de dollars de valeur. La r\u00e9cession r\u00e9v\u00e8le la nature de ces instruments\u00a0: ils n\u2019ont aucun des attributs d\u2019une valeur refuge.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/d25c344_1655279534951-8b16918-1655226606604-244116.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cryptomonnaies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cryptomonnaies/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-14">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les diplômés 2021 des écoles de commerce et d’ingénieurs se sont insérés dans de meilleures conditions que la promotion précédente, d’après l’étude de la Conférence des grandes écoles, publiée mercredi 15 juin. D’importantes différences entre hommes et femmes persistent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    M Campus        Grandes écoles             A 36 500 euros par an, les salaires des jeunes diplômés des grandes écoles repartent à la hausse      Les diplômés 2021 des écoles de commerce et d’ingénieurs se sont insérés dans de meilleures conditions que la promotion précédente, d’après l’étude de la Conférence des grandes écoles, publiée mercredi 15 juin. D’importantes différences entre hommes et femmes persistent.          Par Jessica Gourdon         Publié aujourd’hui à 15h53, mis à jour à 16h35    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       CentraleSupelec, en 2017.  © CENTRALESUPÉLEC / CÉCILE ORIOT                 Après le « trou d’air » de l’année 2021, le marché de l’emploi sourit de nouveau aux jeunes diplômés des grandes écoles. « Tous les secteurs sont en recherche : l’industrie, la banque, l’assurance, le conseil… Il y a en ce moment de gros besoins de recrutement », se réjouit Laurent Champaney, président de la Conférence des grandes écoles et directeur de l’Ecole nationale supérieure des arts et métiers.            L’enquête portant sur les élèves sortis en 2021, publiée mercredi 15 juin, montre un vrai changement par rapport à la même étude réalisée un an auparavant. Il faut dire que la promotion 2020 avait souffert des effets de la crise sanitaire. Son taux d’emploi avait dévissé : il était de 79 % six mois après leur sortie d’école, contre 90 % pour la promotion 2021.              Au moment de l’enquête (en début d’année 2022), 89 % des interrogés étaient en CDI. « Les principaux indicateurs ont retrouvé leur niveau d’avant-crise. Le contexte est très favorable aux jeunes diplômés », commente Nicolas Glady, directeur de Telecom Paris.            Les rémunérations en témoignent. Pour la promotion de 2021, le salaire brut annuel s’élève à 36 550 euros en moyenne, contre 35 460 euros lors de la même enquête il y a un an. Une progression à prendre avec des pincettes : en euros constants, le salaire d’embauche des diplômés des grandes écoles est légèrement à la baisse depuis quinze ans.                                          Écouter aussi    Les « déserteurs », ces diplômés qui changent radicalement de vie pour préserver la planète                    L’apprentissage continue sa percée            Sans surprise, les secteurs qui paient le mieux sont les activités financières et les assurances. Les jeunes ingénieurs qui ont choisi de commencer leur carrière dans ces domaines gagnent en moyenne 42 800 euros. Pour les diplômés d’écoles de commerce, c’est encore plus : la moyenne se situe à 45 300 euros.              En bas du tableau figurent l’industrie textile, l’audiovisuel, ou encore le commerce : les salaires perçus par la promotion 2021 dans ces secteurs tournent autour de 34 000 euros par an. Du côté des ingénieurs, les salaires les moins élevés concernent les diplômés travaillant dans la recherche et le développement. Ou bien ceux qui officient dans l’agroalimentaire (31 800 euros par an), qui est aussi le secteur où la part de femmes est la plus importante.             C’est dans le secteur de la banque et des assurances que les écarts de salaire entre les hommes et les femmes sont les plus forts            Globalement, les diplômés des écoles de commerce sont un peu mieux payés (+6 %) que ceux qui sortent des écoles d’ingénieurs. Mais de manière persistante, les femmes continuent, dès leur sortie d’école, à percevoir des salaires inférieurs à ceux des hommes : par an, les diplômées touchent 1 760 euros de moins que leurs confrères. La Conférence des grandes écoles a cartographié les domaines où les différences entre hommes et femmes sont les plus importantes : c’est dans le secteur de la banque et des assurances que les écarts sont les plus forts.            En outre, les diplômés sont de moins en moins nombreux à s’expatrier après leurs études. La part de ceux qui sont en poste à l’étranger est en baisse tendancielle depuis quelques années : elle concerne 11,7 % de la promotion 2021, alors qu’il y a dix ans, ce taux oscillait autour de 15 %. En haut du podium des destinations : la Suisse, qui a dépassé le Royaume-Uni. Figurent, derrière, le Luxembourg et l’Allemagne. Chez les Helvètes, les salaires des jeunes diplômés atteignent des sommets : ceux qui ont répondu à l’enquête déclarent en moyenne 69 600 euros bruts par an.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur le marché du travail, les jeunes diplômés fragilisés par la crise sanitaire                   Enfin, l’apprentissage continue sa percée dans le monde de l’enseignement supérieur, alors même que l’effet des aides récentes n’est pas totalement visible dans les chiffres de cette année. Ce mode d’étude devient de plus en plus fréquent : 36 % des diplômés des écoles de commerce ont suivi leur dernière année de master en alternance, et 14 % des ingénieurs.                 Jessica Gourdon           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Octobre 1917, le pouvoir aux soviets  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/06/15/a-36-500-euros-par-an-les-salaires-des-jeunes-diplomes-des-grandes-ecoles-repartent-a-la-hausse_6130456_4401467.html"},"headline":"A 36\u00a0500\u00a0euros par an, les salaires des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s des grandes \u00e9coles repartent \u00e0 la hausse","dateCreated":"2022-06-15T15:53:44+02:00","datePublished":"2022-06-15T15:53:44+02:00","dateModified":"2022-06-15T16:35:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Grandes \u00e9coles"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Jeunes dipl\u00f4m\u00e9s","\u00c9tudes sup","Grandes \u00e9coles","M Campus"],"description":"Les dipl\u00f4m\u00e9s 2021 des \u00e9coles de commerce et d\u2019ing\u00e9nieurs se sont ins\u00e9r\u00e9s dans de meilleures conditions que la promotion pr\u00e9c\u00e9dente, d\u2019apr\u00e8s l\u2019\u00e9tude de la Conf\u00e9rence des grandes \u00e9coles, publi\u00e9e mercredi 15\u00a0juin. D\u2019importantes diff\u00e9rences entre hommes et femmes persistent.","author":[{"@type":"Person","name":"Jessica Gourdon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/10/02/452/0/5427/2713/1342/671/60/0/2576425_xoWbYpyzZSZnuaqU8NJrLKaR.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Grandes \u00e9coles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/concours/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/15/19-15">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Selon nos informations, cet avocat corse est suspecté d’avoir outrepassé son rôle de conseil dans une affaire de blanchiment de fonds.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Justice             Affaire du Petit Bar : Pascal Garbarini, avocat historique de la bande corse, mis en examen pour « association de malfaiteurs »      Selon nos informations, cet avocat corse est suspecté d’avoir outrepassé son rôle de conseil dans une affaire de blanchiment de fonds.          Par Yves Bordenave         Publié aujourd’hui à 10h17, mis à jour à 15h26    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Entendu mardi 14 juin par les juges de la juridiction interrégionale spécialisée (JIRS) de Marseille, l’avocat pénaliste parisien Pascal Garbarini a été mis en examen pour « association de malfaiteurs », selon une information du Monde, confirmée par le parquet de Marseille. Avocat historique de la bande dite du Petit Bar – une équipe de malfrats ajacciens qui depuis le début des années 2000 s’est imposée dans le milieu criminel d’Ajaccio et de sa région –, Me Garbarini avait été placé en garde à vue le 12 mai à la section de recherche de la gendarmerie de Corse. Il en était ressorti libre à l’issue d’une dizaine d’heures d’interrogatoire avec une convocation à comparaître devant les juges.          Ce dossier concerne également une affaire de blanchiment dans laquelle Me Garbarini est placé sous le statut de témoin assisté. Dans un autre dossier criminel, plusieurs membres de cette bande, dont son chef présumé Jacques Santoni, sont renvoyés devant les assises pour l’assassinat de l’avocat Antoine Sollacaro en octobre 2012 à Ajaccio.          Agé de 58 ans, Me Garbarini est connu pour avoir été au cours des années 1990, l’un des avocats nationalistes insulaires les plus en vue, après avoir lui-même pris part au combat indépendantiste. Inscrit au barreau de Paris depuis trente-deux ans, il a notamment défendu Yvan Colonna, condamné en 2011 à la perpétuité pour l’assassinat du préfet Claude Erignac, et mort en mars des suites d’une agression commise par un codétenu à la centrale d’Arles (Bouches-du-Rhône).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Yvan Colonna, des rêves d’indépendance corse à l’assassinat du préfet Erignac                 Une seule réponse sur 800 questions          L’avocat a été placé sous contrôle judiciaire avec interdiction de rencontrer plusieurs personnes suspectées d’appartenir à la bande du Petit Bar, également mises en cause dans ce même dossier. Parmi elles, figure son client Jacques Santoni, 44 ans, qui avait été placé en détention provisoire en janvier 2021, puis libéré en septembre 2021 en raison de son état de santé jugé incompatible avec la détention.                           Lire l’épisode :  Article réservé à nos abonnés  Jacques Santoni, le cerveau de la Corse-du-Sud                 Ce malfrat, lourdement paralysé à la suite d’un accident de moto survenu en 2003, a été entendu par les juges de la JIRS de Marseille, le 22 mars. Soumis aux questions des magistrats, il a opposé son droit au silence, ne consentant qu’une seule réponse aux 800 questions qui lui furent alors posées : celle sur sa relation avec son avocat. « Me Garbarini fait son travail et n’est en aucun cas dans la moindre confidence de quoi que ce soit d’illégal, avait-il martelé, avant de conclure : Est-ce que moi, j’ai une tête à mettre mon avocat dans l’embarras ? »        Il vous reste 40.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/15/l-avocat-pascal-garbarini-mis-en-examen-pour-association-de-malfaiteurs_6130389_3224.html"},"headline":"Affaire du Petit Bar\u00a0: Pascal Garbarini, avocat historique de la bande corse, mis en examen pour \u00ab\u00a0association de malfaiteurs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-15T10:17:02+02:00","datePublished":"2022-06-15T10:17:02+02:00","dateModified":"2022-06-15T15:26:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Corse","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Selon nos informations, cet avocat corse est suspect\u00e9 d\u2019avoir outrepass\u00e9 son r\u00f4le de conseil dans une affaire de blanchiment de fonds.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Bordenave"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/387/0/3636/1818/1342/671/60/0/073f059_1655280707635-000-par3338863.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-16">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le gouvernement britannique s’est dit « déçu » de cette action légale après ces procédures, qui concernent notamment le non-respect de contrôles de marchandises.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Brexit             Après la révision unilatérale du statut post-Brexit de l’Irlande du Nord, l’UE lance plusieurs procédures contre la Grande-Bretagne      Le gouvernement britannique s’est dit « déçu » de cette action légale après ces procédures, qui concernent notamment le non-respect de contrôles de marchandises.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h19, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       « Agir de façon unilatérale n’est pas constructif. Violer des accords internationaux n’est pas acceptable », a déclaré Maros Sefcovic, vice-président de la Commission européenne, lors d’une conférence de presse, à Bruxelles, le 15 juin 2022.  JOHN THYS / AFP                 La Commission européenne avait prévenu. Après le lancement d’une révision unilatérale du statut post-Brexit de l’Irlande du Nord, l’exécutif européen a annoncé, mercredi 15 juin, le lancement contre Londres de deux nouvelles procédures pour non-respect de contrôles de marchandises et la relance d’une troisième procédure pouvant conduire à un recours devant la justice européenne, et donc à des sanctions ou des astreintes financières.            « Le but de ces procédures » est de contraindre la Grande-Bretagne « à se conformer au protocole nord-irlandais », conclu dans le cadre du traité de Brexit, a expliqué lors d’une conférence de presse Maros Sefcovic, le commissaire chargé de l’accord post-Brexit. « Agir de façon unilatérale n’est pas constructif. Violer des accords internationaux n’est pas acceptable », a-t-il affirmé.              Le gouvernement britannique n’a pas tardé à réagir à cette annonce. « Nous sommes déçus que l’UE ait lancé cette action légale », a déclaré mercredi aux journalistes le porte-parole du premier ministre, Boris Johnson, défendant la décision de Londres par l’échec des négociations faisant suite aux propositions de Bruxelles qui représentaient, selon lui, « des retours en arrière ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Révision du statut de l’Irlande du Nord : Londres prend le risque d’une crise profonde avec Bruxelles                   Protéger le marché européen            Le gouvernement britannique a présenté lundi au Parlement son projet de loi, qui remet en cause le statut post-Brexit de l’Irlande du Nord, après avoir réclamé pendant des mois une révision du protocole, ce que les Européens refusent, concédant seulement des aménagements.            Le protocole vise à protéger le marché unique européen après le Brexit sans provoquer le retour d’une démarcation physique entre la province britannique et la République d’Irlande, membre de l’Union européenne, ce qui pourrait remettre en cause les accords de paix irlandais.             

<article-nb="2022/06/15/19-17">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Google, Amazon ou Facebook ont proposé des adaptations de leurs pratiques dans le cadre d’enquêtes lancées par des autorités de la concurrence.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Économie              Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions      Les multinationales ont proposé des adaptations de leurs pratiques dans le cadre d’enquêtes lancées par plusieurs autorités de la concurrence.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 18h07, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Négocier plutôt que se battre pied à pied. C’est ce que tente de faire Google dans l’enquête ouverte par la Commission européenne sur ses pratiques de publicité en ligne, jugées anticoncurrentielles. Le géant américain a proposé à Bruxelles de permettre à d’autres intermédiaires de proposer aux annonceurs de placer des publicités sur sa plate-forme de vidéos YouTube, a rapporté l’agence Reuters, lundi 13 juin. L’obligation de passer par les outils de Google pour afficher sur YouTube est justement l’un des reproches que soulève la commissaire à la concurrence, Margrethe Vestager.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Publicité en ligne : pour Google, un nouveau front s’ouvre à Bruxelles                 Ce cas illustre une tendance : ces derniers mois, les Gafam (Google, Amazon, Facebook, Apple et Microsoft) ont eu davantage recours aux « engagements ». Ces propositions formulées par l’entreprise visent à trouver un compromis avec les autorités de la concurrence. Leur but : raccourcir l’enquête et obtenir une peine réduite.          Dans cet esprit, Amazon cherche un « accord » pour clore les enquêtes ouvertes en 2019 par Bruxelles sur son utilisation des données, selon l’agence Reuters et le site Politico. Accusé d’utiliser les informations de sa place de marché pour favoriser ses propres produits et clients, le leader mondial de la vente en ligne aurait proposé de partager des données avec l’ensemble des vendeurs. Amazon serait aussi prêt à afficher une seconde offre, d’un commerçant concurrent, quand l’un de ses propres produits est sélectionné dans la Buy Box, censée présenter la proposition la plus avantageuse.                           Lire aussi :  Amazon, accusé d’avoir enfreint les règles européennes de concurrence, visé par deux enquêtes de Bruxelles                 Ces concessions doivent encore être acceptées par les autorités. Les négociations, secrètes, prendront plusieurs mois. Contactés, ni Amazon ni la Commission européenne ne font de commentaires.          C’est chez Google que la volonté affichée de collaborer est la plus évidente. Le leader mondial de la recherche en ligne cite en exemple Privacy Sandbox, l’outil de ciblage publicitaire qui doit remplacer les cookies d’ici à 2023 : visée à ce sujet par une enquête de l’Autorité de la concurrence britannique, l’entreprise a proposé – et fait valider, en février, après modification – des mesures pour traiter équitablement les autres acteurs.          Une tactique pragmatique          En juin 2021, le groupe était déjà « entré en transaction », « sans contester les faits », dans une enquête sur la publicité en ligne, s’était félicitée l’Autorité de la concurrence française – qui avait tout de même assorti les concessions d’une amende de 220 millions d’euros. Le moteur de recherche a aussi proposé des « engagements » à l’autorité dans l’affaire l’opposant à des éditeurs de presse sur le droit voisin rémunérant les extraits d’articles.        Il vous reste 42.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/15/sous-pression-des-regulateurs-les-geants-du-numerique-proposent-des-concessions_6130485_3234.html"},"headline":"Sous pression des r\u00e9gulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions","dateCreated":"2022-06-15T18:07:51+02:00","datePublished":"2022-06-15T18:07:51+02:00","dateModified":"2022-06-15T18:56:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","High tech"],"keywords":["R\u00e9seaux sociaux","Pixels","Vie en ligne","High tech","Entreprises","Microsoft","Apple","Facebook","Amazon","Google","\u00c9conomie"],"description":"Les multinationales ont propos\u00e9 des adaptations de leurs pratiques dans le cadre d\u2019enqu\u00eates lanc\u00e9es par plusieurs autorit\u00e9s de la concurrence.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/620/0/5524/2762/1342/671/60/0/df81d28_1655307829610-000-8xc7vp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"High tech","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises-high-tech/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-18">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Accusés d’avoir escroqué l’instance mondiale du football en obtenant un paiement injustifié, le Français de 66 ans et le Suisse de 86 ans encourent, en principe, cinq ans d’emprisonnement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       FIFA             Procès Michel Platini - Sepp Blatter : prison avec sursis requise contre  les anciens dirigeants, accusés d’avoir escroqué la FIFA      Accusés d’avoir escroqué l’instance mondiale du football en obtenant un paiement injustifié, le Français de 66 ans et le Suisse de 86 ans encourent, en principe, cinq ans d’emprisonnement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h55, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sepp Blatter et Michel Platini à Zurich, en Suisse, le 29 mai 2015. Les deux hommes, autrefois parmi les plus puissants des instances du football, comparaissent mercredi devant un tribunal pénal pour un procès appelé à durer onze jours.  PATRICK B. KRAEMER / AP                 Un an et huit mois de prison avec sursis contre Michel Platini et Sepp Blatter. Le parquet suisse a fait part de ses réquisitions à l’encontre des deux hommes, accusés d’avoir escroqué la FIFA, instance mondiale du football, en obtenant un paiement injustifié.            Implacable sur la « tromperie » prêtée aux accusés, le procureur Thomas Hildbrand s’est néanmoins abstenu de réclamer une peine ferme. En principe, les anciens dirigeants – fixés sur leur sort le 8 juillet – encourent cinq ans d’emprisonnement.              Cinq heures durant, devant le Tribunal pénal fédéral de Bellinzone (Sud-Est), le procureur s’est efforcé de démêler l’affaire à tiroirs qui a brisé en 2015 la carrière des anciens alliés au moment où Platini, alors président de l’UEFA, paraissait idéalement placé pour succéder à Blatter à la tête de la FIFA.            « Seul compte leur comportement au regard du droit pénal », a d’emblée rappelé M. Hildbrand. En laissant ainsi hors champ toute dimension politique, il s’est concentré sur les 2 millions de francs suisses (1,8 million d’euros) accordés en 2011 par la FIFA à Michel Platini, avec l’aval de Sepp Blatter. Peu importe donc que ce dossier n’ait resurgi qu’en 2015 et propulsé à la tête du football mondial l’inattendu Gianni Infantino, bras droit de Michel Platini à l’UEFA, visé depuis 2020 par une procédure distincte pour trois rencontres secrètes avec le parquet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Procès Platini-Blatter : les deux anciens dirigeants du football unis dans leurs défenses                   Blatter le « caméléon »            Entendus jeudi dernier par le tribunal, le Français de 66 ans et le Suisse de 86 ans assurent avoir « oralement » décidé que Platini toucherait 1 million de francs suisses par an pour conseiller Blatter entre 1998 et 2002, juste après l’avoir aidé à accéder à la tête de la FIFA.              Mais cet accord conclu sans témoins, contraire « aux usages commerciaux » et jamais provisionné dans les comptes de l’organisation, a été inventé après coup pour justifier la facture présentée en 2011 par le triple Ballon d’or, a répliqué mercredi le procureur Thomas Hildbrand.            Pour lui, le travail de Platini a été intégralement couvert par un contrat d’août 1999 prévoyant 300 000 francs suisses annuels, là où les deux hommes prétendent s’être mis d’accord pour verser « le reste plus tard », lorsque les finances de la FIFA le permettraient. Invraisemblable, a balayé le magistrat : même si l’instance avait payé 1 million de francs suisses à Platini dès 1999, elle aurait encore eu « plus de 21 millions de francs de trésorerie », des réserves montées à 327 millions en 2002.            Or Sepp Blatter, entré en 1975 à la FIFA, « avait une connaissance parfaite » de sa solvabilité. « Quand un caméléon se sent menacé, il change de couleur : Blatter fait la même chose », a lancé Thomas Hildbrand, pour qui « il n’existe aucune raison pour laquelle la FIFA » aurait dû différer le paiement.            L’ombre de la corruption            Incohérence supplémentaire aux yeux du parquet, Platini a fini par réclamer début 2011 500 000 francs annuels pour cette période, plutôt que 700 000, en expliquant après coup n’avoir jamais vérifié la somme qui lui avait été initialement versée.              « Est-ce seulement au moment de la facture à la FIFA qu’il aurait perdu ses capacités mathématiques ? », a feint de s’interroger le magistrat, rappelant que le Français avait « passé sans problème un test de calcul » pendant son interrogatoire.            Thomas Hildbrand a aussi souligné que Jérôme Valcke, secrétaire général de la FIFA en 2011, avait dit aux enquêteurs que Platini avait d’abord demandé 4 millions de francs, avant d’établir une facture deux fois moins élevée. « Si vous passez de 4 à 2, c’est qu’il y a eu négociation, entente entre les parties », a avancé le magistrat, faisant de cette somme la contrepartie « d’un service personnel » de Platini à Blatter. Mais lequel, alors qu’aucun mobile ne figure dans l’acte d’accusation ?            Prudemment, le procureur a évoqué le soutien du Français et du comité exécutif de l’UEFA à la réélection de Blatter à un quatrième mandat, fin mai 2011. « La question de savoir si ce paiement est en relation avec l’élection doit rester ouverte, en l’absence de preuve convaincante », a reconnu Thomas Hildbrand, laissant planer dans le prétoire l’ombre de la corruption.              Entamé mercredi dernier, le procès doit se poursuivre jusqu’au 22 juin avec les plaidoiries de la FIFA, partie civile, puis de la défense.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Procès Platini-Blatter : les deux anciens dirigeants du football unis dans leurs défenses                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/15/prison-avec-sursis-requise-contre-michel-platini-et-sepp-blatter_6130457_3242.html"},"headline":"Proc\u00e8s Michel Platini - Sepp Blatter\u00a0: prison avec sursis requise contre  les anciens dirigeants, accus\u00e9s d\u2019avoir escroqu\u00e9 la FIFA","dateCreated":"2022-06-15T15:55:22+02:00","datePublished":"2022-06-15T15:55:22+02:00","dateModified":"2022-06-15T18:02:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"Accus\u00e9s d\u2019avoir escroqu\u00e9 l\u2019instance mondiale du football en obtenant un paiement injustifi\u00e9, le Fran\u00e7ais de 66\u00a0ans et le Suisse de 86\u00a0ans encourent, en principe, cinq ans d\u2019emprisonnement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/249/0/2748/1374/1342/671/60/0/6f7cb85_b166771d618e4573b040060c5c08bedd-b166771d618e4573b040060c5c08bedd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       

       
  
