<FILE-date="2022/06/15/19">

<article-nb="2022/06/15/19-1">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Les violences de l’an dernier ont mis à nu les discriminations que subissent les Palestiniens citoyens d’Israël, dans un Etat qui, selon eux, nie leur existence.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Israël/Palestine             Dans les villes judéo-arabes d’Israël, « la prochaine explosion n’est qu’une question de temps »      Les violences de l’an dernier ont mis à nu les discriminations que subissent les Palestiniens citoyens d’Israël, dans un Etat qui, selon eux, nie leur existence.          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un homme passe devant des voitures incendiées après une nuit de violence entre des manifestants arabes israéliens et la police dans la ville de Lod, au centre d’Israël, mardi 11 mai 2021.  HEIDI LEVINE / AP               Dans les faubourgs aux immeubles défraîchis de Lod, plantés dans les plaines du centre d’Israël, rares sont les passants qui ont envie de parler. Une des traces, sans doute, des traumatismes de mai de 2021 : la ville, où Juifs et Arabes vivaient alors côte à côte, sans vraiment se mélanger, a explosé du jour au lendemain. Deux habitants ont été tués lors des émeutes qui ont opposé les deux communautés. Les scènes de lynchage, de vandalisation de lieux de culte et de saccage de magasins ont rapidement essaimé dans les autres villes dites « mixtes » d’Israël. Alors en guerre contre Gaza, l’Etat hébreu a vu un autre front s’ouvrir, à l’intérieur de ses frontières, entre ses citoyens.          Un an plus tard, à Lod, « l’ambiance est pourrie », résume un commerçant. Dans le quartier de Ramat Eshkol, épicentre des violences de l’an dernier, il attend le chaland avec deux amis. Aucun ne veut donner son nom. Ils font partie des 20 % de citoyens palestiniens d’Israël, descendants de ceux qui sont restés lors de la Nakba (« catastrophe »), l’exode forcé de 700 000 Palestiniens à la création de l’Etat hébreu en 1948. « C’est simple, on vit sous occupation. On est victimes de racisme, tout le temps, lâche finalement l’un d’eux, la quarantaine au visage rond. Je suis arabe, palestinien, israélien. Ils veulent qu’on oublie qui on est, depuis 1948, mais on n’oublie pas. On vit dans ce pays, alors on va résister ici. »          Ambiance nauséabonde          Les trois hommes accusent le maire de Lod, Yair Revivo, membre du Likoud, la formation de droite de l’ancien premier ministre Benyamin Nétanyahou, d’alimenter cette ambiance nauséabonde. L’édile est connu pour ses politiques d’exclusion à l’égard de ses administrés palestiniens, qui représentent le tiers des 80 000 habitants. L’an dernier, face aux violences, il a demandé le renfort des gardes-frontières, normalement postés en Cisjordanie occupée. Il a aussi appelé à la rescousse des groupes de volontaires juifs, issus pour la plupart du mouvement des colons, qui ont patrouillé armés dans les rues.                           Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  A Lod, épicentre des émeutes en Israël                 « N’importe qui aurait pu prédire ce qui s’est passé en mai, note le chercheur israélien Haim Yacobi, architecte, professeur au University College de Londres. Les Palestiniens de Lod sont doublement exclus : en tant qu’habitants arabes de la ville et en tant que citoyens palestiniens d’Israël. C’est le résultat de politiques qui ont leurs racines dans le caractère colonial d’Israël. » Quand l’universitaire entame ses recherches sur la ville, en 2000, lors de la deuxième Intifada, personne ou presque ne manifeste. Les résidents palestiniens veulent montrer qu’ils sont citoyens d’Israël, essayer d’obtenir des changements de l’intérieur.        Il vous reste 76.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/15/dans-les-villes-judeo-arabes-d-israel-la-prochaine-explosion-n-est-qu-une-question-de-temps_6130483_3210.html"},"headline":"Dans les villes jud\u00e9o-arabes d\u2019Isra\u00ebl, \u00ab\u00a0la prochaine explosion n\u2019est qu\u2019une question de temps\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-15T18:00:14+02:00","datePublished":"2022-06-15T18:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Les violences de l\u2019an dernier ont mis \u00e0 nu les discriminations que subissent les Palestiniens citoyens d\u2019Isra\u00ebl, dans un Etat qui, selon eux, nie leur existence.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/1058/0/6350/3175/1342/671/60/0/c24b4ae_1655225222966-ap21131290538495.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-2">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Face à l’envolée des taux obligataires et le risque d’une nouvelle crise de la zone euro, l’institut de Francfort a annoncé un nouvel outil d’intervention. Mais sans donner de détails.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Union européenne             La BCE intervient d’urgence pour calmer les tensions en zone euro      Face à l’envolée des taux obligataires et le risque d’une nouvelle crise de la zone euro, l’institut de Francfort a annoncé un nouvel outil d’intervention. Mais sans donner de détails.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h10, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Une décennie après la crise de la zone euro, est-ce le retour de l’urgence pour la monnaie unique ? A l’issue de cinq jours de fortes tensions sur les marchés financiers, avec des taux d’intérêt qui se sont envolés, la Banque centrale européenne (BCE) a décidé d’intervenir, mercredi 15 juin. De façon très inhabituelle, elle a réuni d’urgence son conseil des gouverneurs. Un tel rendez-vous au pied levé n’était pas arrivé depuis la panique financière du début de la pandémie de Covid-19, en mars 2020. Sans donner de détails, la BCE a annoncé la mise à l’étude immédiate d’un nouvel « instrument anti-fragmentation ».          La « fragmentation » en question, dans le jargon de la politique monétaire, est l’écart grandissant entre les taux d’emprunt de l’Allemagne, pays jugé le plus sûr financièrement, et ceux des pays périphériques, au premier rang desquels se trouve l’Italie. Le risque est de voir l’union monétaire se morceler.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, une remontée des taux spectaculaire                 La tension, qui a commencé à bas bruit en décembre 2021, s’est brusquement renforcée ces dernières semaines. Le taux obligataire italien à dix ans, qui était de 3 % début juin, est passé à 4,3 %, mardi 14 juin. Son écart avec le taux allemand a, quant à lui, bondi de 0,9 point en décembre 2021 à 2,5 points mardi. En France, le taux d’emprunt a crû de 0 % il y a six mois à 2,4 % mardi.          Cette envolée a été exacerbée quand la BCE a annoncé, jeudi 9 juin, qu’elle allait augmenter son taux de dépôt, actuellement de – 0,5 %, à deux reprises, en juillet et septembre, avant de probablement poursuivre cette remontée d’ici à la fin de 2022. Dans le même temps, Christine Lagarde, sa présidente, a déçu les attentes des marchés : elle a fait savoir que le conseil des gouverneurs avait à peine débattu de la question de la fragmentation.          Attaques des marchés          Cette victoire des « faucons », surnom donné aux tenants d’une politique monétaire plus stricte, a ouvert la porte à la spéculation contre la zone euro. « On n’est pas du tout dans la situation de 2012 [pendant la crise de la zone euro]. On sait que la BCE finira par agir, mais je suis surpris qu’elle laisse faire les choses aussi longtemps », estimait mardi Andrew Kenningham, de Capital Economics.          L’objectif de la réunion de mercredi était donc de couper court à ces attaques des marchés. Dans son communiqué, la BCE commence par redire son engagement à défendre la zone euro : « Depuis le début du processus de normalisation graduelle de la politique [monétaire], en décembre 2021, le conseil des gouverneurs s’est engagé à agir contre la résurgence des risques de fragmentation. »        Il vous reste 56.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/15/la-bce-intervient-d-urgence-pour-calmer-les-tensions-en-zone-euro_6130474_3234.html"},"headline":"La BCE intervient d\u2019urgence pour calmer les tensions en zone euro","dateCreated":"2022-06-15T17:10:04+02:00","datePublished":"2022-06-15T17:10:04+02:00","dateModified":"2022-06-15T18:02:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Face \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des taux obligataires et le risque d\u2019une nouvelle crise de la zone euro, l\u2019institut de Francfort a annonc\u00e9 un nouvel outil d\u2019intervention. Mais sans donner de d\u00e9tails.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/480/0/5661/2830/1342/671/60/0/d8a1539_f167ac16dcad4cfc967a9ca566a348db-f167ac16dcad4cfc967a9ca566a348db-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-3">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Depuis l’invasion du pays, le 24 février, le président ukrainien a mis en place, à Kiev, un véritable système de résistance à l’occupant, fondé autant sur la communication et la technologie que sur la débrouille.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                 
<article-nb="2022/06/15/19-4">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Pyongyang disposerait de 20 têtes nucléaires, selon l’Institut international de recherche sur la paix de Stockholm. Davantage, selon d’autres estimations.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Corée du Nord             La Corée du Nord poursuit le renforcement de son arsenal balistique et nucléaire      Pyongyang disposerait de 20 têtes nucléaires, selon l’Institut international de recherche sur la paix de Stockholm. Davantage, selon d’autres estimations.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h52, mis à jour à 17h32    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Des pays dotés de l’arme nucléaire (Russie, Etats-Unis, Chine, France, Royaume-Uni, Inde, Pakistan, Israël), la Corée du Nord est celui dont les capacités sont les plus mal connues. Selon les estimations, publiées le 13 juin dans son rapport annuel, de l’Institut international de recherche sur la paix de Stockholm (Sipri), la République populaire démocratique de Corée (RPDC) disposerait de 20 têtes nucléaires et détiendrait suffisamment de matière fissile pour faire passer ce nombre à 45 voire à 55. A titre de comparaison, la Russie, première puissance nucléaire mondiale, en compte 5 977, devançant les Etats-Unis (5 428), la Chine (350) et la France (290).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Corée du Nord renoue avec sa politique de défi                 Le nombre des têtes détenues par la RPDC, selon le Sipri, est inférieur à celui retenu par l’Arms Control Association, à Washington, qui faisait état dans un rapport de janvier de 40 à 50 têtes et d’une capacité de production de six à sept têtes supplémentaires par an. Les estimations de la RAND Corporation, institution de recherche et développement conseillant l’armée américaine, sont en revanche supérieures : la RPDC aurait déjà eu de 67 à 116 bombes nucléaires en 2020 et leur nombre pourrait passer à 150 voire à 242 en 2027. Le Centre d’études sur l’énergie et la sécurité de Moscou estime pour sa part qu’en 2020 la RPDC avait suffisamment de matière fissile pour fabriquer de 13 à 47 têtes nucléaires… Ces estimations, qui ont essentiellement pour sources les services de renseignement, varient en fonction des méthodes de calcul et des approximations du degré d’avancement de la technologie nucléaire de la RPDC. Et elles laissent planer l’incertitude sur ses capacités.          Selon les renseignements américain et sud-coréen, Pyongyang serait en tout cas sur le point de procéder à un septième essai nucléaire. Attendu lors de la visite du président Joe Biden à Séoul en mai, il n’a pas eu lieu mais serait imminent. « La Corée du Nord a terminé les préparatifs pour un nouvel essai nucléaire et je pense qu’il ne manque plus qu’une décision politique », a déclaré, le 13 juin, le ministre sud-coréen des affaires étrangères, Park Jin. Washington a annoncé une riposte « rapide » sans en préciser la nature.          Veto chinois et russe          La Chine et la Russie ont mis leur veto, le 26 mai, à une résolution proposée par les Etats-Unis visant à renforcer les sanctions à l’encontre de la RPDC pour ses tirs de missiles. Mais il n’est pas certain qu’il en irait de même pour un essai nucléaire : le 9 juin, l’ambassadeur chinois aux Nations unies a déclaré que Pékin ne souhaitait pas voir la Corée du Nord procéder à un nouvel essai, et que le veto de la Chine à la résolution américaine visait justement à éviter cette éventualité. La trentaine de tirs de missiles balistiques effectués au cours des six derniers mois témoigne de l’avancée technologique de Pyongyang en ce domaine.        Il vous reste 47.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/15/la-coree-du-nord-poursuit-le-renforcement-de-son-arsenal-balistique-et-nucleaire_6130467_3210.html"},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord poursuit le renforcement de son arsenal balistique et nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-06-15T16:52:24+02:00","datePublished":"2022-06-15T16:52:24+02:00","dateModified":"2022-06-15T17:32:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Pyongyang disposerait de 20 t\u00eates nucl\u00e9aires, selon l\u2019Institut international de recherche sur la paix de Stockholm. Davantage, selon d\u2019autres estimations.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/606/0/6112/3056/1342/671/60/0/5419b0a_1655213682054-383381.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-5">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ L’auteur israélien, farouche adversaire de l’enfermement identitaire, laisse des recueils de nouvelles et douze romans, dont « Rétrospective », salué par le prix Médicis étranger en 2012. Il est décédé le 14 juin, à l’âge de 85 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Disparitions       Livres             Disparition d’Avraham B. Yehoshua, un écrivain à la voix singulière engagé dans le camp de la paix      L’auteur israélien, farouche adversaire de l’enfermement identitaire, laisse des recueils de nouvelles et douze romans, dont « Rétrospective », salué par le prix Médicis étranger en 2012. Il est décédé le 14 juin, à l’âge de 85 ans.          Par Nicolas Weill         Publié aujourd’hui à 15h25    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Avraham B. Yehoshua, le 15 mai 2015.  YANNICK COUPANNEC / LEEMANGE VIA AFP               L’écrivain israélien Avraham B. Yehoshua est mort à Tel-Aviv, en Israël, mardi 14 juin. Il avait 85 ans. Tous ceux qui ont approché l’homme en conserveront l’image d’un être généreux, optimiste, curieux de tout, observateur et voyageur passionné. A rebours de bien des écrivains de son pays, parfois campés dans une posture de précepteur ou d’avertisseur d’incendie, et bien qu’engagé corps et âme dans le camp de la paix avec son ami de toujours, le romancier Amos Oz (1939-2018), il savait rire, sourire et même apparaître dans ses récits sur un mode ironique, comme le ventripotent réalisateur de Rétrospective (Grasset, 2012), qui lui a valu le prix Médicis étranger la même année.                            Lire aussi   Avraham B. Yehoshua, vieil homme ému                 Pour A. B. Yehoshua d’ailleurs, l’implication dans la politique allait de soi puisqu’il persistait à prendre la littérature comme un champ d’expérience éthique, ce qu’il développe dans un essai, Comment construire un code moral sur un vieux sac de supermarché (L’Eclat, 2004). Voir les jeunes auteurs israéliens déserter la parole publique ne l’en agaçait que plus. Ses fictions à lui bruissent des événements qui ont entouré sinon conditionné l’écriture, que ce soit la guerre du Kippour (1973) pour L’Amant (Calmann-Lévy, 1977), son premier roman, publié à l’âge de 40 ans, les attentats et leurs victimes au bas de l’échelle avec Le Responsable des ressources humaines (Calmann-Lévy, 2005), ou les ravages de la colonisation, dans l’un de ses derniers ouvrages, Le Tunnel (Grasset, 2019).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec « Le Tunnel », Avraham B. Yehoshua invite à la réconciliation                 Pour autant, l’art de Yehoshua dépasse les limites du roman à thèse. Il a excellé à bâtir des intrigues aux ressorts complexes ou de vastes fresques historiques ou sociales qui ont incité certains critiques à voir en lui une sorte de « Balzac israélien ». Tel est le cas de Monsieur Mani (Calmann-Lévy, 1994), son œuvre la plus accomplie, à ses propres yeux.          Cette comparaison balzacienne a au moins l’avantage de rappeler l’attachement à l’Europe et à la France d’un auteur qui maîtrise parfaitement notre langue et a passé plusieurs années (de 1963 à 1967) à Paris en tant que shalia’h (délégué israélien) à l’Union mondiale des étudiants juifs. Il s’y rend aussi à l’instigation de sa femme, la psychanalyste Rivka Yehoshua (« Ika »), mère de leurs trois enfants, qui a partagé son existence en compagne et en « amie » disait-il, de 1960 jusqu’à la mort de celle-ci, en 2016.          A l’instar de son contemporain l’historien Zeev Sternhell (1935-2020), Yehoshua a cherché son inspiration plutôt en Europe et en France qu’outre-Atlantique. Le Vieux Continent attire alors les futurs écrivains israéliens qui, comme lui, composent la « génération de l’Etat ». Formée dans les années 1950, celle-ci entend rompre avec le style idéologique, l’« homme nouveau » sioniste et le symbolisme teinté de surréalisme propre aux aînés de la « génération de 1948 » (date de l’indépendance d’Israël).        Il vous reste 57.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/06/15/disparition-d-avraham-b-yehoshua-un-ecrivain-a-la-voix-singuliere-engage-dans-le-camp-de-la-paix_6130453_3382.html"},"headline":"Disparition d\u2019Avraham B. Yehoshua, un \u00e9crivain \u00e0 la voix singuli\u00e8re\u00a0engag\u00e9 dans le camp de la paix","dateCreated":"2022-06-15T15:25:02+02:00","datePublished":"2022-06-15T15:25:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Livres"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl","Culture","Livres","Disparitions"],"description":"L\u2019auteur isra\u00e9lien, farouche adversaire de l\u2019enfermement identitaire, laisse des recueils de nouvelles et douze romans, dont \u00ab\u00a0R\u00e9trospective\u00a0\u00bb, salu\u00e9 par le prix M\u00e9dicis \u00e9tranger en\u00a02012. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 14\u00a0juin, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 85\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Weill"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/1106/0/4252/2126/1342/671/60/0/72c0c81_1655299030374-054-yan0464.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-6">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La hausse des prix dans cet Etat balte de la zone euro atteint 20 %. Un faible coût à payer pour faire face à la guerre, selon les habitants, mais de quoi provoquer de sérieuses difficultés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Estonie             Entre menace russe et vague inflationniste, la résistance de l’Estonie      La hausse des prix dans cet Etat balte de la zone euro atteint 20 %. Un faible coût à payer pour faire face à la guerre, selon les habitants, mais de quoi provoquer de sérieuses difficultés.          Par Eric Albert(Tallinn (Estonie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Manifestation de soutien au peuple ukrainien sur la place de la Liberté, à Tallinn, en Estonie, deux jours après l’offensive russe,  le 26 février 2022.  ALESSANDRO RAMPAZZO/ANADOLU AGENCY VIA AFP               Quel est le meilleur contenant pour fabriquer un cocktail Molotov ? Une bouteille de champagne ou de vin ? Vaut-il mieux du verre plus résistant, ou au contraire qui se brise facilement ? La discussion va bon train à la clôture de la réunion de l’Organisation des femmes volontaires pour la défense de l’Estonie. Les quelque 25 femmes de tous âges réunies au premier étage de ce confortable restaurant situé à Viimsi, en banlieue de la capitale Tallinn, viennent de passer deux heures à préparer leur plan d’évacuation si les troupes russes envahissaient leur pays.          Killu Maidla a déjà scanné les passeports de toute sa famille. En cas d’urgence, son fils aîné a ordre de prendre la voiture avec ses deux frères et sœur pour traverser la frontière vers la Lettonie, au sud. Elle a aussi appris à cuisiner pour une centaine de personnes dans la nature, si une fuite dans les bois s’avérait nécessaire. Son amie a caché chez elle des liasses de billets de banque à emporter en cas d’urgence. Et toutes veulent apprendre à fabriquer des cocktails Molotov. En Estonie, l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes a été un électrochoc. « Si les Russes gagnent (en Ukraine), qui sait quel pays sera le suivant ?, interroge Külli Määr, l’une des participantes. Le territoire que les Russes ont pris en Ukraine les trois premiers jours de l’invasion est plus grand que l’ensemble de notre pays. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Estonie, la France mobilise ses chasseurs alpins pour renforcer le front est de l’OTAN                 L’Estonie, 1,2 million d’habitants et la surface de la Suisse, le plus septentrional des trois pays Baltes, tremble depuis le 24 février. Indépendante depuis 1991 seulement, après avoir été occupée par l’Union soviétique à partir de 1940, elle fait tout pour couper les ponts avec le grand voisin russe depuis trente ans. Elle est membre de l’Union européenne et de l’OTAN depuis 2004, et de la zone euro depuis 2011. Economiquement aussi, elle évite ce qui serait pourtant un marché de 140 millions d’habitants à ses portes : seules 2 % de ses exportations partent en Russie.          « Le prix à payer pour la liberté »          Dans cette charmante banlieue résidentielle, la guerre est prise avec défi. Pourtant, outre les échos politiques, les conséquences économiques se font sentir durement. L’inflation atteignait en mai 20 %, un taux qui semble plus relever d’un pays émergent que d’un membre de la monnaie unique européenne. En un an, les factures d’électricité ont augmenté de 150 %, celles de gaz ont triplé, l’essence a grimpé de 40 %. Tout flambe : l’immobilier a bondi de 63 %, l’alimentaire de 17 %. « Mais ce n’est qu’un petit prix à payer, rétorque Mme Määr. La France et l’Allemagne sont trop attachées à leur confort, alors qu’il faut urgemment arrêter d’acheter du gaz et du pétrole à la Russie. » « C’est le prix à payer pour la liberté », ajoute une autre femme de ce groupe de défense.        Il vous reste 73.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/15/entre-menace-russe-et-vague-inflationniste-la-resistance-de-l-estonie_6130448_3234.html"},"headline":"Entre menace russe et vague inflationniste, la r\u00e9sistance de l\u2019Estonie","dateCreated":"2022-06-15T15:00:23+02:00","datePublished":"2022-06-15T15:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Estonie"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Estonie"],"description":"La hausse des prix dans cet Etat balte de la zone euro atteint 20\u00a0%. Un faible co\u00fbt \u00e0 payer pour faire face \u00e0 la guerre, selon les habitants, mais de quoi provoquer de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Tallinn (Estonie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/708441a_1655223483951-068-aa-26022022-629017.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Estonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/estonie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-7">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La 12e conférence ministérielle de l’Organisation mondiale du commerce, qui se tient à Genève, cherche à sauver cette institution engluée dans la crise de la mondialisation, à rebours des urgences actuelles en matière de justice économique, écologique et sociale, estime, dans une tribune au « Monde », le politiste Cédric Leterme.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       International         « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Tribune        Cédric Leterme  Politiste         La 12e conférence ministérielle de l’Organisation mondiale du commerce, qui se tient à Genève, cherche à sauver cette institution engluée dans la crise de la mondialisation, à rebours des urgences actuelles en matière de justice économique, écologique et sociale, estime, dans une tribune au « Monde », le politiste Cédric Leterme.   Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Pandémie de Covid-19, catastrophes climatiques, guerre en Ukraine… Les crises se suivent et se ressemblent, en mettant à chaque fois en lumière la faillite complète de la mondialisation néolibérale. En effet, quand celle-ci n’est pas directement à l’origine de la crise, elle en aggrave les conséquences, particulièrement pour les populations et régions les plus vulnérables de la planète.          Dans ce contexte, on peut se demander ce qu’il y a à attendre de la douzième conférence ministérielle de l’Organisation mondiale du commerce (OMC), qui se tient jusqu’au 15 juin, à Genève, après deux années de report pour cause de Covid-19.          Efficacité et opacité          Créée en 1994, l’OMC représente, en effet, l’une des institutions-clés de la mondialisation néolibérale. Non seulement parce que ses règles visent d’abord et avant tout à promouvoir la libéralisation commerciale (et les intérêts des multinationales qui en profitent), y compris au détriment de l’environnement, des droits des travailleurs ou encore du droit au développement des pays du Sud.          Mais aussi parce que l’OMC dispose, pour ce faire, d’une structure et d’un fonctionnement aussi efficaces que souvent considérés comme opaques. Son mécanisme de règlement des différends, par exemple, en faisait encore jusqu’à il y a peu une des rares institutions internationales dotées d’un pouvoir de contrainte lui permettant de faire respecter ses décisions. En parallèle, l’institution est aussi réputée pour être particulièrement fermée à la participation de la société civile, même à titre consultatif.                            Lire aussi   L’Organisation mondiale du commerce en état de mort cérébrale                 Et, pourtant, dès 2003, la mécanique s’enraye avec l’échec du « round de Doha », un nouveau cycle de négociations placé sous le signe du « développement », et dont l’objectif avoué était d’essayer de rééquilibrer quelque peu une institution jugée trop favorable aux intérêts des pays riches et de leurs entreprises.          Néanmoins, faute d’accord sur des sujets sensibles comme les échanges agricoles, l’initiative a fait long feu et l’OMC se cantonne essentiellement, depuis lors, à faire respecter les règles commerciales existantes.          Situation insoluble          Mais, désormais, même cette fonction est attaquée. Ironiquement, depuis plusieurs années les Etats-Unis se plaignent de la façon dont la Chine (et d’autres) contournerait les règles de l’OMC, si ce n’est toujours dans la lettre, du moins dans l’esprit. Cela expliquerait en grande partie, selon eux, la montée en puissance de l’économie chinoise et le déclin relatif de la position nord-américaine. Résultat : en attendant les réformes qu’elle appelle de ses vœux, Washington bloque le renouvellement des juges d’appel de l’organe de règlement des différends, qui se retrouve dès lors dans l’impossibilité de fonctionner.        Il vous reste 50.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/15/l-omc-se-cantonne-essentiellement-a-faire-respecter-les-regles-commerciales-existantes_6130446_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019OMC se cantonne essentiellement \u00e0 faire respecter les r\u00e8gles commerciales existantes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-15T15:00:14+02:00","datePublished":"2022-06-15T15:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Chine et OMC : un roman de la mondialisation","Tribunes \u00e9co","Tribunes","\u00c9conomie mondiale","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"La 12e conf\u00e9rence minist\u00e9rielle de l\u2019Organisation mondiale du commerce, qui se tient \u00e0 Gen\u00e8ve, cherche \u00e0 sauver\u00a0cette institution englu\u00e9e dans la crise de la mondialisation, \u00e0 rebours des urgences actuelles en mati\u00e8re de justice \u00e9conomique, \u00e9cologique et sociale, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le politiste C\u00e9dric Leterme.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Leterme","description":"Politiste "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/423/0/4856/2428/1342/671/60/0/991faaf_ea39cd61341f420f8aeb7ccbc1d46a9e-ea39cd61341f420f8aeb7ccbc1d46a9e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-8">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ En visite en Moldavie, le chef de l’Etat a appuyé ce volet de la dissuasion européenne, alors qu’il avait, quelques heures plus tôt, jugé que le moment était venu d’avoir « de nouvelles discussions » avec l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 112ᵉ jour de guerre en Ukraine, mercredi 15 juin.                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :   Laurence Geai/MYOP pour « Le Monde »          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Environ 500 civils dans l’attente d’une évacuation dans l’usine d’Azot de Sievierodonetsk. La Russie a appelé les Ukrainiens à cesser leur « résistance absurde » et a proposé un « couloir humanitaire » pour évacuer les civils mercredi.Depuis la Moldavie, Emmanuel Macron affirme que l’Union européenne continuera d’imposer des sanctions à la Russie. « Alors que les combats en Ukraine se poursuivent, toujours plus violents, nous ne pouvons nous permettre aucune faiblesse ! Notre détermination reste totale », a assuré mercredi sur Twitter le président.Le ministre américain de la défense, Lloyd Austin, a appelé, mercredi, les Occidentaux à « intensifier » les livraisons d’armes à l’Ukraine, lors d’une réunion au siège de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord. La livraison des armes lourdes de l’OTAN « demande du temps », a prévenu le secrétaire général de l’Alliance, Jens Stoltenberg.Face aux députés tchèques, Volodymyr Zelensky a pressé mercredi l’Europe de l’aider davantage. Le président ukrainien a exhorté la République tchèque à contribuer à l’accélération du prochain train de sanctions contre la Russie.Le ministère de la défense russe a annoncé sur sa chaîne Telegram avoir détruit plusieurs dépôts d’équipement militaire des troupes ukrainiennes, dans les régions de Lviv, de Mykolaïv et du Donbass.Gazprom a annoncé mercredi baisser d’encore un tiers ses livraisons de gaz à l’Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant du fait qu’il avait été forcé d’arrêter un équipement de l’allemand Siemens.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. Oksana Mitrofanova : « Depuis le début du conflit, la position de la France a dérouté les Ukrainiens »         Reportage. Emmanuel Macron aux soldats français en Roumanie : « L’Europe de la défense se construit ici »         Factuel. Wikimédia conteste devant la justice russe sa condamnation pour « désinformation »         Analyse. Le gaz africain, une alternative aux importations russes pour les Européens ?         Factuel. « Economie de guerre » : Emmanuel Macron demande une réévaluation de la loi de programmation militaire         Tribune. « Il est urgent d’ouvrir des sillons ferroviaires à travers l’Europe pour exporter le blé ukrainien »                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 112ᵉ jour de guerre en Ukraine, mercredi 15 juin.                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-15T15:59:27+00:00","coverageEndTime":"2022-06-16T03:59:27+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Macron dit que l\u2019UE continuera de sanctionner la Russie pour \u00ab\u00a0rendre i...","description":"En visite en Moldavie, le chef de l\u2019Etat a appuy\u00e9 ce volet de la dissuasion europ\u00e9enne, alors qu\u2019il avait, quelques heures plus t\u00f4t, jug\u00e9 que le moment \u00e9tait venu d\u2019avoir \u00ab\u00a0de nouvelles discussions\u00a0\u00bb avec l\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Macron dit que l’UE continuera de sanctionner la Russie pour « rendre insoutenable le coût de la poursuite de cette agression »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En visite en Moldavie, le chef de l\u2019Etat a appuy\u00e9 ce volet de la dissuasion europ\u00e9enne, alors qu\u2019il avait, quelques heures plus t\u00f4t, jug\u00e9 que le moment \u00e9tait venu d\u2019avoir \u00ab\u00a0de nouvelles discussions\u00a0\u00bb avec l\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/0/0/5650/3770/1342/895/3/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-15T15:59:27+00:00"
,"endDate":"2022-06-16T03:59:27+00:00"
  Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 mercredi une nouvelle aide d\u2019un milliard de dollars en armement \u00e0 l\u2019Ukraine, qui comprend notamment des pi\u00e8ces d\u2019artillerie et des obus suppl\u00e9mentaires, ainsi que des missiles anti-navires, pour un montant total d\u2019un milliard de dollars.          Dans un communiqu\u00e9, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9clare avoir r\u00e9affirm\u00e9 le soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine au cours d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden annonce une nouvelle aide d\u2019un milliard de dollars en armement \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-15T16:56:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T16:36:03+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont impos\u00e9 mercredi des sanctions \u00e0 des nationalistes d\u2019extr\u00eame droite en Russie et en Su\u00e8de, estimant qu\u2019ils repr\u00e9sentaient une menace et que l\u2019un d\u2019eux avait lev\u00e9 des fonds pour l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a ajout\u00e9 \u00e0 sa liste Anton Thulin, un Su\u00e9dois accus\u00e9 de s\u2019\u00eatre rendu \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg pour une formation paramilitaire dispens\u00e9e par l\u2019organisation russe. Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en\u00a02017 \u00e0 de la prison pour avoir plac\u00e9 une bombe pr\u00e8s d\u2019un centre pour r\u00e9fugi\u00e9s en Su\u00e8de et, apr\u00e8s sa lib\u00e9ration, a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 de Pologne o\u00f9 les autorit\u00e9s affirment qu\u2019il voulait poursuivre son entra\u00eenement. \u00ab\u00a0Le gouvernement am\u00e9ricain est toujours profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9 par l\u2019\u00e9volution de la menace extr\u00e9miste violente \u00e0 motivation raciale ou ethnique \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la diplomatie am\u00e9ricaine Ned Price sur Twitter.          Le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain a, de son c\u00f4t\u00e9, gel\u00e9 les \u00e9ventuels avoirs aux Etats-Unis de deux autres membres du Mouvement imp\u00e9rial russe, Stanislav Chevtchouk et Alexandre Joutchkovski, tout en bloquant leur acc\u00e8s au march\u00e9 am\u00e9ricain. Le premier s\u2019est rendu aux Etats-Unis et en Europe pour tenter de rassembler des extr\u00e9mistes de droite, tandis que le second a utilis\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux et des syst\u00e8mes de paiement en ligne pour acheter du mat\u00e9riel militaire pour les troupes russes en Ukraine, a affirm\u00e9 le Tr\u00e9sor dans un communiqu\u00e9. L\u2019organisation avait protest\u00e9 contre sa sanction en\u00a02020, assurant qu\u2019elle ne faisait qu\u2019aider des volontaires se battant aupr\u00e8s des s\u00e9paratistes prorusses en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington sanctionne des nationalistes d\u2019extr\u00eame droite russes et su\u00e9dois","dateModified":"2022-06-15T16:44:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T15:22:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Alors que les combats en Ukraine se poursuivent, toujours plus violents, nous ne pouvons nous permettre aucune faiblesse\u00a0! Notre d\u00e9termination reste totale\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 mercredi sur Twitter le pr\u00e9sident Emmanuel Macron, en d\u00e9placement en Moldavie, le premier pour un chef d\u2019Etat fran\u00e7ais depuis vingt-quatre ans.                Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 Chisinau, le 15 juin 2022. YOAN VALAT \/ AFP           Emmanuel Macron a ensuite list\u00e9 les sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0Rendre insoutenable le co\u00fbt de la poursuite de cette agression pour la Russie, c\u2019est arr\u00eater la guerre sans faire la guerre, a-t-il dit. C\u2019est tout l\u2019objectif des sanctions, d\u2019une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent, que nous [les Europ\u00e9ens] avons impos\u00e9es et que nous continuerons d\u2019imposer. Renforcer la cr\u00e9dibilit\u00e9 de notre dissuasion, c\u2019est faire en sorte que la Russie ne puisse imaginer poursuivre son agression.\u00a0\u00bb          Le chef de l\u2019Etat a affirm\u00e9 que l\u2019UE devait continuer d\u2019\u00ab\u00a0apporter tout [son] soutien aux pays qui subissent les effets de la guerre, la Moldavie en premier lieu\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/ed7e88e_5465011-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis la Moldavie, Emmanuel Macron affirme que l\u2019UE continuera d\u2019imposer des sanctions \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-06-15T15:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T15:09:25+00:00","articleBody":"     En fustigeant des conflits men\u00e9s par des hommes, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a appel\u00e9 mercredi \u00e0 inclure les femmes dans les processus de paix, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0Dans tous ces conflits, nous avons des hommes au pouvoir et des femmes exclues, leurs droits et libert\u00e9s [\u00e9tant] d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment vis\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le chef de l\u2019ONU en \u00e9voquant aussi l\u2019Afghanistan lors de cette session organis\u00e9e par la cheffe de la diplomatie de l\u2019Albanie, Olta Xha\u00e7ka.          En Ukraine, \u00ab\u00a0l\u2019invasion russe a forc\u00e9 des millions de femmes et d\u2019enfants \u00e0 fuir leur pays du jour au lendemain, les exposant \u00e0 un risque \u00e9lev\u00e9 de trafic et d\u2019exploitation de toutes sortes\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9. \u00ab\u00a0Les femmes qui ont choisi de ne pas fuir sont en premi\u00e8re ligne des soins de sant\u00e9 et du soutien social\u00a0\u00bb et il sera \u00ab\u00a0important que les femmes ukrainiennes participent pleinement \u00e0 tous les efforts de m\u00e9diation\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Antonio Guterres.          Dans les conflits dans le monde, \u00ab\u00a0il est essentiel de soutenir les rescap\u00e9es des violences sexuelles ainsi que les militantes et les artisanes de la paix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les faits montrent de plus en plus clairement que la protection des droits des femmes, notamment leur droit \u00e0 une participation \u00e9gale \u00e0 tous les niveaux, est essentielle pour la consolidation et le maintien de la paix\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0La participation des femmes aux activit\u00e9s de m\u00e9diation et \u00e0 la prise de d\u00e9cisions est essentielle au r\u00e8glement des conflits\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Antonio Guterres, en estimant que \u00ab\u00a0leurs analyses sont indispensables pour comprendre la dynamique des conflits et \u00e9laborer des strat\u00e9gies efficaces de pr\u00e9vention et d\u2019intervention\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU appelle \u00e0 inclure les femmes dans les processus de paix","dateModified":"2022-06-15T15:22:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T14:38:25+00:00","articleBody":"     La compagnie gazi\u00e8re Black Sea Oil and Gas (BSOG), bas\u00e9e en Roumanie, a annonc\u00e9 mercredi avoir commenc\u00e9 \u00e0 extraire du gaz en mer Noire, un \u00ab\u00a0moment-cl\u00e9\u00a0\u00bb pour ce pays qui veut s\u2019affranchir du gaz russe. Cette \u00ab\u00a0premi\u00e8re\u00a0\u00bb survient juste apr\u00e8s l\u2019adoption par le Parlement de Bucarest d\u2019une proposition de loi ouvrant la voie \u00e0 l\u2019exploitation des gisements de la zone.          \u00ab\u00a0Nous avons accompli un long et ambitieux voyage avant de pouvoir atteindre ce moment-cl\u00e9\u00a0\u00bb pour la Roumanie, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le PDG de BSOG, Mark Beacom. Selon lui, le lancement de cette exploitation offshore est d\u2019autant plus important que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine voisine par la Russie \u00ab\u00a0mena\u00e7ait la mise en \u0153uvre des op\u00e9rations en mer Noire\u00a0\u00bb.          La compagnie d\u00e9tenue par l\u2019am\u00e9ricain Carlyle International Energy Partners et la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (BERD) pr\u00e9voit d\u2019extraire 500\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz cette ann\u00e9e et un milliard par an \u00e0 partir de 2023, soit \u00ab\u00a010\u00a0% des besoins de gaz\u00a0\u00bb de la Roumanie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Roumanie, d\u00e9but d\u2019extraction de gaz en mer Noire","dateModified":"2022-06-15T14:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T13:53:37+00:00","articleBody":"     Gazprom a annonc\u00e9 mercredi baisser d\u2019encore un tiers ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream, arguant du fait qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 d\u2019arr\u00eater un \u00e9quipement de l\u2019allemand Siemens.          \u00ab\u00a0Gazprom arr\u00eate le fonctionnement d\u2019une autre turbine \u00e0 gaz de Siemens \u00e0 la station de compression Portova\u00efa\u00a0\u00bb, o\u00f9 se fait le remplissage de Nord Stream, et dont la production quotidienne passera jeudi de 100 \u00e0 67\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour, apr\u00e8s une premi\u00e8re baisse de 167 \u00e0 100\u00a0millions de m3 mardi. Cela porte \u00e0 pr\u00e8s de 60\u00a0% la baisse des approvisionnements quotidiens via le gazoduc sous-marin qui relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne par la mer Baltique.          Dans le m\u00eame temps, les livraisons de Gazprom au groupe italien ENI ont diminu\u00e9 de 15\u00a0% pour la journ\u00e9e de mercredi. Si Gazprom a justifi\u00e9 ces baisses par des raisons techniques, Berlin a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi une \u00ab\u00a0d\u00e9cision politique\u00a0\u00bb de Moscou et un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb, dans un contexte de vives tensions avec les pays occidentaux \u00e0 cause du conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit clairement d\u2019une strat\u00e9gie visant \u00e0 perturber et \u00e0 faire grimper les prix\u00a0\u00bb, a critiqu\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie et du climat, Robert Habeck, apr\u00e8s la seconde salve de Gazprom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou r\u00e9duit \u00e0 nouveau, de 33\u00a0%, ses livraisons de gaz par Nord Stream \u00e0 l\u2019Europe","dateModified":"2022-06-15T16:56:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T13:49:58+00:00","articleBody":"     Le ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, Lloyd Austin, a appel\u00e9, mercredi, les Occidentaux \u00e0 \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine pour lui permettre de se d\u00e9fendre contre les forces russes. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est confront\u00e9e \u00e0 un moment charni\u00e8re sur le champ de bataille. Nous devons donc redoubler d\u2019efforts pour qu\u2019elle puisse se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union au si\u00e8ge de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) des pays du \u00ab\u00a0groupe de contact\u00a0\u00bb cr\u00e9\u00e9 par les Etats-Unis pour aider l\u2019Ukraine. Le ministre a \u00e9galement ajout\u00e9\u00a0:           Les Alli\u00e9s fournissent des syst\u00e8mes de lancement de missile Harpoon et des missiles pour renforcer la d\u00e9fense c\u00f4ti\u00e8re de l\u2019Ukraine, et le Royaume-Uni fournit un syst\u00e8me de lance-roquettes multiples M270 et une formation pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 d\u00e9fendre son territoire dans le Donbass. En travaillant ensemble, nous pouvons aider l\u2019Ukraine \u00e0 se d\u00e9fendre contre l\u2019assaut cruel de la Russie et nous pouvons renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00e0 long terme.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, les Occidentaux doivent \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb les livraisons d\u2019a...","dateModified":"2022-06-15T16:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T13:45:13+00:00","articleBody":"     Un soutien mutuel malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, et au risque de crisper les relations entre P\u00e9kin et les Occidentaux. Face \u00e0 la r\u00e9sistance ukrainienne et \u00e0 l\u2019unit\u00e9 des d\u00e9mocraties occidentales, qui ont pris des sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent contre elle, la Russie ne peut compter que sur la puissance chinoise pour \u00e9chapper \u00e0 un isolement \u00e9conomique total.          A plusieurs reprises, les puissances occidentales ont par ailleurs mis en garde P\u00e9kin contre tout soutien au r\u00e9gime du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui permettrait \u00e0 Moscou d\u2019att\u00e9nuer l\u2019impact des sanctions.          \u00ab\u00a0En d\u00e9pit des bouleversements mondiaux, les relations entre la Chine et la Russie ont maintenu une bonne dynamique de d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mercredi M. Xi, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0une coordination strat\u00e9gique plus \u00e9troite\u00a0\u00bb entre P\u00e9kin et Moscou. Le pr\u00e9sident chinois a \u00e9galement expos\u00e9 sa vision pour mettre un terme \u00e0 la guerre en Ukraine. Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, aucun appel entre P\u00e9kin et le pr\u00e9sident Zelensky n\u2019a toutefois \u00e9t\u00e9 rendu public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Xi Jinping r\u00e9affirme son soutien \u00e0 son \u00ab\u00a0vieil ami\u00a0\u00bb Vladimir Poutine","dateModified":"2022-06-15T13:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T13:32:44+00:00","articleBody":"     Les pays de l\u2019OTAN vont fournir davantage d\u2019armes lourdes modernes \u00e0 l\u2019Ukraine, mais cela \u00ab\u00a0demande du temps\u00a0\u00bb car il faut former les militaires ukrainiens \u00e0 leur utilisation, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg. \u00ab\u00a0Nous avons pris la mesure de l\u2019urgence\u00a0\u00bb, a-t-il toutefois soulign\u00e9 au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avant le d\u00e9but d\u2019une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense de l\u2019Alliance.          \u00ab\u00a0La transition entre le mat\u00e9riel de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique et le mat\u00e9riel moderne de l\u2019OTAN impose que les Ukrainiens soient pr\u00eats \u00e0 l\u2019utiliser\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une transition difficile, exigeante\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Les alli\u00e9s ont d\u2019abord fourni \u00e0 l\u2019Ukraine des armes lourdes datant de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique pr\u00e9lev\u00e9es sur leurs stocks car les Ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \u00e0 leur utilisation. Des obusiers M777, pi\u00e8ces d\u2019artillerie am\u00e9ricaines de derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s par Washington \u00e0 l\u2019Ukraine ces derni\u00e8res semaines.          Mais le minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense a regrett\u00e9, mardi soir, que Kiev n\u2019ait re\u00e7u qu\u2019\u00ab\u00a0environ 10\u00a0% des armes\u00a0\u00bb qu\u2019elle r\u00e9clame \u00e0 ses partenaires occidentaux pour lutter sur le terrain face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. Les demandes se portent sur les armements en dotation dans les forces arm\u00e9es de l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019artillerie, de syst\u00e8mes \u00e0 longue port\u00e9e, de syst\u00e8mes antia\u00e9riens aux normes OTAN, ce qui impose une formation, un entretien, une maintenance\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0Stoltenberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La livraison \u00e0 l\u2019Ukraine des armes lourdes de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0demande du temps\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient Jens Stolten...","dateModified":"2022-06-15T13:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T13:30:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rappel\u00e9 mercredi face aux d\u00e9put\u00e9s tch\u00e8ques l\u2019invasion de la Tch\u00e9coslovaquie par l\u2019Union sovi\u00e9tique en 1968, tout en pressant l\u2019Europe d\u2019aider davantage son pays contre la Russie.          \u00ab\u00a0Nous sommes avec vous, soyez avec nous\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky aux d\u00e9put\u00e9s tch\u00e8ques \u00e0 Prague lors d\u2019une t\u00e9l\u00e9conf\u00e9rence, citant un appel lanc\u00e9 par un pr\u00e9sentateur de la radio tch\u00e9coslovaque en 1968 alors que les occupants sovi\u00e9tique tentaient de couper la radio.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, alors que le peuple ukrainien lutte pour sa libert\u00e9 contre l\u2019invasion cruelle de la Russie, nous utilisons ces mots pour nous adresser \u00e0 toutes les nations d\u2019Europe et du monde d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine doit obtenir tout ce qui est n\u00e9cessaire pour remporter la victoire.\u00a0\u00bb          L\u2019invasion de la Tch\u00e9coslovaquie en 1968 par cinq arm\u00e9es du pacte de Varsovie dirig\u00e9es par l\u2019Union sovi\u00e9tique a \u00e9cras\u00e9 le \u00ab\u00a0Printemps de Prague\u00a0\u00bb, une tentative de d\u00e9mocratisation de la vie politique du pays, alors l\u2019un des satellites de Moscou. Apr\u00e8s la chute du communisme en 1989, la Tch\u00e9coslovaquie s\u2019est divis\u00e9e de fa\u00e7on pacifique en R\u00e9publique tch\u00e8que et en Slovaquie, en 1993.          M. Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il pensait que l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, qui a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier, n\u2019\u00e9tait que la premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019un plan de Moscou visant \u00e0 reprendre ses anciens satellites. \u00ab\u00a0Un tyran qui veut tout, ne s\u2019arr\u00eatera jamais\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0Le peuple tch\u00e8que sait tr\u00e8s bien ce qui se passe quand on fait des compromis avec des tyrans\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, rappelant \u00e9galement l\u2019occupation de la Tch\u00e9coslovaquie par les nazis en 1938. M.\u00a0Zelensky a remerci\u00e9 Prague d\u2019avoir accueilli plus de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et d\u2019avoir envoy\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine des armes d\u2019une valeur de plus de 3,5\u00a0milliards de couronnes (140\u00a0millions d\u2019euros).          Il a exhort\u00e9 la R\u00e9publique tch\u00e8que \u00e0 contribuer \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du prochain train de sanctions contre la Russie, alors que ce pays prendra la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne pour six mois en juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux d\u00e9put\u00e9s tch\u00e8ques, Volodymyr Zelensky presse l\u2019Europe de l\u2019aider davantage ","dateModified":"2022-06-15T13:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T13:22:38+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens font feu avec un canon fran\u00e7ais Caesar en direction des troupes russes positionn\u00e9es dans le Donbass, le 15 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/3667101_5465238-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Macron dit que l\u2019UE continuera de sanctionner la Russie pour \u00ab\u00a0rendre i...","dateModified":"2022-06-15T13:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T13:18:58+00:00","articleBody":"     La commission d\u2019enqu\u00eate de l\u2019ONU sur l\u2019Ukraine a recueilli de multiples all\u00e9gations sur de possibles crimes de guerre commis par les forces russes dans ce pays, mais il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions, a dit mercredi son pr\u00e9sident. \u00ab\u00a0A Boutcha et Irpine, la commission a re\u00e7u des informations concernant des meurtres arbitraires de civils, la destruction et le pillage de biens, ainsi que des attaques contre des infrastructures civiles, notamment des \u00e9coles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la commission, Erik Mose, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev.          Apr\u00e8s le retrait de troupes russes, des centaines de corps de civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans ces localit\u00e9s situ\u00e9es au nord-ouest de Kiev. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont accus\u00e9 la Russie de crimes de guerre, ce que Moscou a ni\u00e9. Dans les r\u00e9gions de Kharkiv et de Soumy (nord-est), pilonn\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe, la commission a observ\u00e9 \u00ab\u00a0la destruction de vastes zones urbaines, qui serait la cons\u00e9quence de bombardements a\u00e9riens, de bombardements ou de frappes de missiles contre des cibles civiles\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Mais \u00ab\u00a0\u00e0 ce stade, nous ne sommes pas en mesure de faire des constatations factuelles ou de nous prononcer sur des questions relatives \u00e0 la qualification juridique des \u00e9v\u00e9nements\u00a0\u00bb, a-t-il observ\u00e9. \u00ab\u00a0Toutefois, sous r\u00e9serve d\u2019une confirmation ult\u00e9rieure, les informations re\u00e7ues et les sites de destruction visit\u00e9s peuvent \u00e9tayer les all\u00e9gations selon lesquelles de graves violations du droit international des droits de l\u2019homme et du droit international humanitaire, pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 des crimes de guerre et des crimes contre l\u2019humanit\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 commises dans ces r\u00e9gions\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Mose, qui s\u2019exprimait \u00e0 l\u2019issue de travaux entam\u00e9s le 7\u00a0juin, lors de cette premi\u00e8re mission mandat\u00e9e en mai par la commission internationale d\u2019enqu\u00eate cr\u00e9\u00e9e par le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions sur des crimes de guerre, selon une commission de l\u2019ONU","dateModified":"2022-06-15T13:30:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T12:38:37+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0continuer l\u2019effort d\u2019\u00e9quipements de coop\u00e9ration, l\u2019effort financier\u00a0\u00bb, lors d\u2019une visite en Roumanie. Ce d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron sur le flanc oriental de l\u2019Europe, aux portes de l\u2019Ukraine, est son premier depuis le d\u00e9but, le 24 f\u00e9vrier, du conflit d\u00e9clench\u00e9 par Moscou.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron juge le moment venu \u00ab\u00a0de nouvelles discussions\u00a0\u00bb avec Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0se justifient de nouvelles discussions en profondeur et de nouvelles ava...","dateModified":"2022-06-15T12:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T12:30:27+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de dix ans apr\u00e8s son retrait de Bosnie, l\u2019arm\u00e9e allemande va envoyer de nouveaux contingents pour renforcer la mission militaire europ\u00e9enne de s\u00e9curisation dans ce pays des Balkans, sur fond de tensions russo-occidentales.          Le gouvernement allemand a annonc\u00e9 mercredi 15\u00a0juin l\u2019envoi de 50\u00a0soldats au maximum jusqu\u2019au 30\u00a0juin\u00a02023 au sein de la force europ\u00e9enne Eufor Althea, que Berlin avait quitt\u00e9e en\u00a02012. Cette d\u00e9cision doit encore \u00eatre approuv\u00e9e par les parlementaires du Bundestag.          \u00ab\u00a0Compte tenu des tensions politiques internes en Bosnie-Herz\u00e9govine, un engagement allemand renforc\u00e9 est un engagement clair en faveur d\u2019une stabilisation durable\u00a0\u00bb du pays, a affirm\u00e9 le porte-parole du gouvernement allemand, Steffen Hebestreit.          La Force europ\u00e9enne en Bosnie (Eufor Althea) a pris la suite en\u00a02004 de la mission de maintien de la paix de l\u2019OTAN (SFOR), cens\u00e9e assurer la mise en \u0153uvre de la paix issue des accords de Dayton de 1995. Elle compte quelque 600\u00a0militaires, qui ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s en mars par 500 soldats, ce qui a provoqu\u00e9 les critiques de la Russie qui voit d\u2019un mauvais \u0153il de telles man\u0153uvres dans ce pays d\u2019ex-Yougoslavie o\u00f9 des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales sont pr\u00e9vues en octobre.          Le conflit en Ukraine a \u00e9galement eu pour cons\u00e9quence d\u2019accentuer les craintes de nouvelles crispations dans les Balkans, avec la multiplication des menaces s\u00e9paratistes de la part des dirigeants des Serbes de Bosnie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e allemande va faire son retour en Bosnie au sein de la force Eufor Althea","dateModified":"2022-06-15T13:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T12:22:20+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, s\u2019est entretenu par t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue russe, Vladimir Poutine, et a d\u00e9clar\u00e9 que toutes les parties devaient s\u2019efforcer de r\u00e9soudre la crise en Ukraine \u00ab\u00a0de mani\u00e8re responsable\u00a0\u00bb, rapporte le radiodiffuseur public chinois CCTV, cit\u00e9 par The Guardian. Lors de leur appel, M.\u00a0Xi a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 la volont\u00e9 de son pays de contribuer \u00e0 r\u00e9soudre la situation.          La Chine se refuse depuis l\u2019intervention du 24\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 employer le mot \u00ab\u00a0d\u2019invasion\u00a0\u00bb pour d\u00e9crire l\u2019op\u00e9ration militaire lanc\u00e9e par Moscou et rejette la responsabilit\u00e9 du conflit sur les Etats-Unis et l\u2019Otan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echange t\u00e9l\u00e9phonique entre Xi Jinping et Vladimir Poutine","dateModified":"2022-06-15T12:46:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T12:01:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les ventes et les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9es dans le monde entier et nous ne pensons pas possible de reprendre notre activit\u00e9 prochainement\u00a0\u00bb en Russie et en Bi\u00e9lorussie, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le groupe Ingka, qui g\u00e8re la majorit\u00e9 des magasins Ikea.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ikea annonce \u00ab\u00a0r\u00e9duire ses activit\u00e9s\u00a0\u00bb en Russie et en Bi\u00e9lorussie apr\u00e8s les avoir suspendues lors...","dateModified":"2022-06-15T12:08:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#515008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T11:54:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je pense que leur livraison est imminente, et les munitions doivent suivre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ben Wallace, le ministre de la d\u00e9fense britannique, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse mercredi \u00e0 Oslo, en marge d\u2019une r\u00e9union de la Force exp\u00e9ditionnaire interarm\u00e9es regroupant dix nations d\u2019Europe du Nord.          Kiev, dont les forces sont en difficult\u00e9 dans le Donbass, ne cesse de r\u00e9clamer \u00ab\u00a0davantage d\u2019armes lourdes\u00a0\u00bb \u00e0 ses alli\u00e9s. Mardi, la vice-ministre de la d\u00e9fense ukrainienne a affirm\u00e9 que son pays n\u2019avait re\u00e7u qu\u2019\u00ab\u00a0environ 10\u00a0%\u00a0\u00bb des armes, dont il a besoin.          Outre les lance-roquettes multiples, M.\u00a0Wallace a pr\u00e9cis\u00e9 que le Royaume-Uni r\u00e9fl\u00e9chissait \u00e0 l\u2019envoi de missiles antinavires de type Harpoon en compl\u00e9ment de ceux d\u00e9j\u00e0 promis, selon lui, par le Danemark et les Pays-Bas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Livraison \u00ab\u00a0imminente\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine de lance-roquettes multiples britanniques","dateModified":"2022-06-15T11:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#514893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T11:30:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, on lit que les ukrainiens manquent de munitions. Est-ce que le flot de livraisons se tarit de la part des pays europ\u00e9ens et, si c'est le cas, quid des r\u00e9serves de munitions chez nous? En d'autres termes: avons-nous assez de r\u00e9serves pour nous si on devait \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 les utiliser et pouvons-nous nous permettre de continuer \u00e0 livrer \u00e0 l'Ukraine (en esp\u00e9rant que vous r\u00e9pondiez oui).     Jay         Bonjour Jay,          Selon le num\u00e9ro deux du renseignement militaire ukrainien, Vadym Skibitsky, cit\u00e9 par le Guardian, l\u2019Ukraine utiliserait entre 5\u00a0000\u00a0et 6\u00a0000\u00a0obus d\u2019artillerie par jour. A ce rythme, elle a \u00e9puis\u00e9 tout son armement de fabrication russe et sovi\u00e9tique et d\u00e9pend, d\u00e9sormais, exclusivement des armes que lui fournissent ses alli\u00e9s \u00e9trangers, notamment de l\u2019artillerie occidentale. Selon un officiel ukrainien cit\u00e9 par le New York Times, les Russes tireraient\u2026 60\u00a0000 obus par jour.          \u00ab\u00a0Le ratio Ukraine-Russie en artillerie est de l\u2019ordre de dix contre un, je re\u00e7ois quotidiennement des messages de nos combattants disant\u00a0: \u201cNous tenons, dites-nous juste quand les armes arriveront\u201d\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Mikha\u00eflo Podoliak, un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne. Une r\u00e9union des alli\u00e9s occidentaux \u2013 une cinquantaine de pays \u2013 sur ce sujet doit se tenir aujourd\u2019hui \u00e0 Bruxelles autour du secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin. Les pays de l\u2019OTAN vont fournir des armes lourdes modernes \u00e0 l\u2019Ukraine, mais cela \u00ab\u00a0demande du temps\u00a0\u00bb, car il faut former les militaires ukrainiens \u00e0 leur utilisation, a affirm\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg.          De son c\u00f4t\u00e9, la France a reconnu que ce conflit souligne les faiblesses structurelles des arm\u00e9es et de l\u2019industrie de l\u2019armement. Dans le cadre d\u2019une audition au S\u00e9nat, le 4\u00a0mai, dont le compte rendu a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, le 30\u00a0mai, Jo\u00ebl Barre, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019armement (DGA), a reconnu que le sujet des stocks de munitions et de pi\u00e8ces de rechange \u00ab\u00a0est l\u2019un des deux points de difficult\u00e9 sur lesquels il nous faut continuer \u00e0 progresser, \u00e0 la lumi\u00e8re des perspectives de conflits de haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Macron dit que l\u2019UE continuera de sanctionner la Russie pour \u00ab\u00a0rendre i...","dateModified":"2022-06-15T12:28:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#514732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T10:05:59+00:00","articleBody":"    Vous parlez peu de la contre-offensive en cours avec sur Kherson pourtant l'arm\u00e9e urkrainienne semble avancer lentement mais s\u00fbrement. C'est un enjeu extr\u00eamepent important car il d\u00e9montre la possibilit\u00e9 de contre-offensive ukrainienne malgr\u00e9 le contexte difficile de p\u00e9nurie d'armement.    No pasaran         Bonjour No pasaran,          En effet, la bataille de Sievierodonetsk est dans tous les esprits. Elle occulte les r\u00e9centes contre-attaques ukrainiennes dans le Sud, en direction de Kherson, qui sont \u00e9voqu\u00e9es par un \u00e9lu de la r\u00e9gion. Elles mettent les forces russes sur la d\u00e9fensive, comme le souligne l\u2019Institute for the Study of War (ISW).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Macron dit que l\u2019UE continuera de sanctionner la Russie pour \u00ab\u00a0rendre i...","dateModified":"2022-06-15T12:29:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#514777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T10:01:43+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine, dont les forces sont en difficult\u00e9 face \u00e0 Moscou dans le Donbass, \u00ab\u00a0attend une d\u00e9cision\u00a0\u00bb ce mercredi sur une acc\u00e9l\u00e9ration des livraisons d\u2019armes lourdes par ses alli\u00e9s occidentaux, a d\u00e9clar\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          \u00ab\u00a0Le ratio Russie-Ukraine en artillerie est de l\u2019ordre de dix contre un dans certaines zones. (\u2026) Je re\u00e7ois quotidiennement des messages de nos combattants disant\u00a0: \u201cNous tenons, dites-nous juste quand les armes arriveront.\u201d\u00a0Je renvoie la question (\u2026). Bruxelles, nous attendons une d\u00e9cision\u00a0\u00bb, a-t-il tweet\u00e9,  peu avant une r\u00e9union \u00e0 Bruxelles de plusieurs de ces alli\u00e9s autour du secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin, sur ce sujet.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev \u00ab\u00a0attend une d\u00e9cision\u00a0\u00bb de ses alli\u00e9s occidentaux sur les livraisons d\u2019armes","dateModified":"2022-06-15T10:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#514477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T08:59:41+00:00","articleBody":"      Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram avoir \u00ab\u00a0tir\u00e9 des missiles Kalibr de longue port\u00e9e et de haute pr\u00e9cision pr\u00e8s de Zolochev, dans la r\u00e9gion de Lviv, o\u00f9 ils ont d\u00e9truit un entrep\u00f4t de munitions pour armes \u00e9trang\u00e8res transf\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine par les pays de l\u2019OTAN, notamment des obusiers M777 de 155\u00a0mm\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans la r\u00e9gion de Nikolaev, \u00e0 l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Voznessensk, des avions des forces a\u00e9riennes ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par des missiles de l\u2019arm\u00e9e russe. Un grand nombre d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements militaires en provenance des USA et des pays europ\u00e9ens livr\u00e9s au groupement ukrainien dans le Donbass a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit pr\u00e8s de plusieurs gares dans le pays.\u00a0\u00bb          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe ajoute que \u00ab\u00a0plus de 300\u00a0membres des forces arm\u00e9es ukrainiennes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir d\u00e9truit plusieurs d\u00e9p\u00f4ts d\u2019\u00e9quipement militaire des troupes ukrainiennes","dateModified":"2022-06-15T09:11:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#514516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T08:52:40+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron se d\u00e9fend de toute \u00ab\u00a0complaisance\u00a0\u00bb envers la Russie, tout en soulignant que son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, devrait \u00ab\u00a0\u00e0 un moment\u00a0\u00bb n\u00e9gocier avec Moscou la fin \u00e0 la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Aux portes de notre Union europ\u00e9enne se joue une situation g\u00e9opolitique in\u00e9dite, donc oui\u00a0: pour toutes ces raisons \u2013 le contexte politique et les d\u00e9cisions que l\u2019Union europ\u00e9enne et plusieurs nations devront prendre \u2013 se justifient de nouvelles discussions en profondeur et de nouvelles avanc\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Macron sur la base Mihail Kogalniceanu (\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la ville de Constanta) de l\u2019OTAN en Roumanie, o\u00f9 il s\u2019exprimait aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident roumain, Klaus Iohannis.           Je pense que nous sommes \u00e0 un moment o\u00f9 nous avons besoin d\u2019envoyer des signaux politiques clairs, nous Union europ\u00e9enne, \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine et du peuple ukrainien dans un contexte o\u00f9 il r\u00e9siste de mani\u00e8re h\u00e9ro\u00efque depuis plusieurs mois.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine devra \u00ab\u00a0\u00e0 un moment n\u00e9gocier\u00a0\u00bb avec la Russie, dit Macron","dateModified":"2022-06-15T09:33:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#514417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T08:38:31+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence de presse russe RIA Novosti, des milliers de demandes de citoyennet\u00e9 russe ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson, en Ukraine. L\u2019agence cite Kyrylo Stremoousov, chef adjoint de l\u2019administration militaro-civile mise en place par la Russie dans la r\u00e9gion, qui affirme qu\u2019il y a eu 10\u00a0000 demandes\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a beaucoup d\u2019attente. De plus en plus de personnes veulent obtenir la citoyennet\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Les habitants de la r\u00e9gion de Kherson font aujourd\u2019hui massivement la queue pour soumettre les documents n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019obtention de la citoyennet\u00e9 russe, simplement parce que la Russie peut prot\u00e9ger, nourrir et assurer la subsistance des personnes.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie facilite l\u2019octroi de passeports aux habitants du sud de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019administration russe affirme qu\u2019il y a une demande pour des passeports russes dans la r\u00e9gion de Khe...","dateModified":"2022-06-15T08:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#514199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T07:54:36+00:00","articleBody":"     Ses propos sont parfois difficiles \u00e0 d\u00e9crypter mais, parfois, ils ont le m\u00e9rite d\u2019\u00eatre clairs. Dmitri Medvedev, pr\u00e9sident de la Russie entre 2008 et 2012, puis premier ministre de 2012 \u00e0 2020, avant de devenir vice-pr\u00e9sident du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe a \u00e9crit, sur Telegram, mercredi\u00a0:           J\u2019ai vu un rapport selon lequel l\u2019Ukraine souhaite recevoir du GNL de ses ma\u00eetres [am\u00e9ricains] dans le cadre du trait\u00e9 de pr\u00eat bail, avec paiement de la livraison dans deux ans. Sinon, elle mourra tout simplement de froid l\u2019hiver prochain. Mais (\u2026) qu\u2019est-ce qui nous dit que l\u2019Ukraine sera encore sur la carte du monde dans deux ans\u00a0? Mais les Am\u00e9ricains s\u2019en fichent. Ils sont tellement investis dans le projet \u00ab\u00a0anti-Russie\u00a0\u00bb que tout le reste n\u2019est rien pour eux...                          Lire aussi :  A Moscou, Dmitri Medvedev contre les \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019Occident                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev\u00a0: \u00ab\u00a0Qui dit que l\u2019Ukraine sera encore sur la carte du monde dans deux ans\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-15T08:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#513902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T06:57:53+00:00","articleBody":"     Les civils pr\u00e9sents \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019usine chimique d\u2019Azot, \u00e0 Sievierodonetsk, devraient essayer de quitter la zone des combats par un couloir humanitaire. Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast de Luhansk, a d\u00e9clar\u00e9 mardi qu\u2019environ 500 civils, dont 40 enfants, s\u2019y abritent, tandis que le chef de l\u2019administration de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk, \u00e9voque de \u00ab\u00a0540 \u00e0 560 personnes\u00a0\u00bb. Selon l\u2019ONG Norwegian Refugee Council, ils sont \u00ab\u00a0presque enti\u00e8rement coup\u00e9s de tout ravitaillement\u00a0\u00bb.          La Russie a appel\u00e9 les Ukrainiens \u00e0 cesser leur \u00ab\u00a0r\u00e9sistance absurde\u00a0\u00bb et a propos\u00e9 un \u00ab\u00a0couloir humanitaire\u00a0\u00bb pour en \u00e9vacuer mercredi les civils. Le couloir humanitaire serait ouvert de 5\u00a0heures \u00e0 17\u00a0heures GMT (de 7\u00a0heures \u00e0 19\u00a0heures, heure de Paris), a dit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, qui a assur\u00e9 qu\u2019il garantirait \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9vacuation en toute s\u00fbret\u00e9 de l\u2019ensemble des civils, sans exception\u00a0\u00bb.          Mais loin d\u2019accepter, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 mardi soir ses compatriotes \u00e0 \u00ab\u00a0tenir le coup\u00a0\u00bb dans le Donbass, r\u00e9gion \u00ab\u00a0vitale\u00a0\u00bb \u00e0 ses yeux et dont d\u00e9pendra la suite de la guerre lanc\u00e9e par Moscou le 24\u00a0f\u00e9vrier contre son pays.          Sievierodonetsk et Lyssytchansk, deux villes jumelles d\u2019environ 100\u00a0000 habitants, sont l\u2019enjeu depuis plusieurs jours d\u2019une bataille acharn\u00e9e. La chute de ces deux villes permettrait aux forces russes de cibler Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e0 quelque 70\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb, une arme de guerre pour Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 500 civils dans l\u2019attente d\u2019une \u00e9vacuation dans l\u2019usine d\u2019Azot de Sievierodonetsk ","dateModified":"2022-06-15T07:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#513687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T05:24:44+00:00","articleBody":"               Au 112e\u00a0jour de la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son point quotidien sur la situation sur le terrain. Il rel\u00e8ve qu\u2019\u00ab\u00a0apr\u00e8s plus d\u2019un mois de violents combats les forces russes contr\u00f4lent, d\u00e9sormais, la majorit\u00e9 de Sievierodonetsk. Les tactiques de guerre urbaine de la Russie, qui reposent sur une utilisation intensive de l\u2019artillerie, ont caus\u00e9 d\u2019importants dommages collat\u00e9raux dans toute la ville. Des \u00e9l\u00e9ments des forces arm\u00e9es ukrainiennes, ainsi que plusieurs centaines de civils, se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans des bunkers souterrains de l\u2019usine chimique d\u2019Azot, dans la zone industrielle de la ville. Les forces russes seront probablement fix\u00e9es dans et autour de cette usine tant que les combattants ukrainiens pourront r\u00e9sister. Cela emp\u00eachera probablement temporairement la Russie de r\u00e9affecter leurs unit\u00e9s ailleurs. Il est hautement improbable que la Russie ait pr\u00e9vu une r\u00e9sistance aussi vigoureuse, ou un conflit d\u2019attrition lors de sa planification initiale de l\u2019invasion.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes contr\u00f4lent la majeure partie de Sievierodonetsk, selon les Britanniques","dateModified":"2022-06-15T05:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#513629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T04:40:03+00:00","articleBody":"     Les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine seront au programme d\u2019une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense des pays de l\u2019OTAN, \u00e0 laquelle seront convi\u00e9s des pays partenaires et qui se d\u00e9roulera mercredi 15\u00a0juin \u00e0 Bruxelles, ont annonc\u00e9 des responsables am\u00e9ricains, alors que Kiev demande une augmentation significative de ces livraisons pour l\u2019aider \u00e0 repousser les troupes russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. La bataille de Sievierodonetsk est l\u2019\u00e9picentre des combats pour le contr\u00f4le du Donbass, principal objectif que s\u2019est fix\u00e9 Moscou apr\u00e8s avoir renonc\u00e9 \u00e0 la prise de Kiev dans les premi\u00e8res semaines de son invasion, lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.          La r\u00e9union de mercredi sera dirig\u00e9e par le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin. C\u2019est la troisi\u00e8me fois qu\u2019une telle r\u00e9union, \u00e0 laquelle participeront pr\u00e8s de cinquante pays, est organis\u00e9e pour discuter de l\u2019aide \u00e0 apporter \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La Russie n\u2019a pas abandonn\u00e9 le combat, malgr\u00e9 ses progr\u00e8s plut\u00f4t an\u00e9miques. Ce que nous avons, c\u2019est une op\u00e9ration russe lente et progressive\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable de la d\u00e9fense am\u00e9ricaine, qui pr\u00e9f\u00e8re conserver l\u2019anonymat.          \u00ab\u00a0La question est donc de savoir ce dont les Ukrainiens ont besoin pour continuer \u00e0 ralentir et \u00e0 contrecarrer l\u2019objectif russe, comme ils l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait, et ce sera l\u2019une des principales pr\u00e9occupations des ministres de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Les responsables am\u00e9ricains s\u2019attendent \u00e0 ce que des annonces concernant des livraisons d\u2019armes suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine soient faites dans les prochains jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les besoins en armement de l\u2019Ukraine au programme d\u2019une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense de l\u2019O...","dateModified":"2022-06-15T05:24:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#513625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T04:20:05+00:00","articleBody":"           Un quartier de la commune de Pryvillia enti\u00e8rement d\u00e9truit par les bombardements russes, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 14\u00a0juin 2022. Cette ville de 7\u00a0000 habitants est situ\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, lieux de nombreux affrontements. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/459f2ca_5457101-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Macron dit que l\u2019UE continuera de sanctionner la Russie pour \u00ab\u00a0rendre i...","dateModified":"2022-06-15T05:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#513627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T04:13:53+00:00","articleBody":"                         Lire aussi :  A la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, 35 jours sous occupation de l\u2019arm\u00e9e russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Macron dit que l\u2019UE continuera de sanctionner la Russie pour \u00ab\u00a0rendre i...","dateModified":"2022-06-15T04:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#513623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T04:05:55+00:00","articleBody":"      Azot, Azovstal\u00a0: m\u00eame destin\u00a0? Alors qu\u2019un demi-millier de personnes sont retranch\u00e9es dans l\u2019usine de Sievierodonetsk, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a appel\u00e9 les Ukrainiens \u00e0 hisser le drapeau blanc pour signaler qu\u2019ils acceptent cette proposition et \u00e0 cesser une \u00ab\u00a0r\u00e9sistance absurde\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un couloir humanitaire sera ouvert (\u2026) le 15\u00a0juin\u00a0\u00bb de 7\u00a0heures \u00e0 19\u00a0heures pour permettre \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9vacuation en toute s\u00fbret\u00e9 de l\u2019ensemble des civils, sans exception\u00a0\u00bb.          Les trois ponts qui relient les deux villes de Lyssytchansk et Sievierodonetsk ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, mais cette derni\u00e8re n\u2019est pas \u00ab\u00a0isol\u00e9e\u00a0\u00bb et les troupes ukrainiennes ne sont pas bloqu\u00e9es, a affirm\u00e9 mardi 14\u00a0juin le maire de Sievierodonetsk, Oleksandr Striouk. \u00ab\u00a0L\u2019artillerie de l\u2019ennemi d\u00e9truit des immeubles de grande hauteur et des installations industrielles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, sur Telegram. Les affrontements en cours dans l\u2019est du pays pr\u00e9sentent un bilan \u00ab\u00a0terrifiant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky, lundi soir, dans sa vid\u00e9o quotidienne.          Kiev r\u00e9cup\u00e8re les corps de combattants d\u2019Azovstal lors d\u2019un \u00e9change avec Moscou. L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 mardi avoir re\u00e7u les corps de soixante-quatre soldats morts en d\u00e9fendant l\u2019aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance \u00e0 Marioupol, dans le cadre d\u2019un \u00e9change avec Moscou qui l\u2019a vue restituer les d\u00e9pouilles de soldats russes.          La Russie a \u00ab\u00a0probablement fait de petites avanc\u00e9es dans le secteur de Kharkiv pour la premi\u00e8re fois depuis plusieurs semaines\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, mardi matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien.          Il y a eu des bombardements sur plusieurs quartiers de Mykola\u00efv, qui n\u2019ont pas fait de victimes, a rapport\u00e9, mardi sur Telegram, Oleksandr Senkevich, le maire de la ville.          Kiev affirme avoir perdu un quart de ses terres cultivables du fait de l\u2019occupation russe. Selon le minist\u00e8re de l\u2019agriculture ukrainien, la production sera suffisante pour couvrir la consommation int\u00e9rieure. Mais l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales produites en direction de l\u2019\u00e9tranger fait craindre \u00ab\u00a0un ouragan de famines\u00a0\u00bb dans les mois \u00e0 venir, selon l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 112\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine, mercredi 15\u00a0juin.","dateModified":"2022-06-15T05:12:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html#513621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/15/guerre-en-ukraine-en-direct-macron-dit-que-l-ukraine-devra-a-un-moment-negocier-echange-telephonique-entre-xi-et-poutine_6130359_3210.html","datePublished":"2022-06-15T04:04:39+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au 112e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/414/0/5650/2825/1342/671/60/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-06-15T05:08:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/0/0/5650/3770/1342/895/3/0/43922a4_1655304389275-lgeai-vo-roumanie-part2-50.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/15/19-9">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Après le bombardement d’une école qui a tué deux enfants, le gouvernement congolais a haussé le ton, accusant le Rwanda de soutenir, financer et armer la rébellion.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        International             RDC : les affrontements entre l’armée et le M23 sèment la terreur dans l’est du pays      Après le bombardement d’une école qui a tué deux enfants, le gouvernement congolais a haussé le ton, accusant le Rwanda de soutenir, financer et armer la rébellion.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h42    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des familles congolaises fuient les combats entre l’armée et le rebelles du M23 près de la frontière avec le Rwanda, au Nord-Kivu, le 24 mai 2022.  DJAFFAR SABITI / REUTERS                 Germain, 6 ans, et Isaac, 7 ans, étaient copains. Une bombe est tombée dans la cour de leur école, dans l’est de la République démocratique du Congo (RDC), pendant des combats entre l’armée et les rebelles du Mouvement du 23 mars (M23). Ils sont morts déchiquetés, victimes d’un conflit qui sème panique et terreur dans la région. Les deux enfants allaient à l’école Saint-Gilbert de Biruma, à environ 50 km au nord de Goma, à mi-chemin entre le chef-lieu du Nord-Kivu et Bunagana, un centre d’échanges commerciaux situé à la frontière ougandaise dont se sont emparés les rebelles du M23, lundi 13 juin.            Pour le bombardement de l’école de Germain et Isaac, vendredi dans le territoire de Rutshuru, l’armée congolaise a accusé le Rwanda d’être responsable de ce qu’elle a qualifié de « crime de guerre ». Pour la prise de Bunagana, elle a accusé le même pays d’« invasion » du territoire congolais, affirmant encore une fois que l’armée de Kigali combattait aux côtés des rebelles. Ce que le Rwanda dément. Mardi soir, le gouvernement congolais a haussé le ton, « condamnant la participation des autorités rwandaises dans le soutien, le financement et l’armement de cette rébellion » et promettant de défendre « chaque centimètre » de son territoire.                             Lire aussi :  Kinshasa accuse Kigali et le M23 de nouvelles attaques dans l’est de la RDC                   « Nous sommes fatigués de la guerre. Qu’ils nous donnent la paix afin que mes huit autres enfants puissent vivre et grandir ! », implore Sifa, 29 ans, la mère d’Isaac, assise devant sa maison. Son mari, Bigego, ne connaît pas son âge exact mais pense qu’il avait « peut-être 30 ans quand le M23 était ici en 2013 », ce qui lui en ferait 40 aujourd’hui. Rébellion à dominante tutsi née en 2012, le M23 avait brièvement occupé Goma avant d’être vaincu en 2013 par les Forces armées de RDC (FARDC) et les casques bleus de l’ONU. Il a repris les armes fin 2021, reprochant aux autorités congolaises de ne pas avoir respecté un accord pour la démobilisation et la réinsertion de ses combattants.            « On vit la peur au ventre »            Joseph Nziyunvira, le père de Germain, demande que « les pays développés aident le Congo, afin que justice soit faite et que le coupable soit puni ». Il accuse le Rwanda, même si, reconnaît-il, il n’est « ni un politicien, ni un militaire ». « Je suis un cultivateur, dit-il. Mais voilà, mon fils a été tué brusquement. Et nous avons encore peur car les combats continuent. » Non loin de sa maison, au milieu des bananiers, les tombes des deux enfants ont été creusées, des fleurs plantées. Les corps des petits garçons étaient si abîmés que leurs familles ont voulu les inhumer immédiatement. « Mais on ne pouvait pas aller au cimetière à cause des conditions de sécurité », expliquent leurs parents.              Depuis ce bombardement, la population vit dans la terreur. « Les habitants dorment à l’extérieur, pendant trois jours il n’y a pas eu école, on vit la peur au ventre », déclare Floribert Hakizumwami, le chef de Biruma. A Katale, le village voisin, une école a également été bombardée, son toit de tôle transpercé, deux salles de classe complètement détruites. Il n’y a pas eu de victime, les bâtiments étant vides lors du bombardement.                             Lire aussi :  RDC : le président Tshisekedi n’a « aucun doute » quant au soutien du Rwanda aux rebelles du M23                   Sur la route de Goma, les patrouilles de l’armée se sont intensifiées, des chars sont visibles. Mais la panique demeure. Dans le territoire voisin de Nyiragongo, où des combats ont opposé fin mai l’armée au M23, des dizaines de familles partent avec de maigres biens. « Je n’ai pas de destination fixe, je dois juste sauver ma vie », explique Elisabeth Nsengiyunva. « Les habitants de Gasiza, tout près du parc des Virunga, nous ont dit avoir vu les rebelles, qui leur ont dit qu’ils arrivaient et allaient tous nous tuer », ajoute, paniquée, la mère de famille.            Un officier de l’armée à Kibumba, à une vingtaine de kilomètres de Goma, déplore ces mouvements de population provoqués par des rumeurs, assure-t-il, colportées sur les réseaux sociaux.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Octobre 1917, le pouvoir aux soviets  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/15/rdc-les-affrontements-entre-l-armee-et-le-m23-sement-la-terreur-dans-l-est-du-pays_6130443_3212.html"},"headline":"RDC\u00a0: les affrontements entre l\u2019arm\u00e9e et le M23 s\u00e8ment la terreur dans l\u2019est du pays","dateCreated":"2022-06-15T14:42:22+02:00","datePublished":"2022-06-15T14:42:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Rwanda","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"Apr\u00e8s le bombardement d\u2019une \u00e9cole qui a tu\u00e9 deux enfants, le gouvernement congolais a hauss\u00e9 le ton, accusant le Rwanda de soutenir, financer et armer la r\u00e9bellion.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/232/0/5500/2750/1342/671/60/0/5e2ddde_1655296714393-2022-06-12t195846z-1315926679-rc2sdu9ft9rz-rtrmadp-3-congo-security.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/15/19-10">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Au moment où la flambée des coûts d’emprunt des Etats fait craindre une crise des dettes, la BCE a annoncé la création d’un instrument « antifragmentation » pour réduire l’écart entre taux pour les pays du Nord et du Sud de la zone euro.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Union européenne             Après une réunion d’urgence, la BCE promet « une certaine flexibilité » face à la hausse spectaculaire des taux en Europe      Au moment où la flambée des coûts d’emprunt des Etats fait craindre une crise des dettes, la BCE a annoncé la création d’un instrument « antifragmentation » pour réduire l’écart entre taux pour les pays du Nord et du Sud de la zone euro.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h08, mis à jour à 16h38    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des drapeaux européens flottent devant le siège de la Banque centrale européenne, à Francfort, en Allemagne, le 15 juin 2022.  DANIEL ROLAND / AFP                 Au moment où la flambée des coûts d’emprunt des Etats de la zone euro, consécutive à l’annonce d’un resserrement de la politique monétaire, ravive le spectre d’une crise des dettes souveraines, le Conseil des gouverneurs de la Banque centrale européenne (BCE) a tenu, mercredi 15 juin, une réunion exceptionnelle de son Conseil des gouverneurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   A l’issue de cette dernière, l’institution a annoncé qu’elle « appliquera une certaine flexibilité dans le réinvestissement » des obligations détenues au titre de son programme d’urgence lancé pendant la pandémie (PEPP). La BCE a par ailleurs chargé ses équipes « d’accélérer » la conception d’un nouvel instrument « antifragmentation » pour lutter contre un écartement trop important des taux entre pays du Nord et pays du Sud de la zone euro.              Le but est de calmer les tensions récemment apparues sur les taux d’emprunt de l’Italie en particulier, alors que la pandémie a « laissé des vulnérabilités durables » dans la zone euro. Toutefois, aucun détail sur le contenu de cet instrument ni son calendrier d’adoption n’a été donné.            Bruno Le Maire pour une politique monétaire qui soit « bien ciblée »            Peu avant cette réunion d’urgence, Bruno Le Maire, le ministre de l’économie français, a estimé que la normalisation de la politique monétaire européenne « doit se faire progressivement et de manière anticipée » : « Nous ne voulons pas de brutalité, nous ne voulons pas de décisions qui pourraient prendre les acteurs économiques par surprise et qui finalement créeraient plus de difficultés économiques qu’autre chose », a affirmé le ministre, qui s’exprimait en marge du Salon Vivatech à Paris.            « On voit bien que ce qui garantit le maintien de la croissance – qui est notre priorité –, le maintien de la création d’emplois, la capacité à financer la transition écologique, c’est la visibilité », a détaillé M. Le Maire, ajoutant que « c’est le choix qui a été fait par la Banque centrale européenne, c’est le choix qui a été fait par Christine Lagarde, et cela me semble le seul choix sage ». Il a aussi plaidé pour une politique monétaire qui soit « bien ciblée », avec un « équilibre » nécessaire entre la lutte contre l’inflation et le soutien à la croissance économique.                             Lire aussi :  Inflation : la BCE annonce une série de hausses de taux à partir de juillet, une première depuis plus d’une décennie                   L’inquiétude des banques centrales            Cette réunion d’urgence du Conseil des gouverneurs de la BCE intervenait alors que le marché des dettes souveraines connaît de fortes turbulences depuis que la banque centrale a annoncé, la semaine dernière, son intention d’augmenter à partir de juillet ses taux directeurs pour combattre l’inflation. La réserve fédérale américaine (Fed) pourrait également annoncer sa plus forte hausse de ses taux directeurs depuis 1994.              « Il y a une inflation en Europe qui est différente de l’inflation aux Etats-Unis. Il y a une situation économique en Europe qui est différente de la situation américaine. Nous souhaitons donc avoir une politique monétaire européenne qui se normalise progressivement et sans brutalité », a déclaré Bruno Le Maire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’inflation, des banquiers centraux « très inquiets »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/15/reunion-d-urgence-de-la-bce-la-politique-monetaire-doit-se-faire-progressivement-et-de-maniere-anticipee-estime-le-maire_6130436_3234.html"},"headline":"Apr\u00e8s une r\u00e9union d\u2019urgence, la BCE promet \u00ab\u00a0une certaine flexibilit\u00e9\u00a0\u00bb face \u00e0 la hausse spectaculaire des taux en Europe","dateCreated":"2022-06-15T14:08:34+02:00","datePublished":"2022-06-15T14:08:34+02:00","dateModified":"2022-06-15T16:38:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Au moment o\u00f9 la flamb\u00e9e des co\u00fbts d\u2019emprunt des Etats fait craindre une crise des dettes, la BCE a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un instrument \u00ab\u00a0antifragmentation\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart entre taux pour les pays du Nord et du Sud de la zone euro.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/265/0/4720/2360/1342/671/60/0/cc457c4_1655295990888-000-32cj7y3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/15/19-11">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le gouvernement britannique s’est dit « déçu » de cette action légale après ces procédures, qui concernent notamment le non-respect de contrôles de marchandises.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Brexit             Après la révision unilatérale du statut post-Brexit de l’Irlande du Nord, l’UE lance plusieurs procédures contre la Grande-Bretagne      Le gouvernement britannique s’est dit « déçu » de cette action légale après ces procédures, qui concernent notamment le non-respect de contrôles de marchandises.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h19, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       « Agir de façon unilatérale n’est pas constructif. Violer des accords internationaux n’est pas acceptable », a déclaré Maros Sefcovic, vice-président de la Commission européenne, lors d’une conférence de presse, à Bruxelles, le 15 juin 2022.  JOHN THYS / AFP                 La Commission européenne avait prévenu. Après le lancement d’une révision unilatérale du statut post-Brexit de l’Irlande du Nord, l’exécutif européen a annoncé, mercredi 15 juin, le lancement contre Londres de deux nouvelles procédures pour non-respect de contrôles de marchandises et la relance d’une troisième procédure pouvant conduire à un recours devant la justice européenne, et donc à des sanctions ou des astreintes financières.            « Le but de ces procédures » est de contraindre la Grande-Bretagne « à se conformer au protocole nord-irlandais », conclu dans le cadre du traité de Brexit, a expliqué lors d’une conférence de presse Maros Sefcovic, le commissaire chargé de l’accord post-Brexit. « Agir de façon unilatérale n’est pas constructif. Violer des accords internationaux n’est pas acceptable », a-t-il affirmé.              Le gouvernement britannique n’a pas tardé à réagir à cette annonce. « Nous sommes déçus que l’UE ait lancé cette action légale », a déclaré mercredi aux journalistes le porte-parole du premier ministre, Boris Johnson, défendant la décision de Londres par l’échec des négociations faisant suite aux propositions de Bruxelles qui représentaient, selon lui, « des retours en arrière ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Révision du statut de l’Irlande du Nord : Londres prend le risque d’une crise profonde avec Bruxelles                   Protéger le marché européen            Le gouvernement britannique a présenté lundi au Parlement son projet de loi, qui remet en cause le statut post-Brexit de l’Irlande du Nord, après avoir réclamé pendant des mois une révision du protocole, ce que les Européens refusent, concédant seulement des aménagements.            Le protocole vise à protéger le marché unique européen après le Brexit sans provoquer le retour d’une démarcation physique entre la province britannique et la République d’Irlande, membre de l’Union européenne, ce qui pourrait remettre en cause les accords de paix irlandais.             

<article-nb="2022/06/15/19-12">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le premier ministre britannique a présenté, lundi 13 juin, un projet de loi qui remet en cause le « protocole nord-irlandais » contenu dans l’accord sur le Brexit signé avec l’UE. Les Vingt-Sept doivent s’opposer fermement à ces manœuvres destinées avant tout à faire oublier les déboires intérieurs de Boris Johnson.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                               Débats       Brexit         L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson   Éditorial   Le Monde    Le premier ministre britannique a présenté, lundi 13 juin, un projet de loi qui remet en cause le « protocole nord-irlandais » contenu dans l’accord sur le Brexit signé avec l’UE. Les Vingt-Sept doivent s’opposer fermement à ces manœuvres destinées avant tout à faire oublier les déboires intérieurs de Boris Johnson.   Publié aujourd’hui à 11h11, mis à jour à 12h26    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Habituelle, la manœuvre n’en est pas moins détestable. A chaque déconvenue en politique intérieure, Boris Johnson dégaine son arme ultime, le conflit avec l’Union européenne (UE), destinée à mobiliser ses partisans et à détourner l’opinion britannique de ses propres turpitudes. En témoigne la présentation, lundi 13 juin, au Parlement de Westminster, d’un projet de loi supprimant des pans entiers du « protocole nord-irlandais », une partie sensible de l’accord sur le Brexit de 2019 avec l’UE.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Révision du statut de l’Irlande du Nord : Londres prend le risque d’une crise profonde avec Bruxelles                   Alors qu’il a lui-même paraphé ce traité international, le premier ministre britannique le remet en cause unilatéralement sur des points cruciaux. Le « protocole » vise en effet à concilier deux objectifs : maintenir une Irlande sans frontière afin de garantir la paix sur l’île, et éviter que l’Irlande du Nord ne devienne un sas d’entrée frauduleux dans le marché unique européen. Pour ce faire, l’Irlande du Nord a été dotée d’un statut mixte : la province a été maintenue à la fois dans la zone douanière britannique et dans le marché unique de l’UE.              Pareil arrangement suppose des contrôles douaniers et sanitaires entre la Grande-Bretagne et l’Irlande du Nord. Une contrainte que rejette le DUP, parti unioniste nord-irlandais allié de Boris Johnson, dont les élus refusent de siéger au gouvernement local de Belfast tant que le « protocole » avec l’UE n’est pas abrogé.            Mandat en péril            Pour les satisfaire, M. Johnson veut faire approuver une loi qui supprime les contrôles pour les marchandises venues de Grande-Bretagne mais destinées à l’Irlande du Nord. Il souhaite aussi retirer aux Vingt-Sept le contrôle sur les aides d’Etat et la TVA dans la province. En outre, le texte retire à la Cour de justice de l’Union européenne le rôle d’arbitre en cas de conflit.            Les motivations avancées par le gouvernement Johnson – le « protocole » aurait déstabilisé le pays – sont peu crédibles : non seulement l’Irlande du Nord jouit d’une meilleure santé économique que le reste du royaume grâce à son statut privilégié, mais la majorité des députés nord-irlandais récemment élus défendent le « protocole » .                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Londres menace Bruxelles d’abandonner des pans entiers du protocole nord-irlandais                   En réalité, le premier ministre cherche à faire diversion, quelques jours après que 41 % des députés de son propre parti lui ont refusé la confiance, mettant en lumière la division des conservateurs et affaiblissant sa propre position. Visé par une enquête parlementaire sur ses éventuels mensonges aux députés à propos des réceptions arrosées de Downing Street pendant le confinement, M. Johnson sait son mandat en péril. Le sort du projet de loi présenté aux Communes est d’ailleurs incertain : il pourrait être rejeté par la Chambre des lords, dont bien des membres estiment qu’il compromet la réputation de la signature internationale du Royaume-Uni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : Boris Johnson obtient la confiance des députés conservateurs, mais sort très affaibli du vote                   Dans un tel contexte, l’Union européenne, dont les offres de compromis ont été repoussées, ne doit pas faiblir. La procédure d’infraction visant Londres, ouverte en 2021 mais suspendue pendant des négociations infructueuses, doit être relancée. L’éventualité de mesures de rétorsion douanières ne doit pas être écartée. Les Vingt-Sept doivent continuer de garantir la paix en Irlande. Ils ne peuvent accepter que le Brexit conduise à créer, en Irlande du Nord, une brèche dans le marché unique, l’un des fondements de l’Union.              Que Boris Johnson joue la carte du conflit avec ses voisins au moment où le retour de la guerre sur le continent exige une solidarité européenne sans faille donne la mesure de son cynisme et du risque d’isolement qu’il fait courir au Royaume-Uni.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Octobre 1917, le pouvoir aux soviets  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/15/l-union-europeenne-face-au-cynisme-de-boris-johnson_6130407_3232.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne face au cynisme de Boris Johnson","dateCreated":"2022-06-15T11:11:14+02:00","datePublished":"2022-06-15T11:11:14+02:00","dateModified":"2022-06-15T12:26:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Brexit"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","International","Europe","Royaume-Uni","Brexit"],"description":"Le premier ministre britannique a pr\u00e9sent\u00e9, lundi 13\u00a0juin, un projet de loi qui remet en cause le \u00ab\u00a0protocole nord-irlandais\u00a0\u00bb contenu dans l\u2019accord sur le Brexit sign\u00e9 avec l\u2019UE. Les Vingt-Sept doivent s\u2019opposer fermement \u00e0 ces man\u0153uvres destin\u00e9es avant tout \u00e0 faire oublier les d\u00e9boires int\u00e9rieurs de Boris Johnson.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/215/0/3244/1622/1342/671/60/0/94773da_5448474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Brexit","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-sur-le-brexit/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/15/19-13">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le premier ministre, Alexander De Croo, souhaite relever à 2 % du PIB le budget de la défense, dans le contexte de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Belgique             En Belgique, les écologistes opposés à l’augmentation des dépenses militaires      Le premier ministre, Alexander De Croo, souhaite relever à 2 % du PIB le budget de la défense, dans le contexte de la guerre en Ukraine.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h51    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre belge, Alexander De Croo, lors d’une conférence de presse après une réunion restreinte des ministres, à Bruxelles, le 1er avril 2022.  BENOIT DOPPAGNE / AFP               Le premier ministre belge, Alexander De Croo, espérait arriver au sommet de l’OTAN, à Madrid, fin juin, avec une promesse claire : son pays souscrirait aux demandes de l’Alliance atlantique – et des Etats-Unis – en portant à 2 %, d’ici à 2035, la part du produit intérieur consacré à la défense. Désormais, le chef du gouvernement est de moins en moins certain de parvenir à ses fins, compte tenu de fortes tensions qui se manifestent au sein de sa coalition. Le dirigeant libéral flamand tablait sur le choc provoqué par la guerre en Ukraine pour vaincre les réticences d’une partie de sa majorité et afficher, à Madrid, les nouvelles ambitions de son pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                 Problème : il doit, pour cela, convaincre les sept partis de sa coalition, dont les formations écologistes néerlandophone et francophone, Groen ! et Ecolo. Ces partis, traditionnellement pacifistes, se montrent peu enclins à suivre la démarche des Verts allemands, qui ont approuvé récemment, au Bundestag, une modification constitutionnelle en vue de la création d’un fonds de 100 milliards d’euros destinés à moderniser l’armée.  « C’est le moment où l’Allemagne dit : nous sommes là quand l’Europe a besoin de nous », a lancé, à cette occasion, Annalena Baerbock, la ministre des affaires étrangères.          En Belgique, « [les] finances publiques sont fragiles, chaque dépense doit correspondre à une nécessité. Or, ici, ce n’est pas le cas, indiquait, en revanche, fin mai, Jean-Marc Nollet, coprésident d’Ecolo, dans le quotidien La Libre Belgique. Il est indécent d’imaginer la mobilisation de tant d’argent pour la défense. Tout ça pour atteindre un chiffre fétiche qui n’a aucun sens, ces fameux 2 % de dépenses ».          1,54 % du budget à la défense en 2030          La Belgique consacrait, en 2021, 5,3 milliards d’euros à la défense, soit 1,07 % de son PIB. Parmi les membres de l’Alliance, seuls l’Espagne (1,03 %) et le Luxembourg (0,54 %) faisaient moins bien. Sous la pression des événements en Ukraine, mais aussi de celle, plus ancienne, de l’Organisation atlantique et des Etats-Unis, le gouvernement s’était résolu à adopter, le 25 février, au lendemain de l’invasion de l’Ukraine, un programme d’investissements de quelque 2 milliards d’euros sur une base annuelle. Si la trajectoire est confirmée, elle devrait amener le pays à consacrer 1,54 % de son budget à la défense en 2030.          M. De Croo aimerait aller au-delà et atteindre l’objectif des 2 % en 2035. Son plan est évalué à 10 milliards d’euros. L’état-major de la défense met en avant la crédibilité du pays aux yeux de ses alliés. La droite libérale francophone applaudit, le Parti socialiste francophone (PS) hésite. Ludivine Dedonder (PS), ministre de la défense, explique qu’il n’est « pas indécent » d’augmenter le budget des armées en temps de guerre, mais que cela ne peut se faire au détriment des services publics et du pouvoir d’achat. Les écologistes renâclent, en insistant sur la nécessité d’établir des priorités pour l’environnement, le social, la police et la justice.        Il vous reste 37.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/15/en-belgique-les-ecologistes-opposes-a-l-augmentation-des-depenses-militaires_6130402_3210.html"},"headline":"En Belgique, les \u00e9cologistes oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019augmentation des d\u00e9penses militaires","dateCreated":"2022-06-15T10:51:58+02:00","datePublished":"2022-06-15T10:51:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["D\u00e9fense","Belgique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le premier ministre, Alexander De Croo, souhaite relever \u00e0 2 % du PIB le budget de la d\u00e9fense, dans le contexte de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/812/0/6000/3000/1342/671/60/0/f239557_1655114490037-000-327f2ga.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-14">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La fourniture de gaz russe a chuté subitement mardi 14 juin. Officiellement, l’opérateur du gazoduc peine à remplacer des pièces du groupe Siemens en cours de réparation au Canada. Le cours du gaz a rebondi de 16 % dans la foulée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Énergies fossiles             Gazprom réduit de 40 % ses livraisons par le gazoduc Nord Stream 1      La fourniture de gaz russe a chuté subitement mardi 14 juin. Officiellement, l’opérateur du gazoduc peine à remplacer des pièces du groupe Siemens en cours de réparation au Canada. Le cours du gaz a rebondi de 16 % dans la foulée.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance) et Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 10h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A Lubmin, en Allemagne, en novembre 2011.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Est-ce un premier signe d’une coupure inopinée du gaz de la part de Moscou, scénario extrêmement redouté par l’économie européenne ? La pression est en tout cas montée d’un cran, mardi 14 juin, quand Gazprom a annoncé une réduction de 40 % des livraisons via le gazoduc de la mer Baltique Nord Stream 1. Officiellement pour des raisons techniques : le groupe Siemens n’aurait pas livré à temps des pièces en réparation, nécessaires au bon fonctionnement de la station de compression de Portovoïe, près de la ville de Vyborg, au départ du pipeline en Russie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après l’électricité, la Russie coupe le gaz vers la Finlande                 Le groupe Siemens Energy a confirmé, mardi, que les pièces réclamées par Gazprom avaient bien subi des réparations et ne pouvaient être livrées en raison des sanctions imposées par les pays occidentaux contre la Russie. Il s’agit d’une turbine, qui a été remise en état au Canada, mais ne peut quitter le pays pour l’instant. Les gouvernements de Russie et du Canada sont actuellement en pourparlers pour trouver une solution. Mais si l’argument technique est confirmé, est-il suffisant pour justifier une telle baisse des livraisons, alors que d’autres gazoducs pourraient compenser la baisse de capacité de Nord Stream 1 ? Ou s’agit-il d’une nouvelle manœuvre de Moscou pour accentuer la pression sur l’Europe et faire grimper les prix ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Gazprom suspend ses livraisons de gaz à la Pologne et à la Bulgarie                 Le gazoduc Nord Stream 1 est le principal vecteur de livraison du gaz vers l’Allemagne, qui dépend encore à 35 % de la Russie pour son approvisionnement. Actuellement, a précisé Gazprom, seuls 100 millions de mètres cubes de gaz par jour peuvent encore circuler via le gazoduc, contre 167 millions habituellement. A Berlin, le ministère de l’économie a réagi mardi, précisant que l’approvisionnement en gaz du pays continuait d’être assuré. Ce qu’a confirmé, dans la soirée, l’Agence nationale des réseaux. L’autorité, qui prépare le pays à d’éventuelles pénuries depuis le déclenchement du premier niveau d’alerte sur les approvisionnements au mois de mars, avait déjà averti que de possibles interruptions pourraient survenir en raison de travaux de maintenance pendant l’été.          Cinq fois plus élevé qu’en 2021          D’ores et déjà, l’annonce de Gazprom a fait redécoller les prix du gaz. Mardi, les cours européens ont brièvement franchi de nouveau la barre des 100 euros le mégawattheure, pour s’établir ensuite autour de 97 euros. Soit une hausse de 16 % par rapport à la veille, et un montant presque cinq fois plus élevé qu’en 2021, à la même période de l’année.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gaz africain, une alternative aux importations russes pour les Européens ?                 Pour Marc-Antoine Eyl-Mazzega, directeur du centre Energie & Climat de l’Institut français des relations internationales (IFRI), il fait peu de doute que Moscou cherche à profiter de la situation : jusque-là, « dès que les prix du gaz baissent, ou que l’Union européenne décide de mesures contre la Russie – sanctions, embargo, livraison d’armes –, les Russes jouent l’escalade sur le gaz pour réduire les livraisons et faire remonter les prix ». « Tous les acheteurs européens doivent se préparer à une baisse de 25 % de leurs importations, même s’ils ont payé en roubles », estime Thierry Bros, professeur à Sciences Po Paris et spécialiste de ce marché.        Il vous reste 28.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/15/gazprom-reduit-de-40-ses-livraisons-par-le-gazoduc-nord-stream-1_6130399_3234.html"},"headline":"Gazprom r\u00e9duit de 40\u00a0% ses livraisons par le gazoduc Nord Stream 1","dateCreated":"2022-06-15T10:50:00+02:00","datePublished":"2022-06-15T10:50:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Russie","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"La fourniture de gaz russe a chut\u00e9 subitement mardi 14\u00a0juin. Officiellement, l\u2019op\u00e9rateur du gazoduc peine \u00e0 remplacer des pi\u00e8ces du groupe Siemens en cours de r\u00e9paration au Canada. Le cours du gaz a rebondi de 16\u00a0% dans la foul\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/174/0/3922/1961/1342/671/60/0/2c895d9_1655279269807-000-dv1073740.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-15">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les deux pays ont besoin de délimiter leur frontière en mer pour lancer l’exploitation de champs gaziers offshore.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Proche-Orient             Entre Israël et le Liban, l’enjeu de la frontière maritime      Les deux pays ont besoin de délimiter leur frontière en mer pour lancer l’exploitation de champs gaziers offshore.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h47, mis à jour à 12h49    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président libanais Michel Aoun, à droite, rencontre l’envoyé américain pour les affaires énergétiques Amos Hochstein, au centre gauche, au palais présidentiel, à Baabda, à l’est de Beyrouth, au Liban, mardi 14 juin 2022.  DALATI NOHRA VIA AP               La diplomatie a repris ses droits après une semaine d’escalade verbale entre Israël et le mouvement chiite Hezbollah sur le dossier de la frontière maritime. Face à l’envoyé spécial des Etats-Unis pour les questions énergétiques, Amos Hochstein, venu à Beyrouth, lundi 13 et mardi 14 juin, pour relancer des négociations au point mort, le président libanais, Michel Aoun, le premier ministre, Najib Mikati, et le président du Parlement, Nabih Berri, ont parlé d’une même voix. Ils ont défendu une proposition de délimitation de la frontière maritime avec Israël et de partage des champs d’hydrocarbures qui pourraient se trouver dans les eaux disputées de la Méditerranée. La position libanaise se résume en une phrase : « Pas de gaz de Karish pour Israël sans gaz de Cana pour le Liban ».          L’arrivée au large d’Israël, le 5 juin, de la plate-forme gazière Energean Power, et la perspective que l’Etat hébreu commence à exploiter le champ gazier de Karish dès septembre, a redonné une urgence aux négociations indirectes entre le Liban et Israël. Après les mises en garde de Beyrouth contre toute « action agressive et provocatrice » d’Israël dans les eaux contestées, le Hezbollah a joué la surenchère. « La résistance possède la capacité financière, militaire, sécuritaire, logistique et humaine d’empêcher l’ennemi d’extraire le pétrole et le gaz du champ de Karish », a averti son chef, Hassan Nasrallah, tout en appelant les autorités libanaises à trouver une solution rapide sur ce dossier.          Rêve d’un miracle gazier          En réponse, Israël a assuré que la plate-forme Energean Power « n’extraira[it] pas de gaz dans la zone contestée », mais s’est dit « prêt à défendre ses atouts stratégiques », tandis que le chef de l’armée a menacé le Liban de « bombardements sans précédent », en cas d’attaque du Hezbollah. L’Etat hébreu argue que le champ de Karish se trouve dans sa zone économique exclusive (ZEE) et invoque, en appui, les revendications officielles du Liban, transmises à l’ONU en 2011, qui portent sur une zone de 860 kilomètres carrés, délimitée par la ligne 23. Une démarcation qui donnerait à Tel-Aviv les pleins droits sur Karish, tandis que le Liban aurait la majorité du champ de Cana.                           Lire aussi l’archive (2020) :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, les espoirs gaziers se sont évaporés                 C’est sur cette base que les négociations indirectes avaient été relancées entre les deux pays en octobre 2020, sous l’égide de Washington. Elles ont été interrompues lorsque la délégation libanaise, composée d’experts militaires et civils, a annoncé sa volonté de réclamer un droit supplémentaire sur 1 430 kilomètres carrés, limités par la ligne 29, plus au sud, donnant les deux tiers du champ de Karish au Liban. Cette revendication n’a jamais été officialisée, le président Aoun s’étant refusé à amender le décret portant sur la délimitation de la ZEE libanaise auprès de l’ONU. Une approche destinée à ne pas mettre en péril les négociations, alors que le pays rêve d’un miracle gazier qui lui permettrait d’enrayer son effondrement économique.        Il vous reste 52.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/15/israel-liban-espoir-de-relance-des-tractations-maritimes_6130397_3210.html"},"headline":"Entre Isra\u00ebl et le Liban, l\u2019enjeu de la fronti\u00e8re maritime","dateCreated":"2022-06-15T10:47:02+02:00","datePublished":"2022-06-15T10:47:02+02:00","dateModified":"2022-06-15T12:49:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Plan\u00e8te","Ressources naturelles","Isra\u00ebl","International","Proche-Orient","Liban"],"description":"Les deux pays ont besoin de d\u00e9limiter leur fronti\u00e8re en mer pour lancer l\u2019exploitation de champs gaziers offshore.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/e568a9c_1655275244573-386158.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-16">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Selon les autorités de Rabat, le jeune homme de 21 ans combattait les forces russes « en tant que membre d’une unité de la marine ukrainienne ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        International             Au Maroc, des ONG appellent à « sauver » Brahim Saadoun, condamné à mort en Ukraine par les séparatistes russes      Selon les autorités de Rabat, le jeune homme de 21 ans combattait les forces russes « en tant que membre d’une unité de la marine ukrainienne ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h33, mis à jour à 11h34    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Brahim Saadoun (debout) et ses co-accusés britanniques lors de leur procès devant la Cour suprême de la République populaire de Donetsk, en Ukraine, le 8 juin 2022.  SUPREME COURT OF DONETSK PEOPLE' / VIA REUTERS                 Mardi 14 juin, des ONG marocaines ont appelé les autorités de Rabat à intervenir pour « sauver » un jeune Marocain, Brahim Saadoun, condamné à mort avec deux Britanniques pour « mercenariat » en Ukraine, où il combattait pour Kiev contre les forces russes.            « Le plus important maintenant, c’est de protéger le jeune Brahim Saadoun, en tant que citoyen marocain, du danger d’être exécuté, ce qui nécessite une intervention urgente des autorités marocaines », a plaidé Amina Bouayach, la présidente du Conseil national des droits de l’homme (CNDH), un organisme officiel. « Le conseil suit de près les détails et les développements du dossier », a déclaré Mme Bouayach au site d’information local Madar21.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : trois prisonniers étrangers, deux Britanniques et un Marocain, condamnés à mort dans le Donbass                   De son côté, le Collectif marocain contre la peine de mort a exhorté dans un communiqué les autorités à « intervenir de toute urgence pour sauver la vie du citoyen marocain et exiger que la peine de mort ne soit pas exécutée ». Ce collectif, qui rassemble plusieurs associations marocaines de défense des droits humains, a demandé au gouvernement de « garantir le retour [de Brahim Saadoun] en toute sécurité ou qu’il puisse se rendre dans le pays de son choix ».            « Mourir en héros »            Brahim Saadoun, 21 ans, a été condamné à mort le 9 juin, en compagnie de deux Britanniques, par la Cour suprême de la République populaire de Donetsk, une région séparatiste prorusse, pour « avoir participé aux combats comme mercenaire ». Selon son père, Taher Saadoun, le jeune homme, qui a obtenu la nationalité ukrainienne en 2020, « n’est pas un mercenaire » et a été « victime d’une manipulation ». Toutefois, selon un ami du jeune Marocain, Dmytro Khrabstov, 20 ans, Brahim, connu par ses amis en Ukraine sous le nom de « Brian », a intégré l’armée ukrainienne l’été dernier et leur avait dit qu’il voulait « mourir en héros ».                             Lire aussi l’entretien avec le président sénégalais :  Article réservé à nos abonnés  Macky Sall : « Nous ne sommes pas vraiment dans le débat de qui a tort, qui a raison. Nous voulons simplement avoir accès aux céréales et aux fertilisants »                   Silencieux jusqu’à lundi soir, le gouvernement marocain a réagi par la voix de son ambassade en Ukraine en précisant seulement que M. Saadoun « a été capturé portant l’uniforme de l’armée de l’Etat d’Ukraine, en tant que membre d’une unité de la marine ukrainienne », et qu’il « se trouve actuellement emprisonné par une entité qui n’est reconnue ni par les Nations unies ni par le Maroc », sans autre commentaire.              Le Maroc a adopté à l’ONU une position de neutralité dans la guerre entre la Russie et l’Ukraine. Cette neutralité manifeste la volonté de Rabat de ne pas s’aliéner la Russie, membre du Conseil de sécurité de l’ONU, sur la question du territoire disputé du Sahara occidental, priorité de la diplomatie marocaine.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Octobre 1917, le pouvoir aux soviets  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/15/guerre-en-ukraine-au-maroc-des-ong-appellent-a-sauver-brahim-saadoun-condamne-a-mort-par-les-separatistes_6130393_3212.html"},"headline":"Au Maroc, des ONG appellent \u00e0 \u00ab\u00a0sauver\u00a0\u00bb Brahim Saadoun, condamn\u00e9 \u00e0 mort en Ukraine par les s\u00e9paratistes russes","dateCreated":"2022-06-15T10:33:40+02:00","datePublished":"2022-06-15T10:33:40+02:00","dateModified":"2022-06-15T11:34:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Selon les autorit\u00e9s de Rabat, le jeune homme de 21\u00a0ans combattait les forces russes \u00ab\u00a0en tant que membre d\u2019une unit\u00e9 de la marine ukrainienne\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/160/0/2560/1280/1342/671/60/0/26c3942_1655281362884-2022-06-13t123805z-1644184956-rc2zqu9ptv2n-rtrmadp-3-ukraine-crisis-moroccan.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/15/19-17">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Jean-Philippe Delsol, directeur du think tank libéral Institut de recherches économiques et fiscales, salue dans une tribune au « Monde » l’action prise depuis le début du conflit ukrainien contre les grandes fortunes russes. Politique qu’il faudra poursuivre, selon lui.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                      Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Il ne suffit pas de geler les biens des oligarques russes, il faudra éviter leur retour »   Tribune        Jean-Philippe Delsol  Avocat, président de l’Institut de recherches économiques et fiscales (IREF)        Jean-Philippe Delsol, directeur du think tank libéral Institut de recherches économiques et fiscales, salue dans une tribune au « Monde » l’action prise depuis le début du conflit ukrainien contre les grandes fortunes russes. Politique qu’il faudra poursuivre, selon lui.   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 16h37    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’invasion de l’Ukraine par la Russie a suscité, dès 2014, des mesures de rétorsion européennes tendant à affaiblir l’agresseur. Ces dispositions ont été renforcées considérablement depuis février 2022, notamment par le gel de tous les fonds et les ressources économiques appartenant, directement ou indirectement, à des personnes considérées comme responsables d’actions compromettant ou menaçant l’intégrité territoriale, la souveraineté et l’indépendance de l’Ukraine.          En France, s’appuyant sur ces dispositions européennes et sur le chapitre VII de la charte des Nations unies, un article L. 562-3 du code monétaire et financier, adopté le 6 novembre 2020, a permis au ministre chargé de l’économie de procéder, pour des périodes de six mois, renouvelables éternellement, au gel des fonds et des ressources économiques des oligarques russes proches de Poutine. Mais le fondement juridique de ces textes est très fragile.                                        Écouter aussi    Guerre en Ukraine : les oligarques russes, au cœur du système Poutine                  L’ONU n’a édicté aucune sanction qui s’impose à ses membres, car il aurait fallu que la décision vienne du Conseil de sécurité, où la Russie a le droit de veto. Quoi qu’il en soit, la saisie des biens des oligarques n’est pas possible à défaut de jugement préalable et de motif légalement reconnu. On ne punit pas des personnes pour leur simple amitié, réelle ou supposée, avec un Poutine quelconque. Il ne s’agit donc que de mesures provisoires, de gel, qui peuvent être contestées et remises en cause, comme en témoignent les deux ordonnances successives des 18 et 28 mars, rendues par le juge des référés du tribunal judiciaire de Lorient, pour annuler les sanctions de gel d’un navire de commerce russe.          Mais ces mesures ont le mérite de faire peser des menaces substantielles sur l’environnement de l’agresseur. En outre, peut-être même en Russie, elles sont un signal que peut apprécier l’opinion : elle sait que ces oligarques, sauf exception, ont bâti leur fortune de manière peu recommandable.          Lors de la libération du joug soviétique, les pays de l’empire soviétique n’ont pas perdu leurs habitudes de concussion et de corruption que le communisme avait propagées dans toute la société. Dès le début des années 1990 furent organisées des attributions d’actions de sociétés privatisées au profit de la population. Quelques rapaces des milieux économiques proches du pouvoir s’en emparèrent rapidement pour des bouchées de pain. Puis furent mis en place des programmes « prêts contre actions » par lesquels quelques banquiers prêtèrent de l’argent au gouvernement russe en prenant en garantie des paquets d’actions de sociétés qui devaient leur revenir à vil prix si, un an plus tard, le prêt n’était pas remboursé. Et, bien entendu, ils n’étaient quasiment jamais remboursés ! Ces programmes furent développés dans le cadre d’enchères biaisées qui profitèrent à quelques étrangers et à de nombreux aventuriers locaux n’ayant peur de rien pour s’enrichir sans vergogne par des moyens douteux, quand ils n’étaient pas criminels.        Il vous reste 59.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/15/guerre-en-ukraine-il-ne-suffit-pas-de-geler-les-biens-des-oligarques-russes-il-faudra-eviter-leur-retour_6130382_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Il ne suffit pas de geler les biens des oligarques russes, il faudra \u00e9viter leur retour\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-15T10:00:07+02:00","datePublished":"2022-06-15T10:00:07+02:00","dateModified":"2022-06-15T16:37:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vladimir Poutine","D\u00e9bats","Tribunes","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Jean-Philippe Delsol, directeur du think tank lib\u00e9ral Institut de recherches \u00e9conomiques et fiscales, salue dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb l\u2019action prise depuis le d\u00e9but du conflit ukrainien contre les grandes fortunes russes. Politique qu\u2019il faudra poursuivre, selon lui.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Philippe Delsol","description":"Avocat, pr\u00e9sident de l\u2019Institut de recherches \u00e9conomiques et fiscales (IREF)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/16eb649_1654874753772-000-1uj90n.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-18">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le pays est en proie depuis 2017 à des violences qui ont déjà fait près de 4 000 morts et forcé environ 800 000 personnes à fuir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        International             Au Mozambique, au moins sept morts et 10 000 nouveaux déplacés après de récentes attaques djihadistes      Le pays est en proie depuis 2017 à des violences qui ont déjà fait près de 4 000 morts et forcé environ 800 000 personnes à fuir.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h54, mis à jour à 09h57    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des familles fuient leur village attaqué par des djihadistes, dans le district de Metuge, au Mozambique, le 14 juin 2022.  ALFREDO ZUNIGA / AFP                 Au moins sept personnes ont été tuées, dont quatre décapitées, dans de récentes attaques djihadistes dans le nord-est du Mozambique. Ces violences touchent désormais des zones relativement épargnées jusque-là et provoquent un nouveau déplacement massif de populations. Selon l’ONU et l’ONG Save the Children, 10 000 personnes ont fui leur foyer au cours de la semaine écoulée.            Le pays est en proie depuis 2017 à des violences djihadistes qui ont déjà fait près de 4 000 morts, selon l’ONG Armed Conflict Location and Event Data Project (Acled), et forcé environ 800 000 personnes à fuir. Les groupes armés sévissaient principalement dans l’extrême nord-est de la province pauvre mais riche en ressources naturelles du Cabo Delgado, près de la frontière avec la Tanzanie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Mozambique, malgré les discours victorieux, la bataille contre les djihadistes n’est pas terminée                   Mais début juin, une série d’attaques ont eu lieu plus au sud, dans le district d’Ancuabe, à 45 km de la ville portuaire de Pemba, capitale de la province. Une région considérée comme « sûre » jusqu’ici, relève Save the Children dans un communiqué publié mardi 14 juin : « Au moins quatre personnes ont été décapitées dans ces récentes attaques, une première dans le district. » Les habitants des villages environnants qui ont pris la fuite ont décrit des décapitations, des viols, des maisons incendiées et des enlèvements, poursuit l’ONG.              Devant un camion rempli à ras bord, Amido Pereira raconte à l’AFP être parti avec sa famille : « J’ai vu une femme qui tenait la tête de son mari dans ses mains. Quand on a vu ça, tout le monde s’est enfui. » Sur le bord des routes, des groupes d’hommes et de femmes, certaines avec des enfants accrochés dans le dos, chargés de paquets, se dirigeaient à pied vers Pemba, a constaté un photographe de l’AFP.            Tactique de guérilla            La semaine dernière, deux agents de sécurité travaillant dans une mine située dans le même district ont été « mortellement blessés », a déclaré mardi, dans un communiqué, la compagnie australienne Triton Minerals, qui exploite du graphite sur le site d’Ancuabe, « visé par une attaque » le 8 juin. Selon des sources diplomatiques et humanitaires, les déplacements sont restreints depuis début juin en raison d’une multiplication des violences. Après une attaque d’envergure sur la ville portuaire de Palma, en mars 2021, celles-ci avaient pourtant connu une baisse d’intensité, en partie liée au déploiement de forces militaires régionales.            Depuis juillet, le Rwanda et les pays voisins d’Afrique australe ont déployé plus de 3 100 soldats en appui à l’armée mozambicaine en difficulté. Les groupes djihadistes retranchés dans les terres ont toutefois continué de mener des attaques sporadiques, adoptant une tactique plus classique de guérilla. Les forces régionales (Samim) ont indiqué lundi dans un communiqué avoir tué « plusieurs terroristes » dans une opération. Les militaires ont perdu un homme, six ont été blessés.                             Lire aussi :  Mozambique : la menace djihadiste, obstacle dans la course au gaz naturel                   Le Mozambique tente régulièrement de rassurer ses investisseurs sur les avancées dans la lutte contre les djihadistes. La découverte en 2010 des plus grandes réserves de gaz naturel d’Afrique subsaharienne avait fait miroiter au gouvernement des milliards de revenus annuels grâce aux projets gaziers, une manne pour ce pays dont le PIB est de quelque 13 milliards d’euros. La plupart de ces projets sont aujourd’hui en suspens. L’attaque de Palma, en 2021, avait notamment contraint le géant français TotalEnergies à suspendre un projet de gaz naturel pesant 16,5 milliards d’euros, à seulement quelques kilomètres.              Les violences ont également provoqué une crise humanitaire parmi les populations déplacées. Les Etats-Unis ont annoncé mardi, lors d’une visite au Mozambique de la numéro trois de la diplomatie, Victoria Nuland, 28,3 millions d’euros d’aide à travers le Programme alimentaire mondial (PAM).              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Octobre 1917, le pouvoir aux soviets  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/15/mozambique-au-moins-sept-morts-et-10-000-nouveaux-deplaces-apres-de-recentes-attaques-djihadistes_6130381_3212.html"},"headline":"Au Mozambique, au moins sept morts et 10\u00a0000\u00a0nouveaux d\u00e9plac\u00e9s apr\u00e8s de r\u00e9centes attaques djihadistes","dateCreated":"2022-06-15T09:54:21+02:00","datePublished":"2022-06-15T09:54:21+02:00","dateModified":"2022-06-15T09:57:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Mozambique"],"description":"Le pays est en proie depuis 2017 \u00e0 des violences qui ont d\u00e9j\u00e0 fait pr\u00e8s de 4\u00a0000\u00a0morts et forc\u00e9 environ 800\u00a0000\u00a0personnes \u00e0 fuir.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/499/0/5760/2880/1342/671/60/0/2d3aed6_1655279175795-000-32ch3mx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/15/19-19">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Depuis des mois, la Somalie s’enfonce dans une grave crise alimentaire, faisant craindre une répétition de la famine de 2011, qui avait tué 260 000 personnes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Somalie             Dans un hôpital de Mogadiscio, l’afflux des enfants victimes de la sécheresse      Depuis des mois, la Somalie s’enfonce dans une grave crise alimentaire, faisant craindre une répétition de la famine de 2011, qui avait tué 260 000 personnes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h20    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un enfant de 2 ans souffrant de malnutrition sévère à l’hôpital Banadir, à Mogasdiscio, le 1er juin 2022.  ED RAM / AFP                 Arbay Mahad Qasim a déjà vu deux de ses enfants mourir de faim en dix-huit mois, victimes de l’interminable sécheresse qui accable la Somalie. Alors que la situation ne fait qu’empirer, elle se bat aujourd’hui pour sauver sa fille, Ifrah.            Agée d’une vingtaine d’années, la jeune femme n’a pas perdu de temps quand le corps de son bébé de 2 ans a commencé à gonfler, un symptôme de malnutrition sévère. Elle a quitté son village d’Afgooy Jiido pour gagner en voiture, en une journée de route, la capitale, Mogadiscio. A l’hôpital pour enfants et maternité Banadir, elle s’est retrouvée avec des dizaines d’autres parents en proie à la même angoisse qu’elle. Certains ont marché plusieurs jours pour sauver leur enfant.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le spectre de la famine plane sur la Corne de l’Afrique                   Depuis des mois, la Somalie s’enfonce dans une grave crise alimentaire, causée par une sécheresse d’une ampleur inédite depuis au moins quarante ans et qui touche également l’Ethiopie et le Kenya voisins. Les organisations humanitaires ne cessent d’alerter sur le risque, chaque jour plus réel, d’une famine dans la région. Les quatre dernières saisons des pluies depuis fin 2020 ont été insuffisantes et aujourd’hui, 7,1 millions de Somaliens, soit près de la moitié de la population, vivent dans la faim, dont 213 000 sont au bord de la famine, selon l’ONU.            Des médecins débordés            Ces derniers mois, des centaines de milliers de Somaliens – qui vivent majoritairement d’élevage et d’agriculture – ont quitté leurs villages après avoir vu leurs dernières ressources anéanties. « Les récoltes n’ont pas eu lieu. Nous avons perdu notre bétail. La rivière s’est asséchée », raconte Khadija Mohamed Hassan, qui a amené à l’hôpital son fils de 14 mois, Bilal, placé sous perfusion. « J’ai 45 ans et je n’ai jamais vu une sécheresse aussi dévastatrice de ma vie. Nous vivons dans les pires conditions de notre époque », soupire-t-elle.              A l’hôpital Banadir, le personnel est débordé. Selon une des médecins, Hafsa Mohamed Hassan, avec la sécheresse, le nombre de patients arrivant pour malnutrition au centre de stabilisation de l’hôpital a triplé. Certains jours, l’établissement n’a pas assez de lits pour accueillir tous les patients. « Les cas que nous recevons incluent des enfants souffrant de complications [causées par la malnutrition], comme la rougeole aiguë, et d’autres qui sont dans le coma en raison d’une malnutrition sévère », détaille-t-elle.                             Lire aussi :  Tchad : au camp de Kalambari, la faim, compagne d’infortune des réfugiés camerounais                   Pour Bishar Osman Hussein, de l’ONG Concern Worldwide, qui soutient l’hôpital Banadir depuis 2017, la situation devient critique. « Entre janvier et juin, le nombre d’enfants admis au centre de stabilisation de l’hôpital Banadir pour cause de malnutrition sévère et d’autres complications est passé de 120 à 230 par mois », explique-t-il. Tout le monde redoute que la prochaine saison des pluies, en octobre et novembre, soit de nouveau défaillante, venant miner encore un peu plus ce pays instable aux infrastructures précaires.            « Nous ne pouvons pas attendre »            La Somalie est confrontée depuis quinze ans à l’insurrection islamiste des Chabab, dont l’implantation dans de vastes zones rurales du pays limite l’accès de l’aide humanitaire aux populations. La guerre qui fait rage en Ukraine a également des répercussions dramatiques sur la vie des Somaliens, qui ont vu le prix des produits alimentaires flamber.              Avec l’attention du monde entier rivée sur l’Ukraine, les organisations humanitaires peinent à mobiliser des fonds. Elles n’ont collecté que 18 % des 1,5 milliard de dollars (environ 1,4 milliard d’euros) estimés nécessaires pour éviter une répétition de la famine de 2011, qui avait tué 260 000 personnes, dont la moitié d’enfants de moins de 6 ans. « Nous ne pouvons pas attendre que la famine soit déclarée pour agir », a affirmé, lundi 13 juin, le directeur du Programme alimentaire mondial (PAM) en Somalie, El-Khidir Daloum.                                                Fraîchement élu, le nouveau président Hassan Cheikh Mohamoud a visité la semaine dernière un camp de déplacés près de Baidoa, dans le sud-ouest du pays. « Quiconque a une assiette de nourriture sur sa table aujourd’hui doit penser à l’enfant qui pleure quelque part à cause de la faim et l’aider de toutes les manières possibles », a-t-il exhorté.            A l’hôpital Banadir, Khadija Mohamed Hassan veille son frêle Bilal et garde espoir : « Nous sommes ici depuis treize jours, il a l’air mieux maintenant. »              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Octobre 1917, le pouvoir aux soviets  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/15/dans-un-hopital-de-mogadiscio-l-afflux-des-enfants-victimes-de-la-secheresse_6130373_3212.html"},"headline":"Dans un h\u00f4pital de Mogadiscio, l\u2019afflux des enfants victimes de la s\u00e9cheresse","dateCreated":"2022-06-15T09:20:03+02:00","datePublished":"2022-06-15T09:20:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Somalie"],"keywords":["International","Plan\u00e8te","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","Le Monde Afrique","Somalie"],"description":"Depuis des mois, la Somalie s\u2019enfonce dans une grave crise alimentaire, faisant craindre une r\u00e9p\u00e9tition de la famine de 2011, qui avait tu\u00e9 260\u00a0000 personnes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/1312/0/8192/4096/1342/671/60/0/479e855_1655277055623-000-32br7bh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Somalie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/somalie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/15/19-20">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ L’Europe n’est pas une grande puissance militaire, mais ses instruments financiers lui permettent de peser sur le champ de bataille. Elle doit néanmoins lancer au plus vite un véritable programme d’investissement dans la défense, estime le chercheur Pierre Haroche dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Union européenne         Défense européenne : « Si l’Union ne fait pas preuve d’audace aujourd’hui, quand le fera-t-elle ?  »   Tribune        Pierre Haroche  Spécialiste de sécurité européenne        L’Europe n’est pas une grande puissance militaire, mais ses instruments financiers lui permettent de peser sur le champ de bataille. Elle doit néanmoins lancer au plus vite un véritable programme d’investissement dans la défense, estime le chercheur Pierre Haroche dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 09h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   « L’Europe est un géant économique, un nain politique et un ver de terre militaire », observait, il y a plus de trente ans, Mark Eyskens, ancien ministre belge des affaires étrangères. Cependant, la guerre en Ukraine nous rappelle que la frontière entre puissance économique et puissance militaire est extrêmement poreuse. Non seulement les sanctions économiques et financières adoptées depuis février relèvent des compétences de l’Union, mais c’est aussi sa force de frappe budgétaire qui permet à la Commission européenne de proposer un plan de 210 milliards d’euros afin de réduire la dépendance européenne aux énergies fossiles russes. Et sur le terrain des livraisons d’armes, c’est un instrument récent, la Facilité européenne pour la paix, qui a permis à Bruxelles de subventionner le soutien militaire à l’Ukraine à hauteur de 2 milliards d’euros.          Autrement dit, si l’Europe n’est pas une grande puissance militaire, ses instruments financiers lui permettent de peser sur le champ de bataille.          Le 18 mai, la Commission européenne a proposé de franchir un pas supplémentaire : utiliser le budget européen pour subventionner le réarmement des Etats membres et favoriser les achats en commun. En réponse à l’agression russe, de nombreux Etats membres ont en effet décidé d’augmenter leurs dépenses de défense. En proposant de faciliter et de subventionner les projets d’achat de mêmes capacités militaires par plusieurs Etats membres, la Commission cherche à renforcer la coopération entre armées nationales et à créer des économies d’échelle.                           Lire aussi notre tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Le chemin vers une Europe comme puissance militaire reste encore long et semé d’obstacles »                 L’expérience montre que l’achat du même matériel favorise souvent, en aval, la coopération en matière de formation, d’entraînement, de doctrine, et d’entretien. In fine, des armées disposant des mêmes équipements se coordonnent beaucoup plus facilement en opération. Financer des acquisitions conjointes, c’est enclencher une spirale vertueuse, une forme d’intégration militaire, non par le haut – les structures de commandement – mais par le bas – le matériel et la pratique.          Eviter la concurrence          L’objectif est aussi d’éviter la concurrence entre armées européennes. Comme l’acquisition conjointe des vaccins contre le Covid-19, celle de matériel militaire protégerait particulièrement les « petits » pays, qui risqueraient, sinon, de voir leurs commandes passer après celles des « gros » acheteurs.          L’objectif est enfin de promouvoir l’autonomie stratégique européenne en favorisant l’achat d’armes fabriquées en Europe plutôt qu’importées des Etats-Unis. Il s’agit ainsi de faire bénéficier l’économie européenne des emplois que peut générer cet effort de réarmement, mais aussi de ne pas être trop dépendant de puissances extérieures. Le casse-tête que pose actuellement la dépendance énergétique de l’Europe à l’égard de la Russie nous y incite. Même si, contrairement à la Russie, les Etats-Unis sont des alliés, la présidence Trump a montré que cet allié n’était pas forcément toujours aligné sur les intérêts européens.        Il vous reste 45.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/15/defense-europeenne-si-l-union-ne-fait-pas-preuve-d-audace-aujourd-hui-quand-le-fera-t-elle_6130370_3232.html"},"headline":"D\u00e9fense europ\u00e9enne\u00a0: \u00ab\u00a0Si l\u2019Union ne fait pas preuve d\u2019audace aujourd\u2019hui, quand le fera-t-elle\u00a0? \u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-15T09:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-15T09:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Europe","Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9fense"],"description":"L\u2019Europe n\u2019est pas une grande puissance militaire, mais ses instruments financiers lui permettent de peser sur le champ de bataille. Elle doit n\u00e9anmoins lancer au plus vite un v\u00e9ritable programme d\u2019investissement dans la d\u00e9fense, estime le chercheur Pierre Haroche dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Haroche","description":"Sp\u00e9cialiste de s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/04/583/0/6000/3000/1342/671/60/0/e81e4a0_5372852-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
  
