<FILE-date="2022/06/15/19">

<article-nb="2022/06/15/19-1">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Lors d’un déplacement dans le Calvados où elle est candidate aux législatives, la première ministre, Elisabeth Borne, a réagi aux nouvelles accusations de violences sexuelles visant son ministre des solidarités, Damien Abad.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Politique       Violences sexuelles             Affaire Abad : Elisabeth Borne « invite les femmes à déposer plainte »      vidéo   Lors d’un déplacement dans le Calvados où elle est candidate aux législatives, la première ministre, Elisabeth Borne, a réagi aux nouvelles accusations de violences sexuelles visant son ministre des solidarités, Damien Abad.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 17h54, mis à jour à 17h56      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               La première ministre, en déplacement à Villers-Bocage (Calvados), mercredi 15 juin, a été interpellée sur les accusations de viols et d’agressions sexuelles visant Damien Abad, le ministre des solidarités. Après avoir affirmé, sur BFM-TV, que ces accusations la « dérangeaient », elle a invité les femmes victimes « à déposer plainte » dans des commissariats où, a-t-elle assuré, elles seraient « bien accueillies ».            « C’est important que la justice puisse dire les faits et c’est uniquement la justice qui peut le faire », a insisté Elisabeth Borne, en donnant la priorité à la présomption d’innocence, comme l’a fait le président de la République jusqu’ici.                             Lire aussi :  Damien Abad, accusé de tentative de viol, dément                        Service vidéo du Monde (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/video/2022/06/15/affaire-abad-elisabeth-borne-invite-les-femmes-a-deposer-plainte_6130478_823448.html"},"headline":"Affaire Abad\u00a0: Elisabeth Borne \u00ab\u00a0invite les femmes \u00e0 d\u00e9poser plainte\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-15T17:54:17+02:00","datePublished":"2022-06-15T17:54:17+02:00","dateModified":"2022-06-15T17:56:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Violences sexuelles"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","Politique"],"description":"Lors d\u2019un d\u00e9placement dans le Calvados o\u00f9 elle est candidate aux l\u00e9gislatives, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a r\u00e9agi aux nouvelles accusations de violences sexuelles visant son ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/5f444f1_1653333375323-girette-passation-bornedussopt-add2001.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Affaire Abad\u00a0: Elisabeth Borne \u00ab\u00a0invite les femmes \u00e0 d\u00e9poser plainte\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-06-15T17:54:17+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bpc78?pubtool=oembed","duration":"01:20"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/23/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/5f444f1_1653333375323-girette-passation-bornedussopt-add2001.JPG"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/15/19-2">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ « Le Monde » a réétiqueté l’ensemble des candidats aux législatives afin d’obtenir des nuances politiques plus précises que celles du ministère de l’intérieur.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                      Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data      « Le Monde » a réétiqueté l’ensemble des candidats aux législatives afin d’obtenir des nuances politiques plus précises que celles du ministère de l’intérieur.          Par Les Décodeurs         Publié aujourd’hui à 17h12, mis à jour à 18h13      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le Monde a décidé de réétiqueter chacun des quelque 6 300 candidats et candidates aux élections législatives 2022 pour mieux représenter les tendances politiques et la future Assemblée nationale. Les données des candidatures contenant à la fois la nuance attribuée par le ministère de l’intérieur et celle du Monde, celles-ci comportent quelques divergences et peuvent évoluer. Elles sont désormais disponibles en open data.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives : la Nupes dénonce « une duperie » du ministère de l’intérieur                   Les données seront actualisées régulièrement en conservant la même adresse Internet (URL), en cas de changement de nuances par le ministère ou par Le Monde, ou de remontées de résultats différents par le ministère de l’intérieur.            Tous les candidats au premier tour disponible ici au format CSV ;Tous les candidats du premier tour qualifiés au second tour avec leurs scores en nombre de voix et en pourcentage des exprimés, ici en CSV ;Tous les candidats au second tour (on compte quatre désistements et cinq circonscriptions dont l’élection s’est jouée au premier tour), disponible ici en CSV.                 Les Décodeurs           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/06/15/legislatives-2022-le-monde-met-a-disposition-la-liste-des-candidats-et-leur-nuance-politique-en-open-data_6130475_4355770.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb met \u00e0 disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data","dateCreated":"2022-06-15T17:12:25+02:00","datePublished":"2022-06-15T17:12:25+02:00","dateModified":"2022-06-15T18:13:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["V\u00e9rification","Les D\u00e9codeurs","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a r\u00e9\u00e9tiquet\u00e9 l\u2019ensemble des candidats aux l\u00e9gislatives afin d\u2019obtenir des nuances politiques plus pr\u00e9cises que celles du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.","author":[{"@type":"Person","name":"Les D\u00e9codeurs"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/1386/504/6525/3263/1342/671/60/0/1da8c2e_413039171-pghe5277.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/15/19-3">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Interrogé sur LCI mardi, Richard Ferrand, le président de l’Assemblée nationale, avait jugé qu’une cohabitation avec la Nupes était « impossible politiquement ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Il n'y aura donc pas de débat entre la NUPES et la majorité entre ces deux tours? Pour des élections de cette ampleur, cela ne pose pas de problèmes?    Démocrate         Bonjour Démocrate,          Avec mon collègue Jérémie Lamothe, nous suivrons le débat de jeudi soir sur France 2 – dont la liste des invités n’a pas encore été révélée à l’heure où j’écris ce post –, ainsi que celui de BFM-TV (qui verra s’affronter le président par intérim du Rassemblement national, Jordan Bardella, la candidate de la Nupes Clémentine Autain et le ministre délégué aux comptes publics, Gabriel Attal).          Et en dehors de ces deux débats télévisés que nous suivrons, nous continuons notre direct quotidien consacré aux législatives de 7 heures à 21 heures du lundi au vendredi, ainsi que notre newsletter hebdomadaire.          Nous vous ferons également vivre le second tour dimanche 19 juin à partir de 7 heures et les résultats jusque très tard dans la nuit, voire au petit matin, grâce au relais de l’équipe de Los Angeles.                    15:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Seine-Saint-Denis, la médiatique « insoumise » Raquel Garrido, investie par la Nupes, défie le député sortant UDI Jean-Christophe Lagarde        En Seine-Saint-Denis, la chroniqueuse de Cyril Hanouna et avocate Raquel Garrido défie dans son fief le président de l’Union des démocrates et indépendants (UDI), Jean-Christophe Lagarde, qui brigue un cinquième mandat à l’Assemblée nationale. Au marché de Drancy, on réclame « des selfies » à Raquel Garrido qui distribue des tracts entre les étals étroits de fruits et légumes.          L’« insoumise », investie sous la bannière de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), a déjoué les pronostics en arrivant en tête du premier tour des élections législatives dans la cinquième circonscription de la Seine-Saint-Denis (Bobigny, Drancy, Le Bourget). Avec 37,9 % des suffrages, l’avocate de 48 ans devance le pilier centriste du département, Jean-Christophe Lagarde (33,41 %).          « Cette victoire du premier tour était inattendue dans le camp Lagarde qui pensait être vissé sur un trône de façon inamovible, mais nous ne sommes pas en monarchie », a taclé la conseillère municipale de Bagnolet. Aux manettes depuis 20 ans, Jean-Christophe Lagarde, 54 ans, a ravi en 2002, cette circonscription de la Seine-Saint-Denis ancrée à gauche.          Le président de l’UDI s’était auparavant emparé de la ville de Drancy en 2001 (70 000 habitants), faisant basculer au centre droit cet historique bastion communiste, aujourd’hui dirigé par sa femme Aude Lagarde. Pour M. Lagarde, le résultat de sa rivale était « attendu » au vu « des bons scores de Mélenchon » en Seine-Saint-Denis, lors du premier tour de la présidentielle. Les électeurs y ont largement plébiscité Jean-Luc Mélenchon (49,09 %) devant le président sortant Emmanuel Macron (20,27 %) et la candidate d’extrême droite Marine Le Pen (11,88 %).          Il s’agit d’« un vote d’étiquette d’une parachutée d’extrême gauche qui n’a plus aucune de réserve de voix », estime M. Lagarde qui, selon ses « calculs », devrait récupérer une partie des 8 % des électeurs de la majorité présidentielle, dont la candidate est arrivée derrière le RN (9,64 %) au premier tour des législatives. Raquel Garrido « assume l’identification à Mélenchon » et ira « défendre avec opiniâtreté son programme de réparation des injustices sociales à l’Assemblée ».          La campagne se joue à Drancy qui compte le plus gros contingent d’inscrits sur les listes électorales (35 000), contre 23 000 pour Bobigny et 6 000 au Bourget où Raquel Garrido est arrivée en tête. Dans les rues de Drancy, l’effet « vu à la TV » tourne à son avantage. Les jeunes, les automobilistes, les familles s’arrêtent pour la saluer et revenir sur ses prises de position sur le petit écran. « On a beaucoup de mépris pour les émissions populaires alors que les gens regardent et s’identifient. J’y passe ma vie à défendre la Seine-Saint-Denis », assure la chroniqueuse de l’émission « Balance ton post », présentée par Cyril Hanouna.          Mais pour l’ancienne porte-parole de Mélenchon, sa cote de popularité audiovisuelle doit désormais se transformer en bulletin de vote pour espérer rejoindre dans l’hémicycle son compagnon Alexis Corbière, élu dès le premier tour dans la 7e circonscription de Seine-Saint-Denis (Bagnolet et Montreuil).          Avec 1 041 voix d’avance, le match sera serré. Son objectif, tout comme l’opposition, est de capter les abstentionnistes qui culminent à 63,5 % au premier tour, plus de 10 points au-dessus de la moyenne nationale (52,49 %). « La démocratie ne fonctionne que si tout le monde est là. Les ultrariches prospèrent sur l’abstention des quartiers populaires, sur l’abstention de la jeunesse », regrette Mme Garrido, « politisée depuis toujours ». Avec ses parents appartenant à la mouvance de l’ultragauche, elle a fui le Chili après le coup d’Etat de 1973.          « Je veux mobiliser les femmes travailleuses de Seine-Saint-Denis qui prennent tous les matins leur métro pour faire le ménage dans les quartiers chics, pour s’occuper des enfants des autres, des personnes âgées. Je veux leur permettre d’avoir une retraite à 60 ans », répète l’élue à chaque passant qui s’arrête récupérer un programme.          Sur le marché, les militants des deux camps se toisent et se balancent quelques piques : « les anti-police », « parachutée » d’un côté et « le voleur », « le Balkany de Drancy » pour l’autre.          En Seine-Saint-Denis, les candidats de la Nupes, arrivés premiers sur les douze circonscriptions, visent le grand chelem. Seuls deux députés sortant de la droite ont réussi à se qualifier pour le second tour. Avec Jean-Christophe Lagarde, Alain Ramadier (LR) va tenter aussi de sauver son siège face au raz-de-marée de la gauche.                    15:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’hypothèse de la majorité relative, impensé du second quinquennat d’Emmanuel Macron        Le risque qu’Emmanuel Macron ne puisse pas s’appuyer sur une majorité absolue à l’Assemblée nationale suscite des craintes au sein des macronistes, qui redoutent de « perdre du temps », écrit notre journaliste Mariama Darame.                    Lire aussi :  L’hypothèse d’une majorité relative, impensé du second quinquennat d’Emmanuel Macron                       14:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 1981, l’avenir hypothéqué de l’UDF après le raz-de-marée socialiste              Archive du "Monde" du 18 juin 1981. LE MONDE           Il y a quarante et un ans, la question de l’avenir de l’Union pour la démocratie française (UDF) et de l’ex-chef de l’Etat Valéry Giscard d’Estaing se posait après l’échec du premier tour des législatives, malgré l’union entre l’UDF et le Rassemblement pour la République (RPR), créé par Jacques Chirac. Après l’élection, le 10 mai 1981, de François Mitterand, le premier président socialiste de la République, le parti à la rose sortait en tête du premier tour des législatives.          « Certains proches de l’ancien président de la République ont espéré, en ce début de semaine, une déclaration solennelle de celui-ci, d’autres se sont, au contraire, inquiétés du caractère, jugé par eux inopportun, d’une telle initiative », pouvait-on lire dans Le Monde daté du jeudi 18 juin 1981.          « Les scores obtenus par la liste de Mme Simone Veil aux élections européennes en 1979 (27,61 %) et par M. Giscard d’Estaing le 26 avril (28,31 %) étaient certes bien supérieurs à celui du 14 juin (19,2 %), mais cette chute est aggravée du fait que, dans plus de deux cents circonscriptions, la famille politique de Mme Veil et de M. Giscard d’Estaing n’était pas représentée dimanche dernier », analysait le journaliste Noël-Jean Bergeroux.          « Ce que tout le monde s’accorde à nommer le” raz de marée” socialiste témoigne de la profondeur et de l’importance de l’aspiration au changement. Les proches de l’ancien chef de l’État en prennent acte. Face à une telle force, sensible depuis 1968 et “détournée” en 1974 par M. Giscard d’Estaing en partie grâce au slogan” le changement sans le risque”, il y avait bien peu à faire en 1981 », écrit encore le journaliste, poursuivant : « Aux yeux des responsables giscardiens, la victoire de la gauche avait peut-être quelque chose d’inévitable, mais c’est M. Chirac qui lui a ouvert la voie en ébranlant lui-même le mariage qui, jusque-là, avait contenu l’opposition ».                    14:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comprendre la polémique autour des liens la Nupes avec Jeremy Corbyn, accusé de complaisance avec l’antisémitisme        L’invitation de l’ancien leader travailliste britannique par deux candidates issues de La France insoumise, Danielle Simonnet et Danièle Obono, a suscité l’indignation, tant à gauche qu’à droite. Les Décodeurs vous expliquent tout.                    Lire aussi :  Comprendre la polémique autour de la Nupes et Jeremy Corbyn, accusé de complaisance avec l’antisémitisme                       13:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne, concernant l’affaire Damien Abad : « Il faut permettre à la justice d’établir des faits »         La première ministre, Elisabeth Borne, en déplacement de campagne aujourd’hui dans le Calvados, a invité les femmes victimes de violences sexuelles à déposer plainte. Le ministre des solidarités, Damien Abad, déjà mis en cause pour violences sexuelles, est visé par de nouvelles accusations de la part d’une femme qui dit avoir subi une tentative de viol en 2010, selon son récit publié, mardi, par Mediapart.          « C’est essentiel que, sur ces sujets, la parole des femmes (…) soit entendue. Vous comprenez bien que je ne peux pas me prononcer sur la base de témoignages anonymes », a-t-elle déclaré à la presse sur le marché de Villers-Bocage, dans la 6e circonscription du Calvados, où elle fait campagne pour les législatives.          « En tant que première ministre, je le dis aussi en tant que femme, il faut permettre à la justice d’établir les faits. Il ne faut pas hésiter à aller porter plainte. (…) Je ne suis pas un juge et les enquêtes ne se font pas avec des témoignages anonymes. Tout est fait pour (…) accueillir au mieux les femmes pour qu’elles puissent déposer plainte et que la justice puisse établir des faits », a-t-elle ajouté.                    13:25   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le mot « parachutage » apparaît en 1951, même si la stratégie consistant à présenter des poids lourds dans une circonscription où ils n’ont guère d’attaches est vieille de plus de deux siècles.                    Lire aussi :  Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                                            Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle      Image de couverture :   SARAH MEYSSONNIER / REUTERS          Retrouvez ici les résultats du premier tour des législatives 2022         La coalition de gauche menée par Jean-Luc Mélenchon a réalisé une percée, dimanche, en faisant jeu égal avec la majorité présidentielle lors du premier tour des élections législatives. La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes, 26,10 %) devance légèrement Ensemble ! (25,81 %), alors que le Rassemblement national (RN) arrive troisième (18,67 %), Les Républicains-Union des démocrates et indépendants, quatrièmes (LR-UDI, 11,31 %), et Reconquête !, cinquième (4,25 %).La majorité sortante a eu des difficultés à préciser sa position en cas de duel au deuxième tour entre la Nupes et le RN. La première ministre, Elisabeth Borne, a fini par déclarer lundi : « Notre position, c’est aucune voix pour le RN. » « Et pour la Nupes, si on a affaire à un candidat qui ne respecte pas les valeurs républicaines, qui insulte nos policiers, qui demande de ne plus soutenir l’Ukraine, qui veut sortir de l’Europe, alors nous n’allons pas voter pour lui », a poursuivi Mme Borne, qui est arrivée en tête dans sa circonscription dans le Calvados.            Nos articles pour approfondir         Le camp macroniste se divise sur le front républicain face au RN         La revanche d’Edouard Philippe et de François Bayrou, désormais au centre du jeu macroniste         Pourquoi les projections donnent davantage de sièges à Ensemble ! qu’à la Nupes         Chronique de Françoise Fressoz : « Alors que trois forces, de poids à peu près égal, se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée nationale »         Les essentiels         Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?         Avec ou sans majorité à l’Assemblée, quels sont les pouvoirs d’un président de la République ?         Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-15T15:08:37+00:00","coverageEndTime":"2022-06-16T03:08:37+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, assure Jea...","description":"Interrog\u00e9 sur LCI mardi, Richard Ferrand, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avait jug\u00e9 qu\u2019une cohabitation avec la Nupes \u00e9tait \u00ab\u00a0impossible politiquement\u00a0\u00bb.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022 en direct : « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Interrog\u00e9 sur LCI mardi, Richard Ferrand, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avait jug\u00e9 qu\u2019une cohabitation avec la Nupes \u00e9tait \u00ab\u00a0impossible politiquement\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-06-15T15:08:37+00:00"
,"endDate":"2022-06-16T03:08:37+00:00"
  \u00ab\u00a0Alors que les combats en Ukraine se poursuivent, toujours plus violents, nous ne pouvons nous permettre aucune faiblesse\u00a0! Notre d\u00e9termination reste totale\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 mercredi sur Twitter le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, en d\u00e9placement en Moldavie, le premier pour un chef d\u2019Etat fran\u00e7ais depuis vingt-quatre ans.          Emmanuel Macron a ensuite list\u00e9 les sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0Rendre insoutenable le co\u00fbt de la poursuite de cette agression pour la Russie, c\u2019est arr\u00eater la guerre sans faire la guerre, a-t-il dit. C\u2019est tout l\u2019objectif des sanctions, d\u2019une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent, que nous [les Europ\u00e9ens] avons impos\u00e9es et que nous continuerons d\u2019imposer. Renforcer la cr\u00e9dibilit\u00e9 de notre dissuasion, c\u2019est faire en sorte que la Russie ne puisse imaginer poursuivre son agression.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Macron dit que l\u2019UE continuera de sanctionner la Russie pour \u00ab\u00a0rendre insoutenable le co\u00fbt de la poursuite de cette agression\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis la Moldavie, Emmanuel Macron affirme que l\u2019UE continuera d\u2019imposer des sanctions \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-06-15T16:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T16:36:56+00:00","articleBody":"     Sur son smartphone, le message qui s\u2019affiche - \u00ab\u00a0J\u2019ai r\u00e9serv\u00e9 un week-end de trois jours \u00e0 Marrakech pour octobre\u00a0\u00bb - lui fait d\u00e9crocher un sourire. Sauf que cette jeune femme, h\u00e9ro\u00efne d\u2019une courte fiction dont l\u2019intrigue se d\u00e9roule apr\u00e8s la victoire de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) dimanche prochain, d\u00e9chante quelques secondes plus tard\u00a0: une notification de BFM-TV l\u2019informe de \u00ab\u00a0la suppression des vols hors de l\u2019Europe \u00e0 faible co\u00fbt \u00e0 partir du 1er octobre\u00a0\u00bb, nouvelle majorit\u00e9 de la gauche oblige.          Mise en ligne par les Jeunes avec Macron (JAM), la branche des moins de 30 ans de la majorit\u00e9, l\u2019uchronie a provoqu\u00e9 railleries et attaques de bon nombre de militants et candidats de la Nupes. Jusqu\u2019\u00e0 ce que les militants macronistes d\u00e9cident de la retirer des r\u00e9seaux sociaux \u00ab\u00a0au vu des messages de haine\u00a0\u00bb qu\u2019elle a suscit\u00e9s. En rappelant que leur spot entendait \u00ab\u00a0mettre en sc\u00e8ne certaines des mesures qui pourraient \u00eatre prises si les extr\u00eames arrivaient au pouvoir et imposaient leur programme\u00a0\u00bb.          A travers un tweet publi\u00e9 en fin de journ\u00e9e la soci\u00e9t\u00e9 des journalistes de Radio France a condamn\u00e9 l\u2019utilisation du nom Franceinfo \u00ab\u00a0\u00e0 des fins de propagande \u00e9lectorale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La diffusion de fausses informations dans un but politique, abusivement attribu\u00e9es \u00e0 notre m\u00e9dia, entretient un climat dangereux de suspicion envers les journalistes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la SDJ du m\u00e9dia. \u00ab\u00a0Ce m\u00e9lange des genres brouille les rep\u00e8res des citoyens. La SDJ de Radio France approuve donc le retrait de cette vid\u00e9o\u00a0\u00bb, conclut l\u2019organisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Jeunes avec Macron retirent des r\u00e9seaux sociaux une vid\u00e9o controvers\u00e9e en cas de victoire de la Nup...","dateModified":"2022-06-15T16:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T16:25:31+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-15T16:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T16:07:38+00:00","articleBody":"     Le ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad, d\u00e9j\u00e0 mis en cause pour violences sexuelles, est vis\u00e9 par de nouvelles accusations de la part d\u2019une femme qui dit avoir subi une tentative de viol lors du premier semestre de l\u2019ann\u00e9e\u00a02010, \u00e0 en croire son r\u00e9cit publi\u00e9 mardi 14\u00a0juin par Mediapart.          M.\u00a0Abad, qui brigue un nouveau mandat de d\u00e9put\u00e9 dimanche dans l\u2019Ain, a d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0calendrier soigneusement choisi de ces publications\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0partialit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019enqu\u00eate de Mediapart, qui a, selon lui, une motivation \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quant aux all\u00e9gations rapport\u00e9es, elles me r\u00e9voltent et je les r\u00e9fute cat\u00e9goriquement\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Abad.                    Lire aussi :  Damien Abad, accus\u00e9 de tentative de viol, d\u00e9ment         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00ab\u00a0\u00e9lue centriste\u00a0\u00bb accuse le ministre des solidarit\u00e9s de l\u2019avoir agress\u00e9e sexuellement lors d...","dateModified":"2022-06-15T16:17:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T16:00:29+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un d\u00e9placement dans le Calvados o\u00f9 elle est candidate aux l\u00e9gislatives, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a r\u00e9agi aux nouvelles accusations de violences sexuelles visant son ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Affaire Abad\u00a0: Elisabeth Borne \u00ab\u00a0invite les femmes \u00e0 d\u00e9poser plainte\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-15T16:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T15:48:02+00:00","articleBody":"     Pour remporter l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en\u00a02017 et en\u00a02022, le candidat Emmanuel Macron a pu compter sur un front r\u00e9publicain face \u00e0 la candidate du Rassemblement national (RN), Marine Le Pen. La plupart des candidats de gauche \u00e9limin\u00e9s au premier tour (Yannick Jadot, Anne Hidalgo, Fabien Roussel) avaient clairement appel\u00e9 \u00e0 voter pour Emmanuel Macron, quand Jean-Luc M\u00e9lenchon demandait, lui, de ne \u00ab\u00a0pas donner une seule voix \u00e0 Marine Le Pen\u00a0\u00bb.          Mais ce front r\u00e9publicain fonctionne-t-il dans l\u2019autre sens\u00a0? Les candidats d\u2019Ensemble\u00a0! \u00e9limin\u00e9s au premier tour des l\u00e9gislatives appellent-ils \u00e0 faire barrage au RN\u00a0?          Nos journalistes Pierre Breteau, Romain Imbach et Romain Geoffroy ont recens\u00e9 les consignes et r\u00e9actions des candidats d\u2019Ensemble\u00a0! dans les 61 circonscriptions o\u00f9 un candidat d\u2019extr\u00eame droite (RN, Debout la France ou autre) se retrouve en duel avec la Nupes. Selon nos d\u00e9comptes, seuls neuf d\u2019entre eux ont clairement appel\u00e9 \u00e0 voter pour leur ex-rival de gauche, et quinze \u00e0 ne pas voter pour le RN, alors que la plupart restent sur des consid\u00e9rations g\u00e9n\u00e9rales ou se refusent \u00e0 toute consigne. La coalition de la majorit\u00e9 gouvernementale reste donc bien sur une strat\u00e9gie du \u00ab\u00a0cas par cas\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: quelles consignes de vote donnent les candidats d\u2019Ensemble\u00a0! dans les duels Nupes-RN\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles consignes de vote donnent les candidats d\u2019Ensemble\u00a0! dans les duels Nupes-RN\u00a0?","dateModified":"2022-06-15T15:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T15:28:00+00:00","articleBody":"     Les responsables d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV) de la Ni\u00e8vre, o\u00f9 le Rassemblement national (RN) \u00e9tait en t\u00eate dans la 2e\u00a0circonscription \u00e0 l\u2019issue du 1er\u00a0tour des l\u00e9gislatives, ont appel\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0sans ambigu\u00eft\u00e9 \u00e0 battre l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb en votant pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle malgr\u00e9 la qualification de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          Dans une rare triangulaire, dans cette circonscription o\u00f9 le Parti socialiste n\u2019a pas pr\u00e9sent\u00e9 de candidat pour la premi\u00e8re fois de son histoire \u2013 alors que Fran\u00e7ois Mitterrand y a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 pendant plus de trente\u00a0ans \u2013, le RN Julien Guibert (27,80\u00a0% au premier tour) sera oppos\u00e9 dimanche au d\u00e9put\u00e9 sortant Patrice Perrot (Ensemble\u00a0!-Renaissance, 26,75\u00a0%) et \u00e0 Marie-Anne Guillemain (Nupes-LFI, 24,31\u00a0%).          \u00ab\u00a0L\u2019avance du candidat d\u2019extr\u00eame droite est notable, et il dispose d\u2019une r\u00e9serve de voix de 5 \u00e0 15\u00a0%, voire davantage si on consid\u00e8re le comportement ambigu d\u2019un certain nombre de repr\u00e9sentants de LR vis-\u00e0-vis du RN depuis des mois\u00a0\u00bb, estiment dans un communiqu\u00e9 Vincent Morel et Virginie Charri\u00e8re, les secr\u00e9taires d\u00e9partementaux d\u2019EELV, confirmant une information du Journal du Centre.          \u00ab\u00a0Si le risque de voir notre territoire repr\u00e9sent\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9 d\u2019extr\u00eame droite est r\u00e9el, la probabilit\u00e9 de voir la candidate de la Nupes gagner est quasiment nulle, en l\u2019absence de r\u00e9serve de voix\u00a0\u00bb, ajoutent-ils, avant d\u2019appeler \u00e0 voter pour Patrice Perrot. La d\u00e9marche des Verts de la Ni\u00e8vre a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par les instances nationales de leur parti \u00e0 Paris, assurent ces derniers \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0Nous avons appel\u00e9 \u00e0 voter pour Emmanuel Macron au 2e\u00a0tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d\u2019avril\u00a02022, malgr\u00e9 les d\u00e9rives d\u2019un gouvernement lib\u00e9ral-autoritaire. Il ne saurait en \u00eatre diff\u00e9remment aujourd\u2019hui\u00a0: m\u00eame si elle perd elle-m\u00eame parfois ses propres rep\u00e8res, on ne confond pas la droite et l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, expliquent-ils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ni\u00e8vre\u00a0: EELV appelle \u00e0 voter Ensemble\u00a0! contre le Rassemblement national aux d\u00e9pens de la Nupes","dateModified":"2022-06-15T15:44:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T15:11:57+00:00","articleBody":"     Explorez les r\u00e9sultats du premier tour avec notre carte interactive, r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir des remont\u00e9es du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pour chaque circonscription.                    Lire aussi :  Carte des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives\u00a0: les qualifi\u00e9s circonscription par circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives\u00a0: les qualifi\u00e9s circonscription par circonscription","dateModified":"2022-06-15T15:11:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T14:57:53+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon tient une conf\u00e9rence de presse cet apr\u00e8s-midi aux c\u00f4t\u00e9s de Cl\u00e9mence Guett\u00e9 (LFI), L\u00e9a Balage (EELV), Julien Bayou (EELV), Dieynaba Diop (PS), Maxime des Gayets (PS), Ian Brossat (PCF), C\u00e9line Malais\u00e9 (PCF) et Sophie Taill\u00e9-Polian (G\u00e9n\u00e9ration.s).          L\u2019artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) s\u2019est dit inquiet d\u2019un \u00ab\u00a0glissement au niveau du vocabulaire\u00a0\u00bb de la part du gouvernement et de la coalition pr\u00e9sidentielle Ensemble\u00a0!. Faisant notamment r\u00e9f\u00e9rence aux propos qu\u2019Emmanuel Macron a tenus hier avant de partir en Roumanie et en Moldavie \u2013 \u00ab\u00a0Dimanche, aucune voix ne doit manquer \u00e0 la R\u00e9publique\u00a0\u00bb \u2013, M. \u00a0M\u00e9lenchon s\u2019est interrog\u00e9. \u00ab\u00a0Comme si la macronie \u00e9tait \u00e0 elle seule la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a-t-il tanc\u00e9.          Hier soir, interrog\u00e9 sur LCI, Richard Ferrand, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a jug\u00e9 qu\u2019une cohabitation avec la Nupes \u00e9tait \u00ab\u00a0impossible politiquement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0M.\u00a0Ferrand a dit qu\u2019une cohabitation n\u2019\u00e9tait pas envisageable hier. Les propos de M.\u00a0Ferrand sont inqui\u00e9tants. Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le leader de La France insoumise.          \u00ab\u00a0Je les invite tous \u00e0 baisser d\u2019un ton et \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 nos interpellations\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon avant de c\u00e9der la parole \u00e0 la candidate \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Cl\u00e9mence Guett\u00e9. Celle-ci a fait un \u00ab\u00a0appel solennel\u00a0\u00bb aux jeunes et aux abstentionnistes, sur lesquels la Nupes compte pour tenter d\u2019obtenir la majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale dimanche.          \u00ab\u00a0Nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une grande agressivit\u00e9 du pouvoir en place\u2026 qui est \u00e0 la hauteur de leur f\u00e9brilit\u00e9. La v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est que le chaos, c\u2019est eux\u00a0!\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui estim\u00e9 le communiste Ian Brossat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, assure Jean-Luc M\u00e9lenchon, en r\u00e9ponse \u00e0 R...","dateModified":"2022-06-15T15:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T14:56:02+00:00","articleBody":"     Cela aurait pu \u00eatre la transition climatique ou la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s. Mais non. C\u2019est \u00e0 propos d\u2019\u00e9conomie, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur les questions budg\u00e9taires, que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) s\u2019affrontent depuis plusieurs jours, dans une \u00e9tonnante bataille de chiffres qui \u00e9lectrise la fin de la campagne l\u00e9gislative, \u00e9crit notre journaliste Audrey Tonnelier.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: sur l\u2019\u00e9conomie, la bataille des chiffres \u00e9lectrise la campagne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au sujet de l\u2019\u00e9conomie, la bataille des chiffres \u00e9lectrise la campagne des l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-15T15:46:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T14:38:00+00:00","articleBody":"     Yannick Favennec, r\u00e9\u00e9lu d\u00e9put\u00e9 d\u00e8s dimanche 12\u00a0juin, a fait son retour mercredi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, se pr\u00e9sentant en \u00ab\u00a0premier adh\u00e9rent du groupe Horizons\u00a0\u00bb, initi\u00e9 par l\u2019ancien premier ministre Edouard Philippe et alli\u00e9 de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          M.\u00a0Favennec a proc\u00e9d\u00e9 mercredi \u00e0 une s\u00e9rie de formalit\u00e9s administratives au Palais-Bourbon, et salu\u00e9 une kyrielle de membres du personnel. \u00ab\u00a0C\u2019est un peu ma maison ici\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 l\u2019ancien assistant parlementaire, qui y est entr\u00e9 \u00e0 26\u00a0ans.          M.\u00a0Favennec se pr\u00e9sente comme \u00ab\u00a0loyal\u00a0\u00bb mais aussi \u00ab\u00a0libre et ind\u00e9pendant\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019instar de l\u2019ancien chef du gouvernement. Gr\u00e2ce aux 57,13\u00a0% des suffrages obtenus dans la 3e circonscription de Mayenne, M.\u00a0Favennec s\u2019est fait \u00e9lire \u00e0 63\u00a0ans d\u00e8s le premier tour pour un cinqui\u00e8me mandat. Il si\u00e9geait auparavant au groupe Union des d\u00e9mocrates et ind\u00e9pendants (UDI) et s\u2019est rapproch\u00e9 d\u2019Horizons \u00e0 l\u2019automne dernier.          L\u2019appui du groupe Horizons, \u00e0 l\u2019aile droite, devrait \u00eatre essentiel, alors que les macronistes de la coalition Ensemble\u00a0! sont menac\u00e9s de perdre leur majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale au second tour des l\u00e9gislatives dimanche.          \u00ab\u00a0J\u2019ai retrouv\u00e9 dans Edouard Philippe les valeurs lib\u00e9rales, sociales, humanistes et europ\u00e9ennes qui ont forg\u00e9 mon engagement politique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Horizons a pr\u00e9sent\u00e9 58 candidats au premier tour, dont une quarantaine se sont hiss\u00e9s au second, laissant bon espoir au jeune parti de pouvoir former un groupe politique, ce qui n\u00e9cessite au moins quinze \u00e9lus.          Quatre autres d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus ou r\u00e9\u00e9lus d\u00e8s le premier tour, tous de La France insoumise et investis par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes)\u00a0: Sophia Chikirou, Sarah Legrain et Dani\u00e8le Obono, \u00e0 Paris, ainsi qu\u2019Alexis Corbi\u00e8re, en Seine-Saint-Denis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yannick Favennec, \u00ab\u00a0premier adh\u00e9rent du groupe Horizons\u00a0\u00bb, de retour au Palais-Bourbon","dateModified":"2022-06-15T14:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T14:28:00+00:00","articleBody":"     Notre tableau, mis \u00e0 jour au gr\u00e9 des remont\u00e9es du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, r\u00e9capitule les candidats qualifi\u00e9s ou \u00e9lus au premier tour dans les 577 circonscriptions.                    Lire aussi :  Qui sont les candidats qualifi\u00e9s au second tour des l\u00e9gislatives\u00a0? Retrouvez la liste des duels, triangulaires et d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus de chaque circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui sont les candidats qualifi\u00e9s au second tour des l\u00e9gislatives\u00a0? Retrouvez la liste des duels, des tr...","dateModified":"2022-06-15T14:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T14:12:33+00:00","articleBody":"     Les candidatures d\u00e9pos\u00e9es pour le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives viennent d\u2019\u00eatre publi\u00e9es par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Elles font appara\u00eetre plusieurs d\u00e9sistements.          Deux concernent des candidats communistes dissidents de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Virginie De\u00a0Carvalho et Azz\u00e9dine Ta\u00efbi. Arriv\u00e9s deuxi\u00e8mes dans leurs circonscriptions, ils laissent seules en lice l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Cl\u00e9mentine Autain et la communiste Soumya Bourouaha, investies par la Nupes.          Dans la 1re\u00a0circonscription du Lot-et-Garonne, la candidate de la coalition de gauche, Maryse Combres, s\u2019efface de la triangulaire qui l\u2019opposait \u00e0 la coalition pr\u00e9sidentielle et au Rassemblement national (arriv\u00e9s respectivement en premi\u00e8re et deuxi\u00e8me positions au premier tour).          Reste enfin le d\u00e9sistement d\u2019une candidate soutenue par Ensemble\u00a0!. En Guadeloupe, Marie-Luce Penchard se d\u00e9siste face \u00e0 son concurrent socialiste se r\u00e9clamant de la Nupes, estimant que \u00ab\u00a0les conditions n\u2019\u00e9taient plus r\u00e9unies pour continuer l\u2019aventure en maintenant notre candidature au deuxi\u00e8me tour\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre d\u00e9sistements dans l\u2019entre-deux-tours des l\u00e9gislatives, qui entra\u00eenent la victoire de trois aut...","dateModified":"2022-06-15T15:48:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T13:51:38+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nIl n'y aura donc pas de d\u00e9bat entre la NUPES et la majorit\u00e9 entre ces deux tours? Pour des \u00e9lections de cette ampleur, cela ne pose pas de probl\u00e8mes?    D\u00e9mocrate         Bonjour D\u00e9mocrate,          Avec mon coll\u00e8gue J\u00e9r\u00e9mie Lamothe, nous suivrons le d\u00e9bat de jeudi soir sur France\u00a02 \u2013 dont la liste des invit\u00e9s n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 j\u2019\u00e9cris ce post \u2013, ainsi que celui de BFM-TV (qui verra s\u2019affronter le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national, Jordan Bardella, la candidate de la Nupes Cl\u00e9mentine Autain et le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, Gabriel Attal).          Et en dehors de ces deux d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s que nous suivrons, nous continuons notre direct quotidien consacr\u00e9 aux l\u00e9gislatives de 7\u00a0heures \u00e0 21\u00a0heures du lundi au vendredi, ainsi que notre newsletter hebdomadaire.          Nous vous ferons \u00e9galement vivre le second tour dimanche 19\u00a0juin \u00e0 partir de 7\u00a0heures et les r\u00e9sultats jusque tr\u00e8s tard dans la nuit, voire au petit matin, gr\u00e2ce au relais de l\u2019\u00e9quipe de Los Angeles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, assure Jea...","dateModified":"2022-06-15T15:49:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T13:34:08+00:00","articleBody":"     En Seine-Saint-Denis, la chroniqueuse de Cyril Hanouna et avocate Raquel Garrido d\u00e9fie dans son fief le pr\u00e9sident de l\u2019Union des d\u00e9mocrates et ind\u00e9pendants (UDI), Jean-Christophe Lagarde, qui brigue un cinqui\u00e8me mandat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Au march\u00e9 de Drancy, on r\u00e9clame \u00ab\u00a0des selfies\u00a0\u00bb \u00e0 Raquel Garrido qui distribue des tracts entre les \u00e9tals \u00e9troits de fruits et l\u00e9gumes.          L\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb, investie sous la banni\u00e8re de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), a d\u00e9jou\u00e9 les pronostics en arrivant en t\u00eate du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la cinqui\u00e8me circonscription de la Seine-Saint-Denis (Bobigny, Drancy, Le Bourget). Avec 37,9\u00a0% des suffrages, l\u2019avocate de 48\u00a0ans devance le pilier centriste du d\u00e9partement, Jean-Christophe Lagarde (33,41\u00a0%).          \u00ab\u00a0Cette victoire du premier tour \u00e9tait inattendue dans le camp Lagarde qui pensait \u00eatre viss\u00e9 sur un tr\u00f4ne de fa\u00e7on inamovible, mais nous ne sommes pas en monarchie\u00a0\u00bb, a tacl\u00e9 la conseill\u00e8re municipale de Bagnolet. Aux manettes depuis 20\u00a0ans, Jean-Christophe Lagarde, 54\u00a0ans, a ravi en\u00a02002, cette circonscription de la Seine-Saint-Denis ancr\u00e9e \u00e0 gauche.          Le pr\u00e9sident de l\u2019UDI s\u2019\u00e9tait auparavant empar\u00e9 de la ville de Drancy en\u00a02001 (70\u00a0000 habitants), faisant basculer au centre droit cet historique bastion communiste, aujourd\u2019hui dirig\u00e9 par sa femme Aude Lagarde. Pour M.\u00a0Lagarde, le r\u00e9sultat de sa rivale \u00e9tait \u00ab\u00a0attendu\u00a0\u00bb au vu \u00ab\u00a0des bons scores de M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb en Seine-Saint-Denis, lors du premier tour de la pr\u00e9sidentielle. Les \u00e9lecteurs y ont largement pl\u00e9biscit\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon (49,09\u00a0%) devant le pr\u00e9sident sortant Emmanuel Macron (20,27\u00a0%) et la candidate d\u2019extr\u00eame droite Marine Le Pen (11,88\u00a0%).          Il s\u2019agit d\u2019\u00ab\u00a0un vote d\u2019\u00e9tiquette d\u2019une parachut\u00e9e d\u2019extr\u00eame gauche qui n\u2019a plus aucune de r\u00e9serve de voix\u00a0\u00bb, estime M. Lagarde qui, selon ses \u00ab\u00a0calculs\u00a0\u00bb, devrait r\u00e9cup\u00e9rer une partie des 8\u00a0% des \u00e9lecteurs de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, dont la candidate est arriv\u00e9e derri\u00e8re le RN (9,64\u00a0%) au premier tour des l\u00e9gislatives. Raquel Garrido \u00ab\u00a0assume l\u2019identification \u00e0 M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb et ira \u00ab\u00a0d\u00e9fendre avec opini\u00e2tret\u00e9 son programme de r\u00e9paration des injustices sociales \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb.          La campagne se joue \u00e0 Drancy qui compte le plus gros contingent d\u2019inscrits sur les listes \u00e9lectorales (35\u00a0000), contre 23\u00a0000 pour Bobigny et 6\u00a0000 au Bourget o\u00f9 Raquel Garrido est arriv\u00e9e en t\u00eate. Dans les rues de Drancy, l\u2019effet \u00ab\u00a0vu \u00e0 la TV\u00a0\u00bb tourne \u00e0 son avantage. Les jeunes, les automobilistes, les familles s\u2019arr\u00eatent pour la saluer et revenir sur ses prises de position sur le petit \u00e9cran. \u00ab\u00a0On a beaucoup de m\u00e9pris pour les \u00e9missions populaires alors que les gens regardent et s\u2019identifient. J\u2019y passe ma vie \u00e0 d\u00e9fendre la Seine-Saint-Denis\u00a0\u00bb, assure la chroniqueuse de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Balance ton post\u00a0\u00bb, pr\u00e9sent\u00e9e par Cyril Hanouna.          Mais pour l\u2019ancienne porte-parole de M\u00e9lenchon, sa cote de popularit\u00e9 audiovisuelle doit d\u00e9sormais se transformer en bulletin de vote pour esp\u00e9rer rejoindre dans l\u2019h\u00e9micycle son compagnon Alexis Corbi\u00e8re, \u00e9lu d\u00e8s le premier tour dans la 7e circonscription de Seine-Saint-Denis (Bagnolet et Montreuil).          Avec 1\u00a0041 voix d\u2019avance, le match sera serr\u00e9. Son objectif, tout comme l\u2019opposition, est de capter les abstentionnistes qui culminent \u00e0 63,5\u00a0% au premier tour, plus de 10 points au-dessus de la moyenne nationale (52,49\u00a0%). \u00ab\u00a0La d\u00e9mocratie ne fonctionne que si tout le monde est l\u00e0. Les ultrariches prosp\u00e8rent sur l\u2019abstention des quartiers populaires, sur l\u2019abstention de la jeunesse\u00a0\u00bb, regrette Mme\u00a0Garrido, \u00ab\u00a0politis\u00e9e depuis toujours\u00a0\u00bb. Avec ses parents appartenant \u00e0 la mouvance de l\u2019ultragauche, elle a fui le Chili apr\u00e8s le coup d\u2019Etat de 1973.          \u00ab\u00a0Je veux mobiliser les femmes travailleuses de Seine-Saint-Denis qui prennent tous les matins leur m\u00e9tro pour faire le m\u00e9nage dans les quartiers chics, pour s\u2019occuper des enfants des autres, des personnes \u00e2g\u00e9es. Je veux leur permettre d\u2019avoir une retraite \u00e0 60\u00a0ans\u00a0\u00bb, r\u00e9p\u00e8te l\u2019\u00e9lue \u00e0 chaque passant qui s\u2019arr\u00eate r\u00e9cup\u00e9rer un programme.          Sur le march\u00e9, les militants des deux camps se toisent et se balancent quelques piques\u00a0: \u00ab\u00a0les anti-police\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0parachut\u00e9e\u00a0\u00bb d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et \u00ab\u00a0le voleur\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0le Balkany de Drancy\u00a0\u00bb pour l\u2019autre.          En Seine-Saint-Denis, les candidats de la Nupes, arriv\u00e9s premiers sur les douze circonscriptions, visent le grand chelem. Seuls deux d\u00e9put\u00e9s sortant de la droite ont r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier pour le second tour. Avec Jean-Christophe Lagarde, Alain Ramadier (LR) va tenter aussi de sauver son si\u00e8ge face au raz-de-mar\u00e9e de la gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Seine-Saint-Denis, la m\u00e9diatique \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Raquel Garrido, investie par la Nupes, d\u00e9fie le d\u00e9p...","dateModified":"2022-06-15T13:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T13:13:15+00:00","articleBody":"     Le risque qu\u2019Emmanuel Macron ne puisse pas s\u2019appuyer sur une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale suscite des craintes au sein des macronistes, qui redoutent de \u00ab\u00a0perdre du temps\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Mariama Darame.                    Lire aussi :  L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une majorit\u00e9 relative, impens\u00e9 du second quinquennat d\u2019Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hypoth\u00e8se de la majorit\u00e9 relative, impens\u00e9 du second quinquennat d\u2019Emmanuel Macron","dateModified":"2022-06-15T13:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T12:43:42+00:00","articleBody":"           Archive du \"Monde\" du 18 juin 1981. LE MONDE           Il y a quarante et un ans, la question de l\u2019avenir de l\u2019Union pour la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise (UDF) et de l\u2019ex-chef de l\u2019Etat Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing se posait apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec du premier tour des l\u00e9gislatives, malgr\u00e9 l\u2019union entre l\u2019UDF et le Rassemblement pour la R\u00e9publique (RPR), cr\u00e9\u00e9 par Jacques Chirac. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection, le 10\u00a0mai\u00a01981, de Fran\u00e7ois Mitterand, le premier pr\u00e9sident socialiste de la R\u00e9publique, le parti \u00e0 la rose sortait en t\u00eate du premier tour des l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0Certains proches de l\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ont esp\u00e9r\u00e9, en ce d\u00e9but de semaine, une d\u00e9claration solennelle de celui-ci, d\u2019autres se sont, au contraire, inqui\u00e9t\u00e9s du caract\u00e8re, jug\u00e9 par eux inopportun, d\u2019une telle initiative\u00a0\u00bb, pouvait-on lire dans Le Monde dat\u00e9 du jeudi\u00a018\u00a0juin\u00a01981.          \u00ab\u00a0Les scores obtenus par la liste de Mme\u00a0Simone Veil aux \u00e9lections europ\u00e9ennes en\u00a01979 (27,61\u00a0%) et par M.\u00a0Giscard d\u2019Estaing le 26\u00a0avril (28,31\u00a0%) \u00e9taient certes bien sup\u00e9rieurs \u00e0 celui du 14\u00a0juin (19,2\u00a0%), mais cette chute est aggrav\u00e9e du fait que, dans plus de deux cents circonscriptions, la famille politique de Mme\u00a0Veil et de M. Giscard d\u2019Estaing n\u2019\u00e9tait pas repr\u00e9sent\u00e9e dimanche dernier\u00a0\u00bb, analysait le journaliste No\u00ebl-Jean Bergeroux.          \u00ab\u00a0Ce que tout le monde s\u2019accorde \u00e0 nommer le\u201d raz de mar\u00e9e\u201d socialiste t\u00e9moigne de la profondeur et de l\u2019importance de l\u2019aspiration au changement. Les proches de l\u2019ancien chef de l\u2019\u00c9tat en prennent acte. Face \u00e0 une telle force, sensible depuis 1968 et \u201cd\u00e9tourn\u00e9e\u201d en\u00a01974 par M.\u00a0Giscard d\u2019Estaing en partie gr\u00e2ce au slogan\u201d le changement sans le risque\u201d, il y avait bien peu \u00e0 faire en\u00a01981\u00a0\u00bb, \u00e9crit encore le journaliste, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0Aux yeux des responsables giscardiens, la victoire de la gauche avait peut-\u00eatre quelque chose d\u2019in\u00e9vitable, mais c\u2019est M.\u00a0Chirac qui lui a ouvert la voie en \u00e9branlant lui-m\u00eame le mariage qui, jusque-l\u00e0, avait contenu l\u2019opposition\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/500e4f1_1655296976253-la-strategie-des-candidatures-communes-a-t-elle-hypotheque-l-avenir-de-l-u-d-f-1981-06-18-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 En\u00a01981, l\u2019avenir hypoth\u00e9qu\u00e9 de l\u2019UDF apr\u00e8s le raz-de-mar\u00e9e socialiste","dateModified":"2022-06-15T13:13:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#515073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T12:15:39+00:00","articleBody":"     L\u2019invitation de l\u2019ancien leader travailliste britannique par deux candidates issues de La France insoumise, Danielle Simonnet et Dani\u00e8le Obono, a suscit\u00e9 l\u2019indignation, tant \u00e0 gauche qu\u2019\u00e0 droite. Les D\u00e9codeurs vous expliquent tout.                    Lire aussi :  Comprendre la pol\u00e9mique autour de la Nupes et Jeremy Corbyn, accus\u00e9 de complaisance avec l\u2019antis\u00e9mitisme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comprendre la pol\u00e9mique autour des liens la Nupes avec Jeremy Corbyn, accus\u00e9 de complaisance avec l\u2019an...","dateModified":"2022-06-15T15:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T11:42:26+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, en d\u00e9placement de campagne aujourd\u2019hui dans le Calvados, a invit\u00e9 les femmes victimes de violences sexuelles \u00e0 d\u00e9poser plainte. Le ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad, d\u00e9j\u00e0 mis en cause pour violences sexuelles, est vis\u00e9 par de nouvelles accusations de la part d\u2019une femme qui dit avoir subi une tentative de viol en\u00a02010, selon son r\u00e9cit publi\u00e9, mardi, par Mediapart.          \u00ab\u00a0C\u2019est essentiel que, sur ces sujets, la parole des femmes (\u2026) soit entendue. Vous comprenez bien que je ne peux pas me prononcer sur la base de t\u00e9moignages anonymes\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse sur le march\u00e9 de Villers-Bocage, dans la 6e circonscription du Calvados, o\u00f9 elle fait campagne pour les l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0En tant que premi\u00e8re ministre, je le dis aussi en tant que femme, il faut permettre \u00e0 la justice d\u2019\u00e9tablir les faits. Il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 aller porter plainte. (\u2026) Je ne suis pas un juge et les enqu\u00eates ne se font pas avec des t\u00e9moignages anonymes. Tout est fait pour (\u2026) accueillir au mieux les femmes pour qu\u2019elles puissent d\u00e9poser plainte et que la justice puisse \u00e9tablir des faits\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne, concernant l\u2019affaire Damien Abad\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut permettre \u00e0 la justice d\u2019\u00e9tablir de...","dateModified":"2022-06-15T11:48:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T11:25:00+00:00","articleBody":"     Le mot \u00ab\u00a0parachutage\u00a0\u00bb appara\u00eet en\u00a01951, m\u00eame si la strat\u00e9gie consistant \u00e0 pr\u00e9senter des poids lourds dans une circonscription o\u00f9 ils n\u2019ont gu\u00e8re d\u2019attaches est vieille de plus de deux si\u00e8cles.                    Lire aussi :  Le \u00ab\u00a0parachutage\u00a0\u00bb, une pratique ancienne qui signe la primaut\u00e9 du politique sur l\u2019enracinement local         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, assure Jea...","dateModified":"2022-06-15T11:27:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T11:05:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce qui m\u2019a choqu\u00e9e, c\u2019est cette d\u00e9claration faite sur le tarmac, dans ses habits de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, ce matin, Marine Le Pen, la cheffe de file de l\u2019extr\u00eame droite, en d\u00e9placement \u00e0 Courri\u00e8res, dans la circonscription du Pas-de-Calais o\u00f9 elle se repr\u00e9sente. \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est compl\u00e8tement inappropri\u00e9 au regard du fonctionnement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, a-t-elle mis en avant.          \u00ab\u00a0Je l\u2019ai senti f\u00e9brile. (\u2026) Cette d\u00e9claration est une preuve de f\u00e9brilit\u00e9 o\u00f9 il vient demander aux Fran\u00e7ais de lui donner les pleins pouvoirs\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0les Fran\u00e7ais ne veulent pas lui donner les pleins pouvoirs\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Rien ne serait pire que de nous perdre dans l\u2019immobilisme, dans le blocage, dans les postures\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u2019ajouter un d\u00e9sordre fran\u00e7ais au d\u00e9sordre mondial\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron, avant son d\u00e9part pour la Roumanie pour un d\u00e9placement consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0A chaque fois qu\u2019Emmanuel Macron a des difficult\u00e9s \u00e9lectorales, il se pr\u00e9cipite \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, pour essayer de se donner une posture\u00a0\u00bb, a encore point\u00e9 Marine Le Pen.          La candidate a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e sur de nouvelles accusations contre le ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad. \u00ab\u00a0Combien faut-il\u00a0\u00bb de nouveaux t\u00e9moignages \u00ab\u00a0pour consid\u00e9rer qu\u2019\u00e0 tout le moins M.\u00a0Abad a un comportement inappropri\u00e9 avec les femmes, ce qui, semble-t-il, \u00e9tait de notori\u00e9t\u00e9 publique dans les milieux qu\u2019il fr\u00e9quentait\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen juge \u00ab\u00a0compl\u00e8tement inappropri\u00e9e\u00a0\u00bb l\u2019intervention d\u2019Emmanuel Macron sur le tarmac de...","dateModified":"2022-06-15T11:26:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T10:41:07+00:00","articleBody":"     Comme \u00e0 son habitude, le leader de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale avait choisi le chef-lieu de la Haute-Garonne pour l\u2019un de ses meetings de l\u2019entre-deux-tours. Dans le d\u00e9partement, la Nupes a qualifi\u00e9 ses dix candidats pour le second tour des l\u00e9gislatives.                    Lire aussi :  A Toulouse, Jean-Luc M\u00e9lenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, assure Jea...","dateModified":"2022-06-15T10:55:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T10:11:56+00:00","articleBody":"     Le chef de file de la Nupes n\u2019aura pas attendu plus d\u2019une heure avant de r\u00e9pondre \u00e0 Emmanuel Macron. Dans un communiqu\u00e9, il s\u2019exprime \u00e0 nouveau sur l\u2019absence du chef de l\u2019Etat du territoire national. \u00ab\u00a0Macron m\u2019interpelle au rythme d\u2019un tarmac par jour, d\u00e9bute-t-il. Je lui confirme\u00a0: oui, c\u2019est du m\u00e9pris d\u2019avoir pr\u00e9vu d\u2019\u00eatre trois jours hors de France entre les deux tours de l\u2019\u00e9lection qui va fixer la politique de notre pays\u00a0\u00bb, fait-il savoir. \u00ab\u00a0Je souligne l\u2019in\u00e9l\u00e9gance d\u2019une dispute entre Fran\u00e7ais depuis l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement d\u00e9plor\u00e9.          Plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, le chef de l\u2019Etat avait r\u00e9pondu \u00e0 M.\u00a0M\u00e9lenchon qui avait, la veille, d\u00e9nonc\u00e9 les d\u00e9placements du chef de l\u2019Etat en Roumanie et en Moldavie. \u00ab\u00a0Il faudra m\u2019expliquer en quoi venir aupr\u00e8s de nos soldats est une forme de m\u00e9pris. C\u2019est un respect affich\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9tait justifi\u00e9 M. Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon persiste et \u00e9voque \u00e0 nouveau le \u00ab\u00a0m\u00e9pris\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron concernant ses d...","dateModified":"2022-06-15T10:17:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T09:50:17+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale de Sud Radio, le patron des s\u00e9nateurs R\u00e9publicains, Bruno Retailleau, a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0Emmanuel Macron a donn\u00e9 l\u2019image d\u2019un pr\u00e9sident extr\u00eamement inquiet, f\u00e9brile et presque en panique\u00a0\u00bb, avant son d\u00e9part pour la Roumanie, hier. \u00ab\u00a0Nous serons dans l\u2019opposition\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Retailleau, s\u2019opposant \u00ab\u00a0\u00e0 ceux qui consid\u00e8rent qu\u2019il faut conclure un accord de coalition. Certains pourraient le vouloir, ce sont des exceptions.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Si on veut retrouver la confiance de l\u2019\u00e9lectorat, il faut qu\u2019on soit clairs\u00a0\u00bb et, quant \u00e0 voter avec la majorit\u00e9, \u00ab\u00a0ce sera du texte par texte\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, estimant que LR aura \u00ab\u00a0probablement un groupe d\u2019au moins 50 d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat a r\u00e9clam\u00e9 aux Fran\u00e7ais une majorit\u00e9 \u00ab\u00a0solide\u00a0\u00bb, pour ne pas \u00ab\u00a0ajouter un d\u00e9sordre fran\u00e7ais au d\u00e9sordre mondial\u00a0\u00bb, dans une allocution sur le tarmac de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Orly. \u00ab\u00a0Cette mise en sc\u00e8ne m\u00e9diatique, ce sauve-qui-peut politique (\u2026) ne trompe plus personne\u00a0\u00bb, a tanc\u00e9 Xavier Bertrand sur CNews. \u00ab\u00a0Sur le tarmac, avec le bruit de l\u2019avion, on veut r\u00e9veiller une campagne que M.\u00a0Macron a lui-m\u00eame anesth\u00e9si\u00e9e. Personne n\u2019est dupe.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On a eu un Macron qu\u2019on pensait de droite jusqu\u2019au premier tour de la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb et le soir de l\u2019\u00e9lection, c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0cap \u00e0 gauche toute\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Maintenant qu\u2019il se rend compte qu\u2019il est en grande difficult\u00e9\u00a0\u00bb, il parle aux \u00e9lecteurs de droite, a estim\u00e9 M. Bertrand, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0zig-zag permanent\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les R\u00e9publicains d\u00e9cideront \u00ab\u00a0texte par texte\u00a0\u00bb s\u2019ils voteront comme la majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e na...","dateModified":"2022-06-15T10:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T09:23:19+00:00","articleBody":"     Du d\u00e9ploiement de brigades de gendarmerie dans le Tarn \u00e0 son allocution solennelle au sujet des l\u00e9gislatives sur le tarmac d\u2019Orly, le chef de l\u2019Etat continue de donner seul le tempo. En contradiction avec la \u00ab\u00a0nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb qu\u2019il ne cesse de promettre.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron n\u2019en a pas fini avec l\u2019hyperpr\u00e9sidence         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, assure Jea...","dateModified":"2022-06-15T09:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T09:05:24+00:00","articleBody":"     Depuis la base de Mihail Kogalniceanu en Roumanie, pays dans lequel il est en d\u00e9placement depuis hier, Emmanuel Macron a r\u00e9pondu ce matin \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui a d\u00e9nonc\u00e9 une forme de \u00ab\u00a0m\u00e9pris\u00a0\u00bb dans l\u2019absence du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du territoire national.          \u00ab\u00a0Il faudra m\u2019expliquer en quoi venir aupr\u00e8s de nos soldats est une forme de m\u00e9pris, c\u2019est un respect affich\u00e9\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0Etre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique (\u2026), c\u2019est \u00eatre chef des arm\u00e9es, a d\u00e9velopp\u00e9 M.\u00a0Macron. C\u2019est \u00eatre \u00e0 la t\u00eate de la diplomatie fran\u00e7aise et porter la voix de la France. Nous sommes \u00e0 quelques jours de la fin de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne. Je sais que d\u2019aucuns veulent en sortir, affaiblissant le pays et sa s\u00e9curit\u00e9, je le combats avec force. C\u2019est pleinement mon r\u00f4le que de venir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nos soldats, de nos alli\u00e9s et de pr\u00e9parer les d\u00e9cisions de ce qui sera le dernier conseil sous pr\u00e9sidence fran\u00e7aise dans quelques jours et avant un sommet de l\u2019OTAN et du G7 dont l\u2019agenda sera important, a-t-il rappel\u00e9. J\u2019assume, comme d\u2019habitude, tout, avec clart\u00e9 et s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Parce que je pense que notre pays a besoin de clart\u00e9 et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 aussi.\u00a0\u00bb           Apr\u00e8s la Roumanie, Emmanuel Macron est attendu en Moldavie dans la journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Etre pr\u00e9sident, c\u2019est \u00eatre chef des arm\u00e9es\u00a0\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron \u00ab\u00a0assume\u00a0\u00bb ses d\u00e9placement...","dateModified":"2022-06-15T09:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T08:25:29+00:00","articleBody":"     Au micro de Franceinfo ce matin, l\u2019\u00e9lue parisienne s\u2019est exprim\u00e9e au sujet de la nouvelle accusation qui vise Damien Abad, ancien membre des R\u00e9publicains\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qui me frappe, c\u2019est qu\u2019il y a encore un milieu o\u00f9 la dignit\u00e9 des femmes n\u2019est pas respect\u00e9e et ce milieu r\u00e9siste. Le comble, c\u2019est que ce soit le milieu politique, celui qui l\u00e9gif\u00e8re, celui qui donne des le\u00e7ons, celui qui fait la morale \u00e0 tout le monde. Moi, je trouve que ce \u201ccirculez, il n\u2019y a rien \u00e0 voir\u201d condamne les femmes au silence.\u00a0\u00bb          Avait-elle entendu des rumeurs concernant l\u2019ancien membre LR\u00a0? \u00ab\u00a0Autant, il y en avait d\u2019autres o\u00f9 on pouvait entendre des rumeurs, autant concernant Damien Abad, je n\u2019en avais pas entendu. Je suis tr\u00e8s franche avec vous\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.          Par ailleurs interrog\u00e9e sur la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains que Christian Jacob va laisser \u00e0 l\u2019automne, Mme Dati s\u2019est dite \u00ab\u00a0int\u00e9ress\u00e9e\u00a0\u00bb, tout en reconnaissant que \u00ab\u00a0le d\u00e9bat est ouvert\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La dignit\u00e9 des femmes n\u2019est pas respect\u00e9e en politique\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Rachida Dati, qui affirme \u00e0 no...","dateModified":"2022-06-15T08:47:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#514327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T07:59:38+00:00","articleBody":"    M Abad et D Moretti sont -ils toujours ministres ?   M Abad toujours candidat ? Merci     Comme \u00e7a .. En passant          Bonjour,          Oui, MM. Abad et Dupond-Moretti sont \u00e9videmment toujours ministres. Le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Ain Damien Abad est toujours candidat \u00e0 sa succession dans la 5e\u00a0circonscription du d\u00e9partement. Apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation d\u2019une plainte et d\u2019un signalement pour viols de deux femmes contre lui, il a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de tentative de viol par une troisi\u00e8me femme hier, selon les r\u00e9v\u00e9lations de Mediapart.                    Lire aussi :  Damien Abad, accus\u00e9 de tentative de viol, d\u00e9ment         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, assure Jea...","dateModified":"2022-06-15T08:12:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T07:35:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe comprends que M. Faure a d\u00e9clar\u00e9 ce matin \u00e0 France Info que l\u2019augmentation de la TVA sociale est bas\u00e9e sur des indiscr\u00e9tions qu\u2019il a pu avoir de Bercy . Pourriez vous SVP confirmer ce point . Bien \u00e0 vous     Citoyen          Bonjour,          Effectivement, comme plusieurs personnalit\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Olivier Faure a sous-entendu que le gouvernement avait comme hypoth\u00e8se de travail une augmentation de la taxe sur la valeur ajout\u00e9e (TVA) pour permettre \u00e0 la France de faire 80\u00a0milliards d\u2019\u00e9conomie par an jusqu\u2019en\u00a02027 et revenir \u00e0 un respect de la r\u00e8gle europ\u00e9enne d\u2019un maximum de 3\u00a0% de d\u00e9ficit public.          L\u2019ex\u00e9cutif, d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 Gabriel Attal, en passant par Emmanuel Macron hier, a largement d\u00e9menti cette option en assurant vouloir baisser les imp\u00f4ts pendant le prochain quinquennat. Voici ce qu\u2019a d\u00e9clar\u00e9 Olivier Faure \u00e0 ce sujet ce matin (le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste avait tenu le m\u00eame discours sur France 2 lundi)\u00a0:           Il y a des indiscr\u00e9tions qui nous viennent, un certain nombre de gens qui travaillent dans les bureaux \u00e0 Bercy m\u2019ont dit que cette hypoth\u00e8se est pos\u00e9e. Je ne sais pas si c\u2019est l\u2019intention compl\u00e8te du gouvernement. Je dis simplement que cette op\u00e9ration-l\u00e0 est possible et que si le gouvernement le d\u00e9ment, tant mieux.           Sur cette question, la Nupes tente surtout de pousser le camp pr\u00e9sidentiel \u00e0 pr\u00e9ciser son programme \u00e9conomique, \u00e0 quelques jours du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Les accusations permettent aussi de r\u00e9pondre \u00e0 celles sur le chiffrage du programme de l\u2019alliance de gauche, axe central des critiques de la coalition Ensemble\u00a0! depuis plusieurs semaines. Nos journalistes Julie Carriat, Elsa Conesa, Alexandre Lemari\u00e9 et Audrey Tonnelier y sont revenus en d\u00e9tail, hier, dans un article disponible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, assure Jea...","dateModified":"2022-06-15T07:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T07:15:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Franchement, on r\u00e9siste, on r\u00e9siste, a affirm\u00e9 la maire du 7e arrondissement de Paris. On r\u00e9siste par quoi\u00a0? Par la clart\u00e9, par la coh\u00e9rence et par les implantations locales.\u00a0\u00bb Pour elle, \u00ab\u00a0il est absolument n\u00e9cessaire que [Les R\u00e9publicains aient] un groupe politique responsable \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Nous serons un bloc d\u00e9cisif et vous avez oubli\u00e9 une chose essentielle\u00a0: nous avons le S\u00e9nat. Le S\u00e9nat plus le bloc d\u00e9cisif \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, on a de quoi faire quand m\u00eame.\u00a0\u00bb          Apr\u00e8s la rencontre entre G\u00e9rard Larcher et Emmanuel Macron r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par Le Point, hier, Les R\u00e9publicains vont-ils s\u2019allier avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0? \u00ab\u00a0Il est normal que, quand on est parlementaire, quand les r\u00e9formes sont dans l\u2019int\u00e9r\u00eat du pays, qu\u2019on les vote et qu\u2019on fasse des propositions (\u2026). Nous, on sera un vrai contrepoids de responsabilit\u00e9, sinon La R\u00e9publique en marche sera sous tutelle de l\u2019extr\u00eame gauche, qui sera sous tutelle de l\u2019irresponsabilit\u00e9.\u00a0\u00bb          Pour autant, il n\u2019est pas question pour Les R\u00e9publicains de travailler trop \u00e9troitement avec l\u2019ex\u00e9cutif. \u00ab\u00a0Si vous voulez me dire\u00a0\u201cest-ce qu\u2019on va aller au gouvernement\u00a0?\u201d La r\u00e9ponse est non. C\u2019est un d\u00e9bat d\u00e9mocratique au sein du Parlement. \u00c7a s\u2019est pass\u00e9 pendant cinq ans quand les r\u00e9formes \u00e9taient n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, a-t-elle nuanc\u00e9. Elle estime \u00e9galement qu\u2019une r\u00e9forme des retraites est \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous serons un bloc d\u00e9cisif \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, fait savoir Rachida Dati, pour qui Les R...","dateModified":"2022-06-15T07:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T07:00:06+00:00","articleBody":"     La maire du 7e arrondissement de Paris, \u00e9lue des R\u00e9publicains, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de la matinale de Franceinfo. Au micro de la radio, l\u2019\u00e9dile a critiqu\u00e9 les propos de Richard Ferrand (La R\u00e9publique en marche), qui avait dit que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et Jean-Luc M\u00e9lenchon avaient des \u00ab\u00a0valeurs communes\u00a0\u00bb, au soir du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          \u00ab\u00a0Emmanuel Macron a flatt\u00e9 pendant cinq ans cette extr\u00eame gauche. Moi, j\u2019ai entendu encore r\u00e9cemment M. Ferrand dire publiquement qu\u2019il avait beaucoup plus de valeurs communes avec Jean-Luc M\u00e9lenchon qu\u2019il ne pouvait en avoir avec Les R\u00e9publicains. On voit le r\u00e9sultat aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Moi, je consid\u00e8re qu\u2019aucune voix ne doit aller aux antir\u00e9publicains, \u00e0 ceux qui attentent \u00e0 la coh\u00e9sion de notre pays. Il n\u2019y a pas qu\u2019une seule famille politique qui est concern\u00e9e, a-t-elle avanc\u00e9. Qu\u2019on fasse barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, \u00e7a a permis la r\u00e9\u00e9lection de M. Macron. Et sur l\u2019extr\u00eame gauche, il y a quand m\u00eame des gens antir\u00e9publicains dans cette famille politique, faut aussi le dire. C\u2019est pour \u00e7a que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s choqu\u00e9e des propos de Richard Ferrand. Il est face \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche dans sa circonscription, peut-\u00eatre qu\u2019il devrait fusionner avec eux s\u2019ils ont des valeurs communes.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aucune voix ne doit aller aux antir\u00e9publicains\u00a0\u00bb, souhaite Rachida Dati","dateModified":"2022-06-15T07:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T06:49:50+00:00","articleBody":"     Le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste (PS), Olivier Faure, candidat dans la 11e\u00a0circonscription de Seine-et-Marne, a critiqu\u00e9 sur France Inter, mardi matin, la prise de position d\u2019Emmanuel Macron dans la campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0C\u2019est aussi vieux que la politique\u00a0: \u201cmoi ou le chaos\u201d\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 M. Faure en \u00e9voquant le discours du chef de l\u2019Etat sur le tarmac de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Orly, hier, avant de consid\u00e9rer que \u00ab\u00a0l\u2019apaisement peut venir, au contraire, dans un pays o\u00f9 on prendrait en consid\u00e9ration les revendications de celles et ceux qui, aujourd\u2019hui, ont le sentiment d\u2019\u00eatre abandonn\u00e9s\u00a0\u00bb.          A propos d\u2019une phrase du pr\u00e9sident \u2013 \u00ab\u00a0Aucune voix ne doit manquer \u00e0 la R\u00e9publique\u00a0\u00bb \u2013 Olivier Faure a comment\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Quelle outrance\u00a0!\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0D\u00e9sormais, on est macroniste ou on est antir\u00e9publicain\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite ironis\u00e9. \u00ab\u00a0A force de convoquer des arguments d\u2019autorit\u00e9 de cette nature, il laisse penser que le pays serait d\u00e9sormais en proie \u00e0 des antir\u00e9publicains partout. C\u2019est une folie. Et les mots perdent leur sens. La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est qu\u2019\u00e9videmment, nous sommes des r\u00e9publicains et que le vote r\u00e9publicain, c\u2019est d\u2019abord le vote tout court\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste.          Le d\u00e9put\u00e9, artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), a ensuite longuement d\u00e9fendu la strat\u00e9gie d\u2019int\u00e9gration de l\u2019alliance de gauche pour le PS. \u00ab\u00a0Un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, ce n\u2019est pas compl\u00e8tement indiff\u00e9rent, nous aurions pu \u00eatre totalement \u00e9limin\u00e9s\u00a0\u00bb, dit par exemple Olivier Faure. \u00ab\u00a0Quand on s\u2019allie avec des gens, on ne se renie pas\u00a0\u00bb, a-t-il tenu \u00e0 relever ensuite, \u00e0 l\u2019\u00e9vocation des mots utilis\u00e9s par Jean-Luc M\u00e9lenchon pour critiquer l\u2019action polici\u00e8re \u2013 \u00ab\u00a0la police tue\u00a0\u00bb \u2013 ou \u00e0 l\u2019invitation de l\u2019ancien leader travailliste Jeremy Corbin par deux candidates de La France insoumise \u00e0 Paris, Danielle Simonnet et Dani\u00e8le Obono.          \u00ab\u00a0Je ne dis pas la police tue, mais je ne dis pas non plus qu\u2019il n\u2019y a rien\u00a0\u00bb, commente Olivier Faure sur le premier point, en \u00e9non\u00e7ant que M. M\u00e9lenchon a une \u00ab\u00a0vision trop syst\u00e9mique pour \u00eatre juste\u00a0\u00bb mais en saluant le fait que son ton outrancier avait permis de forcer l\u2019existence d\u2019un d\u00e9bat sur la question de l\u2019utilisation des armes \u00e0 feu par les policiers. A propos de la seconde pol\u00e9mique, le d\u00e9put\u00e9 socialiste a dit\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis un combattant du racisme, de la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme, et Corbyn n\u2019est pas le t\u00e9moin de moralit\u00e9 que je me serais choisi.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On a envie et besoin de se retrouver sur des grands sujets de convergence\u00a0\u00bb, a ensuite argument\u00e9 Olivier Faure pour justifier de sa pr\u00e9sence dans la Nupes. \u00ab\u00a0Ils sont infiniment plus nombreux que ceux que vous \u00e9voquez\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, citant p\u00eale-m\u00eale son refus de \u00ab\u00a0consid\u00e9rer que les financiers doivent nous limiter dans nos ambitions sur le climat\u00a0\u00bb, son souhait d\u2019augmenter le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros et de d\u00e9cider d\u2019un d\u00e9part \u00e0 la retraite possible \u00e0 60\u00a0ans. \u00ab\u00a0Nous sommes convaincus les uns et les autres que ce qui doit primer avant tout, c\u2019est la valeur humaine\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Olivier Faure, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0laisse penser que le pays serait en proie \u00e0 des antir\u00e9publicains...","dateModified":"2022-06-15T07:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T06:42:26+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPouvez-vous rappeler quels sont les ministres en danger d'une potentielle d\u00e9faite \u00e9lectorale ?\r\nMerci et bon courage \u00e0 vous !    CitoyenLambda         Bonjour,          Sur les quinze ministres en lice dans ces \u00e9lections l\u00e9gislatives, trois sont arriv\u00e9s en deuxi\u00e8me position, dimanche dernier. Il s\u2019agit d\u2019Am\u00e9lie de Monchalin dans l\u2019Essonne et de Stanislas Guerini et Cl\u00e9ment Beaune \u00e0 Paris. Vous pouvez retrouver le d\u00e9tail des autres candidatures des membres du gouvernement dans cet article. Bonne lecture\u00a0!                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: les ministres tous qualifi\u00e9s pour le second tour des l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires\u00a0\u00bb, assure Jea...","dateModified":"2022-06-15T06:48:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T06:33:17+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de la matinale d\u2019Europe 1 ce matin, le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national a \u00e9voqu\u00e9 les r\u00e9sultats du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives pour son parti. \u00ab\u00a0Nous sommes, par rapport \u00e0 2017, le seul mouvement politique qui progresse. La majorit\u00e9 perd six points. La gauche n\u2019a pas une seule voix de plus (\u2026), les R\u00e9publicains s\u2019effondrent. Le RN progresse de 1,25\u00a0million de voix\u00a0\u00bb, s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous arrivons aujourd\u2019hui \u00e0 d\u00e9passer tous les freins qui ont \u00e9t\u00e9 mis sur notre passage. Cela veut dire une chose tr\u00e8s simple\u00a0: c\u2019est que nous allons arriver au pouvoir\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit-il. Pourtant, pr\u00e8s d\u2019un \u00e9lecteur sur deux de Marine Le Pen lors de la pr\u00e9sidentielle n\u2019a pas vot\u00e9 pour des candidats du RN lors des l\u00e9gislatives.          Pour lui, le front r\u00e9publicain qui a longtemps bloqu\u00e9 l\u2019extr\u00eame droite en France touche \u00e0 sa fin. \u00ab\u00a0Le barrage prend l\u2019eau et les castors sont un peu fatigu\u00e9s parce que, (\u2026) \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection, on engendre des millions et des millions de voix en plus\u00a0\u00bb, a-t-il fait jug\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est vrai que le chemin politique est long, c\u2019est un long parcours initiatique et c\u2019est peut-\u00eatre plus dur que pour les autres mouvements politiques\u00a0\u00bb, a-t-il conc\u00e9d\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous allons arriver au pouvoir\u00a0\u00bb, affirme Jordan Bardella","dateModified":"2022-06-15T06:42:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T06:03:17+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Nupes agite le spectre de la \u00ab\u00a0TVA sociale\u00a0\u00bb contre Macron \u00e0 l\u2019approche du second tour des l\u00e9gislatives                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cette affirmation ne se fonde sur rien\u00a0\u00bb, r\u00e9pond l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 propos des accusations de la Nupe...","dateModified":"2022-06-15T06:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T06:02:24+00:00","articleBody":"     Dans une interview publi\u00e9e aujourd\u2019hui dans les colonnes du Parisien, Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce quant \u00e0 lui \u00ab\u00a080\u00a0milliards de coupes budg\u00e9taires\u00a0\u00bb dans le programme d\u2019Emmanuel Macron.          \u00ab\u00a0On ne va pas se priver d\u2019interpeller Emmanuel Macron sur son budget cach\u00e9. Il nous reproche de vouloir trop d\u00e9penser, mais lui s\u2019est engag\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019Europe \u00e0 ramener le d\u00e9ficit du pays \u00e0 3\u00a0%, ce qui repr\u00e9sente 80\u00a0milliards d\u2019euros, a-t-il \u00e9nonc\u00e9. O\u00f9 va-t-il les trouver\u00a0? En coupant dans quels cr\u00e9dits\u00a0? (\u2026) Puisqu\u2019il ne veut pas augmenter les imp\u00f4ts directs, il n\u2019a qu\u2019une solution\u00a0: augmenter la TVA\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon pr\u00eate \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif l\u2019intention \u00ab\u00a0d\u2019augmenter la TVA\u00a0\u00bb pour augmenter ses re...","dateModified":"2022-06-15T06:10:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T05:54:22+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France 2, Fran\u00e7ois Ruffin, d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb de la Somme et candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, a de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 un tour de vis budg\u00e9taire \u00e0 venir de la part du gouvernement. \u00ab\u00a0Gilles Le Gendre, ancien pr\u00e9sident du groupe des marcheurs \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, vient nous annoncer un tapis de bombes (\u2026). C\u2019est le sucr\u00e9 maintenant, le sal\u00e9 \u00e7a sera \u00e0 la rentr\u00e9e. C\u2019est pas la Nupes qui le dit, c\u2019est l\u2019Elys\u00e9e qui fait filtrer ces \u00e9l\u00e9ments de langage\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ancien journaliste, en d\u00e9pit des d\u00e9n\u00e9gations de Bruno Le Maire, le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances, hier \u00e0 sa place.          \u00ab\u00a0Comment ils vont serrer la vis sur la France dans les ann\u00e9es \u00e0 venir\u00a0? (\u2026) Le programme cach\u00e9 de stabilit\u00e9 de Macron, c\u2019est bien un programme de r\u00e9duction de 70\u00a0milliards d\u2019euros de d\u00e9penses publiques pour entrer dans les clous. Pour avoir 70\u00a0milliards d\u2019euros de r\u00e9duction de d\u00e9penses publiques, \u00e7a ne se fait pas comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-il soutenu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est le sucr\u00e9 maintenant, le sal\u00e9 \u00e7a sera pour la rentr\u00e9e\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Fran\u00e7ois Ruffin \u00e0 pro...","dateModified":"2022-06-15T06:09:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T05:42:44+00:00","articleBody":"     A 10\u00a0heures, Marine Le Pen, la candidate du RN dans le Pas-de-Calais, se rend \u00e0 Courri\u00e8res pour poursuivre sa campagne. A la m\u00eame heure, Edouard Philippe, le dirigeant du parti Horizons, se rend \u00e0 Paris pour soutenir Cl\u00e9ment Beaune, le ministre charg\u00e9 de l\u2019Europe, arriv\u00e9 en seconde position dans la 7e circonscription de Paris, derri\u00e8re Caroline Mecary (Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale).          A 11\u00a0heures, \u00e0 Marseille (Bouches-du-Rh\u00f4ne), cinq candidats de la Nupes qualifi\u00e9s pour le second tour vont donner une conf\u00e9rence de presse.          A midi, ceux de Lille (Nord) vont effectuer le m\u00eame exercice.          A 15\u00a0h\u00a030, Marine Le Pen va \u00e9galement donner une conf\u00e9rence de presse \u00e0 P\u00e9ronne (Somme) en soutien \u00e0 Jean-Philippe Tanguy et aux candidats RN pour le second tour des l\u00e9gislatives dans le d\u00e9partement.          A 20\u00a0heures, Elisabeth Borne, la premi\u00e8re ministre, est l\u2019invit\u00e9e du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de France 2.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de la journ\u00e9e de ce mercredi 15 juin","dateModified":"2022-06-15T06:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html#513691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/15/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-souhaite-que-la-justice-puisse-etablir-les-faits-concernant-l-affaire-damien-abad_6130364_823448.html","datePublished":"2022-06-15T05:30:30+00:00","articleBody":"     A trois jours de la fin officielle de la campagne des l\u00e9gislatives, nous vous souhaitons la bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/489/0/3500/1750/1342/671/60/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-15T05:35:37+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/aac2b78_par06-france-election-0615-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/15/19-4">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ En visite en Roumanie, le chef de l’Etat a appelé à « continuer l’effort d’équipement de coopération, l’effort financier ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     Politique       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Emmanuel Macron juge le moment venu « de nouvelles discussions » avec Kiev      En visite en Roumanie, le chef de l’Etat a appelé à « continuer l’effort d’équipement de coopération, l’effort financier ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h19, mis à jour à 16h42    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Emmanuel Macron lors de sa visite sur la base militaire de l'OTAN Mihail Kogalniceanu en Roumanie, le 14 juin 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                 En visite en Roumanie, aux portes de l’Ukraine, Emmanuel Macron a estimé mercredi 15 juin que « se justifient de nouvelles discussions en profondeur et de nouvelles avancées » avec Kiev. Cette visite intervient alors que le président ukrainien Volodymyr Zelensky a exhorté mardi soir ses compatriotes à « tenir le coup » dans le Donbass, région de l’est de l’Ukraine à ses yeux « vitale » et dont dépendra la suite de la guerre.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Macron dit que l’UE continuera de sanctionner la Russie pour « rendre insoutenable le coût de la poursuite de cette agression »                   M. Macron, alors que la présidence française de l’UE s’achève fin juin, s’est exprimé devant les troupes françaises déployées sur la base de l’OTAN Mihail-Kogalniceanu, dans le sud-est du pays, non loin de la mer Noire.            « Aux portes de notre Union européenne, se joue une situation géopolitique inédite. Je pense que nous sommes à un moment où nous avons besoin d’envoyer des signaux politiques clairs, nous, Union européenne, à l’égard de l’Ukraine et du peuple ukrainien dans un contexte où il résiste de manière héroïque depuis plusieurs mois. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Hier comme aujourd’hui, c’est en Ukraine que se joue la sécurité de l’Europe »                   Il s’agit, a-t-il précisé, de « continuer l’effort d’équipement de coopération, l’effort financier » et de « parachever des discussions importantes pour pouvoir sortir les céréales ukrainiennes », affectées par le blocus imposé par la flotte russe. Sur ce sujet, Paris et Bucarest sont convenus de « coopérer de manière étroite » pour améliorer les solutions de secours mises en place sur le port roumain de Constanta et le Danube, a expliqué à ses côtés le président roumain, Klaus Iohannis. La France s’était également dite prête la semaine dernière à aider pour lever le blocus du port ukrainien d’Odessa.            « A un moment donné, nous devrons négocier »            Après la vague de critiques et d’incompréhension, notamment à Kiev, suscités par ses appels à ne « pas humilier la Russie », M. Macron a par ailleurs rappelé « la clarté » de la position française de soutien à l’Ukraine, « sans aucune complaisance » à l’égard de Moscou. « Mais nous voulons bâtir la paix », a-t-il insisté.            « A un moment donné, quand nous aurons aidé au maximum à résister, quand, je le souhaite, l’Ukraine aura gagné et surtout que le feu aura cessé, nous devrons négocier. Le président ukrainien (…) devra négocier avec la Russie et nous serons, nous, Européens, autour de cette table. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron se met à dos une partie des pays alliés de l’Ukraine en ne voulant « pas humilier la Russie »                   Alors qu’il est accusé par l’opposition, et notamment par Jean-Luc Mélenchon, de mépriser les Français en se rendant à l’étranger à quelques jours du second tour des législatives, Emmanuel Macron a par ailleurs assuré mercredi jouer « pleinement son rôle » de chef des armées en se rendant en Roumanie puis en Moldavie : « Il faudra m’expliquer en quoi venir auprès de nos soldats est une forme de mépris. C’est un respect affiché », a-t-il déclaré.              Tout en refusant de s’exprimer sur la politique française, le chef de l’Etat a critiqué les positions eurosceptiques de ses adversaires RN et Nupes. « Nous sommes à quelques jours de la fin d’une présidence française de l’Union européenne, je sais que d’aucuns veulent en sortir, affaiblissant le pays et sa sécurité, et je le combats avec force », a-t-il poursuivi.            « Etre président de la République, (…) c’est être aussi chef des armées, c’est être à la tête de notre diplomatie et porter la voix de la France. J’assume comme d’habitude tout avec clarté et sérénité, parce que je pense que notre pays a besoin de clarté et de sérénité aussi. »            Avant son départ pour la Roumanie, Emmanuel Macron était entré dans la bataille des législatives, en en dramatisant l’enjeu. Il avait réclamé une « majorité solide » au nom de « l’intérêt supérieur de la nation ». « Rien ne serait pire » que « d’ajouter un désordre français au désordre mondial », avait-il dit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron n’en a pas fini avec l’hyperprésidence                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/15/emmanuel-macron-juge-le-moment-venu-de-nouvelles-discussions-avec-l-ukraine_6130439_823448.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron juge le moment venu \u00ab\u00a0de nouvelles discussions\u00a0\u00bb avec Kiev","dateCreated":"2022-06-15T14:19:46+02:00","datePublished":"2022-06-15T14:19:46+02:00","dateModified":"2022-06-15T16:42:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe"],"description":"En visite en Roumanie, le chef de l\u2019Etat a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0continuer l\u2019effort d\u2019\u00e9quipement de coop\u00e9ration, l\u2019effort financier\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/95d2c84_1655273932564-lgeai-vo-roumanie-part2-57.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/15/19-5">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Le risque que le chef de l’Etat ne puisse s’appuyer sur une majorité absolue à l’Assemblée après les législatives provoque des craintes, les macronistes redoutant de « perdre du temps ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             L’hypothèse d’une majorité relative, impensé du second quinquennat d’Emmanuel Macron      Le risque que le chef de l’Etat ne puisse s’appuyer sur une majorité absolue à l’Assemblée après les législatives provoque des craintes, les macronistes redoutant de « perdre du temps ».          Par Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « L’anarchie », « une folie », « le désordre »… Depuis le soir du premier tour des élections législatives, qui a consacré le duel entre Ensemble ! et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), la majorité présidentielle ne ménage pas ses efforts pour mobiliser les électeurs et les inciter à défaire les candidats de l’union de la gauche et leur figure de proue, Jean-Luc Mélenchon. Toujours convaincu qu’il peut « être élu » premier ministre, le leader de La France insoumise (LFI) s’évertue lui aussi à dramatiser l’entre-deux-tours. « Le chaos, c’est lui ! », a-t-il répondu une fois encore en visant Emmanuel Macron, dans un entretien au Parisien, mardi 14 juin.                           Lire aussi :  Législatives 2022 en direct : « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                 L’hypothèse – encore improbable il y a quelques semaines – que le chef de l’Etat réélu ne puisse s’appuyer que sur une majorité relative à l’Assemblée encourage ces expressions tonitruantes. Pour la première fois depuis 2002 et la réforme du calendrier électoral, l’issue des législatives pourrait gripper les mécanismes mis en place au fil de la Ve République pour assurer une majorité absolue au président de la République.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron n’en a pas fini avec l’hyperprésidence                 De là à dire que la France serait ingouvernable sans 289 députés soutenant M. Macron ? « La majorité relative nous oblige à des négociations interminables, c’est beaucoup de perte de temps », a argué le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, sur France 2, mardi 14. Pour les soutiens du chef de l’Etat, l’hypothèse équivaut donc à une « crise politique et institutionnelle ». Il y a eu deux cas de majorité relative par le passé : sous le Général de Gaulle (1958-1962), puis sous François Mitterrand avec Michel Rocard premier ministre (1988-1991). Ce qui n’a pas paralysé, à l’époque, l’action de l’exécutif, selon Marie-Anne Cohendet, professeure de droit constitutionnel à l’université Paris-I.          Au contraire, elle a même permis, dans le cas de Michel Rocard, de réhabiliter la culture de compromis à travers des majorités élargies et ce malgré l’utilisation à 28 reprises de l’article 49.3. « La raison d’être d’un Parlement c’est de parlementer et un des vices majeurs de la Ve République c’est qu’on ne parlemente pas assez parce qu’on a trop souvent une majorité au garde à vous devant le chef de l’Etat », explique Mme Cohendet. Dans la Constitution de 1958, le président même sans majorité dispose du droit de dissolution tout comme le recours à l’article 49.3, limité depuis la révision de 2008 à un projet de loi de finances et à un autre texte par session parlementaire.          Marges de manœuvre        Il vous reste 59.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/15/l-hypothese-de-la-majorite-relative-impense-du-second-quinquennat-d-emmanuel-macron_6130430_823448.html"},"headline":"L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une majorit\u00e9 relative, impens\u00e9 du second quinquennat d\u2019Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-06-15T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-15T14:00:10+02:00","dateModified":"2022-06-15T18:02:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Le risque que le chef de l\u2019Etat ne puisse s\u2019appuyer sur une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e apr\u00e8s les l\u00e9gislatives provoque des craintes, les macronistes redoutant de \u00ab\u00a0perdre du temps\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/fb4c5a4_1655276459785-ad036-elusnupes-13juin2o22-dsc09402.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-6">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ L’invitation de l’ancien leader travailliste britannique par deux candidates issues de La France insoumise a suscité l’indignation, tant à gauche qu’à droite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                      Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Comprendre la polémique autour de la Nupes et Jeremy Corbyn, accusé de complaisance avec l’antisémitisme      L’invitation de l’ancien leader travailliste britannique par deux candidates issues de La France insoumise a suscité l’indignation, tant à gauche qu’à droite.          Par Les Décodeurs         Publié aujourd’hui à 12h14, mis à jour à 16h42    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jeremy Corbyn, qui a participé à la campagne de Danielle Simonnet et Danièle Obono (La France insoumise-Nupes) à Paris, est régulièrement accusé de complaisance avec l’antisémitisme.  ISABEL INFANTES/AP                 Une faute politique majeure, en pleine élection ? Telle est l’accusation portée contre Danielle Simonnet et Danièle Obono, toutes deux candidates aux législatives sous la bannière de la Nouvelle Union populaire et sociale (Nupes) et issues de La France insoumise (LFI). Députée sortante, Mme Obono a été réélue dès le premier tour, dimanche 12 juin. Durant la campagne du premier tour des législatives françaises, ces deux candidates de la Nupes dans les 15e et 17e circonscriptions de Paris, se sont affichées, le 6 juin, aux côtés de Jeremy Corbyn. « Beaucoup d’émotion et de fierté de recevoir, ce soir, Jeremy Corbyn, député de Londres », s’est félicitée Mme Simonnet.            « Solidarité, unité, victoire ! » ✌️


<article-nb="2022/06/15/19-7">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ En réactivant le souvenir de la « TVA sociale », Jean-Luc Mélenchon a fait mouche malgré un procès d’intention fait au gouvernement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : sur l’économie, la bataille des chiffres électrise la campagne      En réactivant le souvenir de la « TVA sociale », Jean-Luc Mélenchon a fait mouche malgré un procès d’intention fait au gouvernement.          Par Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h51    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jean-Luc Mélenchon, leader de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, lors d’un meeting à Toulouse, le 14 juin 2022.  LIONEL BONAVENTURE / AFP               Cela aurait pu être la transition climatique ou la lutte contre les inégalités. Mais non. C’est sur l’économie, et plus précisément les questions budgétaires, que la majorité présidentielle et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) s’affrontent depuis plusieurs jours, dans une étonnante bataille de chiffres qui électrise la fin de la campagne législative.          « Ils [le gouvernement] ont décidé de retirer 80 milliards du budget de l’Etat, c’est-à-dire le budget de tout le ministère de l’intérieur plus celui de l’éducation, a asséné le leader de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, au micro de BFM-TV, lundi 13 juin. Qu’ils nous disent comment ils comptent faire ! »          Une allusion à ce que la Nupes considère comme le « projet caché de Macron » : augmenter la TVA pour financer les 80 milliards d’euros de coupe. « Moi, je réponds à leur place, a encore expliqué M. Mélenchon, lundi. (…) Vous ne pourrez pas enlever une somme pareille, donc vous allez devoir augmenter les recettes. Donc, vous allez augmenter la TVA. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Macron à l’approche du second tour des législatives                 « Je veux démentir avec la plus grande fermeté (…) ce délire de nos adversaires. Nous n’avons aucune intention d’augmenter les taux de TVA », a réagi le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, mardi 14 juin sur BFM-TV, taxant l’épisode de « complotiste ».          « L’austérité non assumée »          Comme souvent en politique, on fait dire aux chiffres ce que l’on veut. Jean-Luc Mélenchon peut, à juste titre, s’offusquer qu’on traite de « fake news » le montant avancé. Les 80 milliards correspondent peu ou prou à la somme nécessaire pour réduire le déficit public (qui a atteint 6,5 % du PIB en 2021) à 3 % d’ici 2027. C’est l’objectif brandi par Emmanuel Macron comme l’alpha et l’oméga du sérieux budgétaire de son second quinquennat. Sans guère d’explications étayées, alors que la croissance ralentit et que la réforme des retraites, principale source d’économies envisagée par le gouvernement, peine à prendre forme.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Retraites : l’impossible consensus sur l’avenir financier du système                 Mais la suite du raisonnement de M. Mélenchon est nettement plus spécieuse. De hausse de TVA, il n’a jamais été question. Sinon chez quelques députés « marcheurs » il y a plusieurs années, et possiblement dans les tiroirs de Bercy, dont les administrations ne sont jamais avares en matière de créativité fiscale. Le gouvernement, lui, a toujours fait de la hausse des impôts une ligne rouge. Et le traumatisme des « gilets jaunes », crise déclenchée par l’envolée de la taxe carbone sur les carburants, ne plaide guère en faveur d’un changement de pied.        Il vous reste 43.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/15/legislatives-2022-sur-l-economie-la-bataille-des-chiffres-electrise-la-campagne_6130413_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: sur l\u2019\u00e9conomie, la bataille des chiffres \u00e9lectrise la campagne","dateCreated":"2022-06-15T12:00:15+02:00","datePublished":"2022-06-15T12:00:15+02:00","dateModified":"2022-06-15T12:51:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Argent & Placements","Imp\u00f4ts","\u00c9conomie","Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"En r\u00e9activant le souvenir de la \u00ab\u00a0TVA sociale\u00a0\u00bb, Jean-Luc M\u00e9lenchon a fait mouche malgr\u00e9 un proc\u00e8s d\u2019intention fait au gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/1333/0/7999/3999/1342/671/60/0/927daf8_1655277861840-686870.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-8">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Le mot « parachutage » apparaît en 1951, même si la stratégie consistant à présenter des poids lourds dans une circonscription où ils n’ont guère d’attaches est vieille de plus de deux siècles.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Débats       Elections législatives 2022             Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local      Le mot « parachutage » apparaît en 1951, même si la stratégie consistant à présenter des poids lourds dans une circonscription où ils n’ont guère d’attaches est vieille de plus de deux siècles.          Par Anne Chemin         Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Histoire d’une notion. C’est une métaphore politique qui renvoie au registre de la guerre : le « parachutage » consiste à envoyer sur le front électoral un officier étranger au bataillon. Pour les législatives, Eric Zemmour avait ainsi choisi de mener campagne dans le Var, Manuel Bompard à Marseille ou Jean-Michel Blanquer dans le Loiret – ce qui leur a valu un procès en illégitimité. Les débarquements de dernière minute, constate le politiste Michel Hastings dans le livre collectif Le Parachutage politique (L’Harmattan, 2003), suscitent le plus souvent une « réprobation éthique » opposant « le petit au gros, la province à la capitale, les gens d’en bas aux gens d’en haut, le bon sens à l’idéologie ».          La pratique est pourtant très ancienne. Sous la monarchie censitaire, au début du XIXe siècle, Guizot et Lamartine se portent candidats dans des régions où ils n’ont aucune attache. « Cette tradition se poursuit sous la IIIe République, observe Bernard Dolez, professeur de science politique à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne. A la fin du XIXe, le système des candidatures multiples permet à Thiers, à Gambetta ou au général Boulanger d’être élus dans plusieurs départements – donc, forcément, dans des endroits qu’ils ne connaissent pas. La règle est supprimée en 1889, mais les parachutages restent fréquents : en 1929, Léon Blum devient député d’un département où il se rend très rarement, l’Aude. »          Si l’usage a plus de deux siècles, le terme, en revanche, est récent. Pour l’universitaire François Rangeon, il apparaît en 1951 dans un ouvrage de Maurice Duverger consacré aux partis. « L’auteur met le mot entre guillemets, ce qui indique qu’il s’agit, à l’époque, d’un néologisme », note-t-il dans Le Parachutage politique. Huit ans plus tard, le terme « parachuté » est cité dans L’Année politique, la revue des faits politiques, diplomatiques, économiques et sociaux d’André Siegfried, Roger Seydoux et Edouard Bonnefous : l’adversaire poujadiste d’Edgar Faure lors des législatives de 1958 est alors qualifié de « parachuté de la dernière heure ».          « Pratique stigmatisée »          Le parachutage ne constitue pas « une entorse à la loi ou à la théorie démocratique », souligne le politiste François Rangeon. Parce qu’un député n’est pas censé représenter ses électeurs mais la nation tout entière, rien n’interdit en effet à un candidat aux législatives de se présenter dans une circonscription où il n’a aucune attache. « Cette pratique est cependant stigmatisée : elle sert à délégitimer son adversaire, souligne Bernard Dolez. Ce n’est pas le cas en Grande-Bretagne, où la vie politique est beaucoup moins territorialisée que dans l’Hexagone : la coutume veut ainsi qu’un ministre dépourvu de mandat parlementaire se présente dans la première circonscription qui se libère – où qu’elle soit. »        Il vous reste 49.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/15/le-parachutage-une-pratique-ancienne-qui-signe-la-primaute-du-politique-sur-l-enracinement-local_6130410_3232.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0parachutage\u00a0\u00bb, une pratique ancienne qui signe la primaut\u00e9 du politique sur l\u2019enracinement local","dateCreated":"2022-06-15T11:30:08+02:00","datePublished":"2022-06-15T11:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","D\u00e9bats","Notions"],"description":"Le mot \u00ab\u00a0parachutage\u00a0\u00bb appara\u00eet en\u00a01951, m\u00eame si la strat\u00e9gie consistant \u00e0 pr\u00e9senter des poids lourds dans une circonscription o\u00f9 ils n\u2019ont gu\u00e8re d\u2019attaches est vieille de plus de deux si\u00e8cles.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Chemin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/198/0/6195/3097/1342/671/60/0/5126695_5426672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-9">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Stimulée par les critiques, la mairie établit une nouvelle « grammaire urbaine » pour améliorer la beauté de la capitale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Paris             Paris entame un grand tri dans son mobilier urbain      Stimulée par les critiques, la mairie établit une nouvelle « grammaire urbaine » pour améliorer la beauté de la capitale.          Par Emeline Cazi et Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 11h35    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’en sera bientôt fini de la poubelle parisienne la plus courante, celle oblongue et ajourée qu’avait dessinée l’architecte et designer Jean-Michel Wilmotte au début des années 2010. Progressivement, les 21 877 exemplaires, installés entre 2013 et 2016 sur les trottoirs de la capitale, seront remplacés par d’autres, existants ou encore à choisir. « Quand ce modèle avait été choisi, en 2010, tous les élus en auraient préféré un autre, mais il coûtait quatre fois moins cher », se souvient Emmanuel Grégoire, le premier adjoint d’Anne Hidalgo, chargé de l’urbanisme. Or, à l’usage, « cette poubelle ne nous convient plus : elle est souvent tordue, abîmée, et n’est à l’abri ni des rats ni des corneilles ».          A la trappe, donc, la poubelle Bagatelle, mais aussi les immenses pots de fleurs rotomoulés, les jardinières en bois les plus simples, les fontaines mobiles en inox du type Totem, les kiosques à journaux en verre et inox conçus par André Schuch, ou encore les Sanisettes Decaux. Au total, une vingtaine d’objets habituels des rues parisiennes s’apprêtent à disparaître du paysage. Effacés par la Mairie de Paris. C’est ce qu’a annoncé Emmanuel Grégoire, mardi 14 juin.                            Lire aussi   Urinoirs amovibles, glace antirats : Anne Hidalgo veut une ville plus propre                 Depuis un an et demi, le premier adjoint et son équipe mènent un travail de fond sur la beauté de Paris. Il s’agissait d’abord d’établir un inventaire précis des quelque 1,3 million d’objets dispersés dans l’espace public parisien, des panneaux d’affichage aux fontaines Wallace, en passant par les brumisateurs, les candélabres, les plaques de rue, les boîtes de bouquinistes ou encore les 332 000 potelets empêchant les voitures de se garer sur les trottoirs. Ce recensement effectué, l’objectif est désormais d’éliminer les objets les plus laids, les plus contestés, pour désencombrer et donner davantage d’unité au paysage urbain. Pareil grand tri n’avait pas été lancé depuis Jacques Chirac, en 1991. A l’époque, les élus pestaient notamment contre les innombrables cabines téléphoniques.          Sujet politique majeur          L’enjeu n’est pas seulement esthétique. Depuis deux ans, la beauté de la capitale est devenue un sujet politique majeur. Anne Hidalgo s’est retrouvée sous le tir croisé de la droite, menée par Rachida Dati, et d’habitants mécontents réunis sous le hashtag #saccageparis. Après avoir crié à la cabale, la maire socialiste a fini par admettre la réalité de la plupart des milliers de cas recensés par #saccageparis de bacs à fleurs transformés en dépotoirs, de carrefours dangereux, de fontaines à sec, etc. « Même si ces critiques sont souvent excessives, elles nous ont aiguillonnés et stimulés pour aller plus vite, admet Emmanuel Grégoire. Ce qui irrite #saccageparis nous irrite aussi. »        Il vous reste 48.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/15/poubelles-sanisettes-paris-entame-un-grand-tri-dans-son-mobilier-urbain_6130394_823448.html"},"headline":"Paris entame un grand tri dans son mobilier urbain","dateCreated":"2022-06-15T10:36:36+02:00","datePublished":"2022-06-15T10:36:36+02:00","dateModified":"2022-06-15T11:35:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Paris","Politique"],"description":"Stimul\u00e9e par les critiques, la mairie \u00e9tablit une nouvelle \u00ab\u00a0grammaire urbaine\u00a0\u00bb pour am\u00e9liorer la beaut\u00e9 de la capitale.","author":[{"@type":"Person","name":"Emeline Cazi"}
,{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/845/0/5067/2533/1342/671/60/0/bee34f2_1655278584151-000-93f93k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-10">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Notre tableau, mis à jour au gré des remontées du ministère de l’intérieur, récapitule les candidats qualifiés ou élus au premier tour dans les 577 circonscriptions.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                               Les Décodeurs        Elections législatives 2022         Qui sont les candidats qualifiés au second tour des législatives ? Retrouvez la liste des duels, triangulaires et députés élus de chaque circonscription   Par Léa Sanchez et Mélina Zerbib (design)   Publié aujourd’hui à 09h19, mis à jour à 09h19      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelNotre tableau, mis à jour au gré des remontées du ministère de l’intérieur, récapitule les candidats qualifiés ou élus au premier tour dans les 577 circonscriptions.                           

 table > [data-background="grey"]:hover, #d_table_dep > table > [data-background="white"]:hover {
        background:#FFFFFF;
    }
    
 table > [data-background="grey"] {
        background:#F5F6F8;
    }
    
 table > [data-background="grey"] {
        background-color:#292a2e;
    }
    
 table > [data-background="white"] {
        background:#EFF0F3;
    }
    
 table > [data-background="white"] {
        background-color:#181a1e;
    }
    
 table > [data-deplie="true"] {
        background:#FFFFFF;
    }
    
 table > [data-deplie="true"] {
        background-color: #32353d;
    }
    
    #d_table_dep #d_tour_1 { 
        border-collapse: collapse; 
        border-left: 1px solid #E2E4E9;
        border-right: 1px solid #E2E4E9;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    }
    
    
    #d_table_dep table tr:first-child {
        border-left : 1px solid #e8e8ec;
        border-right : 1px solid #e8e8ec;
        border-bottom : 1px solid #e8e8ec;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table {
        border-bottom:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
        border-right:1px solid #292a2e;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:first-child {
        border-bottom:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
        border-right:1px solid #292a2e;
    }
    
    #d_table_dep table {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
        
    #d_table_dep .background_nua{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .8px;
        font-weight: 400;
        font-size: 13px;
        line-height: 13px;
        letter-spacing: 0.5px;
        color: #FCFCFD;
        display: block;
        width: fit-content;
    }
    
    #d_table_dep .background_nua{
        margin-left:.1rem;
        margin-right:.1rem;
    }
    
    #d_tour_1 .background_nua {
        padding-top:.3rem;
        padding-bottom:.3rem;
        padding-left:.5rem;
        padding-right:.5rem;
        color:#F8F8F8;
        position: relative;
        
    }
    #d_tour_1 tr:nth-child(1n +2) td:nth-child(2) div:nth-child(1n +2) {
        padding-top: 0.9rem;
    }
    #d_tour_1 tr:nth-child(1n +2) td div:nth-child(1n +2) {
        margin-top:0.75rem;
        padding-top: 0.75rem;
        border-top:1px #D5D8DC solid;
    }
    
    
    #d_table_dep #d_tour_1 tr:nth-child(1n + 2) { 
        cursor:pointer;
    }
    
    #d_table_dep table .d_masked {
            display: none !important;
        }
    #d_table_dep {
        width: 70%;
        margin: 0 auto;
        text-overflow: "";
        overflow: hidden; 
        position: relative;
    }
    
    #d_table_dep table td p {
        text-align: left;
        padding: 10px 10px;
        padding-left: 0;
            list-style:none;
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-size: 13px;
        line-height: 13px;
        color: #2A303C;
    }
    #d_table_dep table td p b {
        font-weight: 500;
    }
    
    
    #d_table_dep .d_lib_dep  {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        letter-spacing: 0.5px;
    }
    
    #d_table_dep table tr td:first-child{
        width: 25%;
    }
    
    #d_table_dep table tr td:nth-child(2){
        width: 35%;
    }
    
    #d_table_dep table tr td:nth-child(3){
        width: 43%;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div {
        vertical-align: middle;
        display: flex;
        justify-content: left;
        align-items: center;
        
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div div{
        width:8px;
        height:8px;
        display: inline;
        vertical-align: middle;
        float: left;
        margin-right: .2rem;
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_icon {
        background-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        background-size: 9px;
        margin-right: .5rem;
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_filled {
        background-color: #2A303C;
        background-image: none;
        -webkit-mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        mask-size: cover;
        -webkit-mask-size: cover;
        transform: rotate(90deg);
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_filled {
        background-color:#e2e4e9;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td img svg{
        fill:#8B92A1
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td img{
        width:17px;
        height: 17px;
        display: inline;
        vertical-align: middle;
    }
    
    
    #d_tour_1 tr:nth-child(1) td:nth-child(3){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.1rem;
        color: #181a1e;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_tour_1 tr:nth-child(1) td:nth-child(3)  {
        color:#e2e4e9;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_tour_1 tr:nth-child(1)  td:nth-child(1), [data-color-mode="dark"] #d_tour_1 tr:nth-child(1) td:nth-child(2) {
        color:#e2e4e9;
    }
    
        #d_tour_1 tr:nth-child(1)  td:nth-child(2), #d_tour_1 tr:nth-child(1) td:nth-child(1){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.1rem;
        line-height: 1.3rem;
        color: #666E80;
    }
    
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(1){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.3rem;
        color: #181a1e;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  td:nth-child(2){
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
        color: #181a1e;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  td:nth-child(2){
        color:#FCFCFD;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(3){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 400;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.3rem;
        color: #666E80;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(3),[data-color-mode="dark"]  #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(1), [data-color-mode="dark"]  #d_table_dep table td p{
        color:#e8e8ec;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) {
        border-top:1px solid #e8e8ec;
        border-left:1px solid #e8e8ec;
        border-right:1px solid #e8e8ec;
        box-shadow: inset 0px 1px 0px #e2e4e9;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) {
        border-top:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
        border-right:1px solid #292a2e;
        box-shadow: inset 0px 1px 0px #292a2e;
    }
    
    #d_table_dep table .d_hidden_div td {
        padding-top:0px;
        padding-left:15px;
        padding-right: 15px;
        padding-bottom: 15px;
    }
    
    #d_table_dep .circle_nua {
        font-weight: 600;
        text-transform: lowercase;
        border-radius: 50%;
        width: 1.2rem;
        height: 1.2rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: 0 .5rem -.1rem 0;
        cursor: default;
        text-align: center;
    }
    
    #d_table_dep .background_nua{
        font-weight: 600;
        cursor: default;
        text-align: center;
        margin:.3rem;
        margin-left:.5rem;
        background-color: #F8F8F8;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .8px;
    }
    
    #d_table_dep .background_nua span{
        padding-top:.15rem;
        padding-bottom:.15rem;
        padding-left:.4rem;
        padding-right:.3rem;
        color:#F8F8F8;
    }
    
    #d_table_dep .d_grey {
        background-color: #F8F8F8;
    }
    
    #d_table_dep .d_chevron {
        float: right;
        width: 1.8rem;
        height: 1.8rem;
        border: 1px solid rgb(102, 110, 128, 0.6);
        border-radius: 50%;
        background-color: rgb(252, 252, 253, 0.4);
        text-align: center;
        text-decoration: none;
    }
    
    @media screen and (min-width: 600px){
        #d_tour_1 .d_dept {
            display: inline-block;
            vertical-align: middle;
            margin-top: 7.5px;
        }
        
        #d_table_dep .d_chevron::after {
            content: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/chevron_big.svg);
            position: relative;
            margin: 0 auto;
            height: 0.05em;
            width: 0.05em;
        }
    
        #d_table_dep .d_chevron{
            width: 79px;
            height: 30px;
            background: #FFFFFF;
            border: 1px solid #565E70;
            border-radius: 50px;
            display: inline-flex;
            align-items: center;
            padding-left: 1.5rem;
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: 500;
            font-size: 13px;
            line-height: 13px;
            text-decoration: none;
            color: #565E70;
            
        }
        #d_table_dep .d_chevron::after {
            left: calc(10% - 1em);
            top: -0.6em;
            border-radius: 50%;
            top: 0.8rem;
            left: calc(10% - 0.3em);
            transform: rotate(180deg);
    
            
        }
        #d_table_dep .d_upward::after {
            transform: rotate(360deg);
            left: calc(10% - 1em);
            top: -0.6em;
        } 
            
    }
    @media screen and (max-width: 600px){
        #d_tour_1 .d_dept {
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        margin-top: 0px;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_degrade, #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
            bottom: -20px;
        }
        
    #d_table_dep .d_chevron::after {
        content: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/chevron.svg);
        position: relative;
        margin: 0 auto;
        height: 0.2em;
        width: 0.2em;
        top: -0.05em;
    }
    
        #d_table_dep .d_upward {
            transform: rotate(180deg);
            
        }
    
    }
    
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_chevron  {
        border-color: rgb(70, 70, 70);
        background-color: rgb(252, 252, 253, 1);
    }
    
    
    
    [data-color-mode="dark"]  #d_table_dep input[type=text] {
        border: 1px solid #666262;
        background-color: #dadada;
        color: #181a1e;
    }
    
    #d_table_dep {
        max-width: 650px;
        margin: 1rem auto;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        min-height: 280px;
        font-size: 1.4rem;
    }
    
    #d_table_dep .clearable {
        background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
        border: 1px solid #999;
        padding: 3px 18px 3px 4px;
        transition: background 0.4s;
        width: 250px;
    }
    
    #d_table_dep tr:first-child {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        letter-spacing: .05rem;
        font-size: 1.4rem;
        border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
        background-color: #fff;
        text-transform: none;
        justify-content: center;
        height: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep tr:first-child  {
        background-color: #181a1e;
    }
    
    
    #d_table_dep .d_subbox {
        width: 100%;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        margin: 25px 0;
        margin: 0 auto;
        background: #2A303C;
        border-top: 1px solid #D5D8DC;
        border-left: 1px solid #D5D8DC;
        border-right: 1px solid #D5D8DC;
        border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
        border-radius: 2px 2px 0px 0px;
        height: 52px;
        margin-top:2rem;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_subbox  {
        background-color: rgb(220, 221, 224);
        border-top: 1px solid #292a2e;
        border-left: 1px solid #292a2e;
        border-right: 1px solid #292a2e;
        border-bottom: 1px solid #292a2e;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_full_results {
        color: #292a2e;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_subtitle {
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.9rem;
        color: #FFFFFF;
        vertical-align: center;
        display: flex;
        justify-content: center;
        align-content: center;
        flex-direction: column;
        margin-left: 1.6rem;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_tab_subtitle {
        color:#181a1e;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_subtitle span {
        display:contents;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_subtitle span:nth-child(2n+2) {
        color: #717B8E;
    }
    #d_table_dep .d_search  {
        display: flex;
        flex-direction: row;
        align-items: center;
        margin-left: auto;
        margin-right: 1rem;
        position: relative;
    }
    
    #d_table_dep .d_search input {
        gap: 2px;
        background: #FCFCFD;
        border: 1px solid rgba(42, 48, 60, 0.3);
        border-radius: 5px;
        height: 3rem;
        -webkit-appearance: none;
        padding-left: 30px;
    }
    @media screen and (max-width: 350px){
        
        #d_table_dep .d_search input {
                width:120px;
        }
    }
    @media screen and (min-width: 350px) and (max-width: 600px){
        
        #d_table_dep .d_search input {
                width:150px;
        }
    }
    
    
    #d_table_dep .d_bold {
        background-color: #F8F8F8;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .2px;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_bold, [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_grey  {
        background-color: #181a1e;
    }
    [data-color-mode="dark"] .d_hidden_div td {
        background-color: #32353d;
    }
    #d_table_dep .d_bold sup{
        text-transform: lowercase;
        letter-spacing: 0rem;
    }
 span, #d_tour_1 td > div{ 
        display: block;
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  .d_italic {
        font-style: italic;
        font-weight: 400;
        font-size: 1rem;
        margin-top:0rem;
        line-height: 0.6rem;
        display:inline;
    }
        
    
    
    #d_table_dep .d_grp_pol {
        font-style: italic;
        font-size: 1.1rem;
        letter-spacing: 0rem;
    }
    #d_table_dep #d_num_circo { 
        text-transform: lowercase;
        letter-spacing: 0rem;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_degrade, #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
        display: block;
        position: absolute;
        /* bottom: 0; */
        left: 0px;
        width: 100%;
        height: 13vh;
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%,#fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_tab_degrade , [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%,#181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
    }
    
    #d_table_dep .d_tab_more {
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        position: absolute;
        bottom: 0.8rem;
        width: 11.6rem;
        left: calc(50% - 5.8rem);
        display: block;
        padding: 7px 15px;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
        text-align: center;
        border-radius: 4rem;
        font-size: 1.1rem;
        font-weight: 500;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgb(56 63 78 / 30%);
        cursor: pointer;
        transition: background-color 0.15s linear;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_more:hover, #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_less:hover {
        background-color: #01364F;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_more {
        width: 15rem;
        left: calc(50% - 7.5rem);
    }
    
    #d_table_dep .d_tab_less  {
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        bottom: 0.8rem;
        width: 15rem;
        padding: 7px 15px;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
        text-align: center;
        border-radius: 4rem;
        font-size: 1.1rem;
        font-weight: 500;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgb(56 63 78 / 30%);
        cursor: pointer;
        transition: background-color 0.15s linear;
        margin:0 auto;
        margin-top:1rem;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_less {
        margin-top:1rem;
        width: 11.6rem;
        left: calc(50% - 5.8rem);
    }
    
    @media screen and (max-width: 870px){
        #d_table_dep  {
            width: 90%;
            margin: 0 auto;
        }
    
        #d_table_dep tr:first-child {
            letter-spacing: 0rem;
            line-height: normal;
        }
    }
    
    @media screen and (max-width: 600px){
        #d_table_dep table tr:nth-child(2n+2) td {
            padding: 15px 7px;
        }
        
        #d_table_dep .d_lib_dep  {
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 1.2rem;
        }
    
        #d_table_dep .background_nua{
            font-size: 1rem;
        }
    
        #d_table_dep table tr:not(:first-child)  td:nth-child(2){
            font-size:1.2rem;
        }
    
        #d_table_dep .d_bold {
            font-size: 1.1rem;
        }
        
        #d_table_dep {
            width: 94%;
            margin: 0 auto;
        }
    
        #d_table_dep #d_tab_subtitle {
            line-height: 1.5;
            margin-left:.9rem;
        }
    
    #d_tour_1 tr td div, #d_tour_1 tr td span {
            margin-left:.25rem;
        }
    
        #d_tour_1 tr td:first-child{
            width: 25%;
        }
    
        #d_tour_1 tr td:nth-child(2){
            width: 40%;
        }
        
        #d_tour_1 tr td:nth-child(3){
            width: 35%;
        }
    
        #d_table_dep .background_nua, #d_tour_1 tr td[colspan="3"] p {
            margin-left:.25rem;
        }
        #d_table_dep table .d_hidden_div td {
            padding-top:0px;
            padding-right: 15px;
            padding-bottom: 15px;
            padding-left:7px;
        }
    }
    
    
    @media screen and (min-width: 600px){
        #d_table_dep #d_tab_degrade, #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
            bottom: -50px;
        }
        #d_table_dep  #d_tab_more{
            display: none;
        }
        #d_table_dep table tr td div,  #d_table_dep table tr td span{
        margin-left:.5rem;
        }
        #d_table_dep table tr:nth-child(2n+2) td {
            padding: 15px 10px;
        }
        #d_table_dep .d_search input {
            padding: 6px 18px 4px 6px;
            padding-left: 32px;
            padding-right: 64px;
        }
    }
    
    
    #d_tour_1 tr td[colspan="3"] {
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif !important;
        font-style: normal !important;
        font-weight: 400!important;
        font-size: 1.3rem!important;
        line-height: 1.7rem!important;
        padding-right: 1.75rem;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_tour_1 tr td[colspan="3"]{
        border-left: 1px solid #292a2e;
        border-right: 1px solid #292a2e;
        border-bottom: 1px solid #292a2e;
        color:#E2E4E9;
    }
    
    #d_table_dep  .d_rotate {
        position: absolute;
        left: 9px;
        font-size: 18px;
        z-index: 9999;
        -webkit-transform: rotate(-45deg);
        -moz-transform: rotate(-45deg);
        -ms-transform: rotate(-45deg);
        -o-transform: rotate(-45deg);
        color:#2A303B;
        }
    
    #d_table_dep .d_full_results {
        padding: 8px 14px;
        background: #FFFFFF;
        border: 1px solid rgba(42, 48, 59, 0.121531);
        box-sizing: border-box;
        border-radius: 20px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 13px;
        line-height: 16px;
        align-self: center;
        display: flex;
        align-items: center;
        text-align: center;
        justify-content: center;
        max-width: 220px;
        margin-left: auto;
        margin-right: auto;
        margin-top: 10px;
    }
    
    #d_table_dep .d_full_results:hover {
        cursor: pointer;
        background: #F5F6F8;
    }
    
    /* [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_search_icon::before{
            background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABaNJREFUeF7tmleoHlUQx39/jQVL7BjFEmOXYHlSjGKJRPQhElQUQbB3lKCCYDCKT4qKoNiN+qASH8SComIkPiQ2RLCBYi/E2GINatS/TNgbLubu7tlv99xwP3bgPt1zZub8vjlnZ+Yc0UslAfV8qgn0gGoipAfUA2p3iPQR1EdQH0HtCKzLCLK9MXACsA8wFdgF2Ar4HfgeWAa8DDwp6Y+sKx1QeednkO3tgEuBU4A9gFQb3wKPAvMl/Tzgejqflup8rWHbk4H7gJMaQBlLr4HFAVjSd7WGMw/oBJDtm4DLgEkd+vsvcIukKzvU2VhVK0C2NwFeAfZvbDl9wmvADEn/pE/pbuTAgGxPA94Atu7OnVJNnwMHrIuzaSBAtncAPgU2Ggc4IyZ+Ag6S9Nk42kz+wqzxyfYGwBfAlERHVwJLgWeBD4CvgAC8N3AMcBSwWaKuZZJ2TBzbybDGEWR7CXBogvWvgXMkPVc31vYM4AFgz7qxwP2SzkkY18mQRoBsn1EspMp4fH0ulnRXUw9tnwg8AmxYM/dISZFgZpemgCKBi3ynTH4rvjhvD+q57ci23wS2rdDxK7ClpPgxskoyINvXANdVeBOlwlRJy9t6XKQPsUW3rNB1vqR72tqqm98EUETHpiUKI/uNXCVyok7E9l7Au0B8FMaSDyXFQZ9VkgDZPhh4tcKT2yRF/dWp2J4b2XSF0p0lxVcxm6QCehg4rcSL+IxPzpXp2o56rOw8elDSmdnopBaVtqM1sU2JIzdIuiqXk7YvAO4s0f+1pJ1y2Q69qREUZ0yZTOniYC5TXiSmf5b4ulJS2bnYCbdaQLa3B74psbZcUmpGPbDDtt8H9h1DgSWtN7DihIkpgI4o+jNjqVsi6bAEO62G2H4MOLlEya6SovTJIimAzgPuLrG+UNKpWTwbpdT2jUBZX2iOpCdy+ZACqOpTu0DS2bmcG9Frez5wbYmdsyUtyOVDCqDjgWdKHHhO0nG5nBsF6N4ofEvsHCvphVw+pACqOqTfkZSzm7h63bZfBGaWQJgmKXpTWaQWUOFgFIVjjV0lqa7ybu247V+AzUsUTcqVpIa9VEBVddhsSU+3plCiwPZ+wHsl/173eVARQe8A00ucfF1S1GpZxPaTwOwS5UslRbMtm6RG0FnRyavw4hBJcfvQqdjeDfi4ItLnSrq1U6P/U5YEqIiiSPfLzpsvJUWjq1Ox/RZwYNnui/pQ0opOjbYA9Dgwp8KZpyTFPXwnYvsO4MIKZYskRdM/qzSJoKrDcsTJmyVd0dZj25cDcVtbJbtL+qStrbr5yYCKbRY3D9G4r5JFwKxB+8W2q3pPI3YXS4rrouzSFFBUztErrqvgfwQukrQwdQW2ZxU3JnX3XvF0JloskXpkl0aAiiiKrRa94pS5UWU/BERLdq2XGra3AKIhFl/J6EGnyExJL6UM7GJMyiLXspPQKx7Lt7iqievjeAHyV/GQquoKqWx9HwFxc/I3cGbOMiMcGAhQEUmnF9ExsI4OfuHoh0/PCanV4mzHQfl8xdVMBwyIdm/8lXUOs0JqBWjUmRRfrrqDexBYPwBHA4cDt1coyAapNaARp21fHe8LO4qmVcX2vSAqddvnAnW3qFkgdQaoiKZ4LxSJ4iUDRlQc5NHenScpSpvVUqQAsZXrpHNInQIa7X3xAi0uG6PjGK9d4w1Q1HLrA/GcLgAEkHgKHB3LeNZS+jjK9jzg+jpCQKeQsgFKWEjjIesC0oQCVGy3cY2kCQdovCFNSEDjCWnCAhovSBMa0HhAmvCAckMaCkA5IQ0NoIaQki8ZhgpQA0jxwL3qGmtNEjt0gBIgJcMJXUMJqAJSIzhDDWgMSI3hDD2gAlJcCqxocsMyuooe2i3WuFVQMqEHVEOyB9QDarfZ+gjqI6iPoHYE+ghqx68/g/oIahdB/wGHVtlYW4wRPQAAAABJRU5ErkJggg==');
         } */
         #d_table_dep .d_search_icon:before{
        content: "";
        position: absolute;
        height: 35px;
        width: 20px;
        background-size: 100% 100%;
        background-repeat: no-repeat;
        background-position: center;
        background-size: contain;
        background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABTdJREFUeF7tmmno5lMUxz8TouxLtmzZifECjT1ZkhTFIOWFrUYjjXhBGJEtspalRERJdmHCYMTYiyKiGYrsyb4lW9+6zzTz99x7z72/33nG87jnzf/F/95zzv0853fvuefcaTRJEpjW+KQJNECZCGmAGqBum0iLoBZBLYK6EVjOEbQisDOwMbBh+Ls28BPwDfA18A7wNvCH60orlXvsQasCBwJHAEcDqxt9exy4C3gE+M04x31Yn4BWBk4BLi+AMmyBPwJXAVcDP7sTGNEnpki5BtikxwV9BZwG3N+jzmJVXSNopfBLn15s2T7hCuBc4C/7lP5GdgG0DnAPcHB/7kQ13Q2cvDz2plpA2nhfAXYcAZyBieeAI4FvR2iTGkArAA+EU8ri6xvAg8DLwOfAd8Aa4djfDZgJ7GFRBDwUIBmHdx9WA+jSsCfkrN8HXAC8lxsIbAHMBU4yjD0RuMMwrpchpYBmhE8rZVynjz6FFys8nA4I7LaZuVsDH1ToL55SCuh5YN+EFe1LgqNPqVbWArQpH5pQIPjy4+9aI9Z5JYAOAx5LKH4L2DtcI6z2Y+OUPjwF7J9QJFsvdTWUm18C6DVg94hCZb+6c32UM1jw//WAV4EtI3NuC5l7gcryoVZAm2UWf1zIico9SM84AHgmMUSf4/d9G11anxXQqcDNEUd0jCuyvDLdeYn9SHc/RZKbWAE9ARwS8eKokOd4Oam9ZmFEuU68Y7wMS68VUOq0UFat+o6XKDFV9jysbKLo3dXLsBXQaoA24WHyKHC4p4NBtz5vfeZTRX4pK3cTSwRtBSyOeHBJyIDdHAyKVfa4IWJEFUpdX1zEAmivRFYsx29y8WxZpdrnYnUhZd8q2bqIBVDqqNXd6XYXz5ZVmkpS9zRcf6pdtADaAXg3YuEcQAUtbzkh8UNsD7zv5YAFUGqT1r7gWU0crPt84OIIBBXu3GpEFkDy64fIMfshoE3cW5QHKR8aJkoDvJJUcx6UuoftFHpbXpA2AL6IKP9P5EHy7UZgdsTJK4GzvegAZ4bGwDATlwHnOdo2R5BKoiqZxmRz4GMHR5XjqEIQaz7qhF3gYHeJSusepAk6KWKVvnuBYx0cvRY4I6JXWbQ+v18d7FYBmgNcl3DmrNA87Mvf40MrOqZPNWxl8q5SEkHrA19mvNHNWjfsrqLe/tMZJeuGBxBdbSXnlwCSIjXvbs14pF9WnY/aenGq9jQwfSFwkSuZoLwUkMarN6WXGymZH062NwsWsV0Aq3tXSl4H9gF+L9BdPbQUkAxpY1xkfMGh1rQ6FM9GXmqsAuwXil6KTotsk6guWOYXjakBJAO5WvEwJ9Sq+RRQx0Inz6aZFlJsIWoafgL8CVzvec2QA7WANFd1aBXUrQ+kin4542Bl0gd5QuoCSGtQh/PJRGvGuM7kMOU7ijidosPEFVJXQHJYjt9i2LhrYAm+evH6IdTVjYkbpD4ADZxWq1jlj1ijrwSQqgQqb9wZbuqpquZArwukPgHJUb1q1YOqWZURpY1c2frDU169KgWwvBLpHVLfgJaOEhWy9BpEOcsuwEbhc1wzdEP1wOEzQNGix1EvZDZbRaiaiDnpFZInoNxCav4/ckjjBkhQRwppHAGNFNK4AhoZpHEGNBJI4w7IHdIkAHKFNCmA3CBNEqASSOYmw6QBskIyP3iYREA5SGY4UjSpgGKQiuBMOqCpkIrh/B8AaY16FfILUNJhWXKRnuRPrKZa8K85DVAGYwPUAHX70loEtQhqEdSNQIugbvzaHtQiqFsE/QP2DeNJlS//4wAAAABJRU5ErkJggg==');
        padding-left: 10px;
        top:8px;
        left: 5px;
     }



Liste des qualifiés  et des élus 












        const is_dark = document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") === "dark";
        const manage_order = Object.keys(couleurs_libelles_light)
        const tour = 1;
        const deps = {
            "001": { "nom":"Ain", "abrege":"Ain", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "002": { "nom":"Aisne", "abrege":"Aisne", "region":"hauts-de-france"},
            "003": { "nom":"Allier", "abrege":"Allier", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "004": { "nom":"Alpes-de-Haute-Provence", "abrege":"Alpes-de-H.P.", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "005": { "nom":"Hautes-Alpes", "abrege":"Htes-Alpes", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "006": { "nom":"Alpes-Maritimes", "abrege":"Alpes-M.", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "007": { "nom":"Ardèche", "abrege":"Ardèche", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "008": { "nom":"Ardennes", "abrege":"Ardennes", "region": "grand-est"},
            "009": { "nom":"Ariège", "abrege":"Ariège", "region": "occitanie"},
            "010": { "nom":"Aube", "abrege":"Aube", "region": "grand-est"},
            "011": { "nom":"Aude", "abrege":"Aude", "region": "occitanie"},
            "012": { "nom":"Aveyron", "abrege":"Aveyron", "region": "occitanie"},
            "013": { "nom":"Bouches-du-Rhône", "abrege":"B.-du-Rhô.", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "014": { "nom":"Calvados", "abrege":"Calvados", "region":"normandie"},
            "015": { "nom":"Cantal", "abrege":"Cantal", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "016": { "nom":"Charente", "abrege":"Charente", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "017": { "nom":"Charente-Maritime", "abrege":"Charente-M.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "018": { "nom":"Cher", "abrege":"Cher", "region": "centre-val-de-loire"},
            "019": { "nom":"Corrèze", "abrege":"Corrèze", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "02A": { "nom":"Corse-du-Sud", "abrege":"Corse-du-S.", "region": "corse"},
            "02B": { "nom":"Haute-Corse", "abrege":"Hte-Corse", "region": "corse"},
            "021": { "nom":"Côte-d'Or", "abrege":"Côte-d'Or", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "022": { "nom":"Côtes-d'Armor", "abrege":"C.-d'Armor", "region": "bretagne"},
            "023": { "nom":"Creuse", "abrege":"Creuse", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "024": { "nom":"Dordogne", "abrege":"Dordogne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "025": { "nom":"Doubs", "abrege":"Doubs", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "026": { "nom":"Drôme", "abrege":"Drôme", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "027": { "nom":"Eure", "abrege":"Eure", "region":"normandie"},
            "028": { "nom":"Eure-et-Loir", "abrege":"E.-et-Loir", "region": "centre-val-de-loire"},
            "029": { "nom":"Finistère", "abrege":"Finistère", "region": "bretagne"},
            "030": { "nom":"Gard", "abrege":"Gard", "region": "occitanie"},
            "031": { "nom":"Haute-Garonne", "abrege":"H.-Garonne", "region": "occitanie"},
            "032": { "nom":"Gers", "abrege":"Gers", "region": "occitanie"},
            "033": { "nom":"Gironde", "abrege":"Gironde", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "034": { "nom":"Hérault", "abrege":"Hérault", "region": "occitanie"},
            "035": { "nom":"Ille-et-Vilaine", "abrege":"I.-et-Vilaine", "region": "bretagne"},
            "036": { "nom":"Indre", "abrege":"Indre", "region": "centre-val-de-loire"},
            "037": { "nom":"Indre-et-Loire", "abrege":"I.-et-Loire", "region": "centre-val-de-loire"},
            "038": { "nom":"Isère", "abrege":"Isère", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "039": { "nom":"Jura", "abrege":"Jura", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "040": { "nom":"Landes", "abrege":"Landes", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "041": { "nom":"Loir-et-Cher", "abrege":"L.-et-Cher", "region": "centre-val-de-loire"},
            "042": { "nom":"Loire", "abrege":"Loire", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "043": { "nom":"Haute-Loire", "abrege":"Hte-Loire", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "044": { "nom":"Loire-Atlantique", "abrege":"Loire-Atl.", "region":"pays-de-la-loire"},
            "045": { "nom":"Loiret", "abrege":"Loiret", "region": "centre-val-de-loire"},
            "046": { "nom":"Lot", "abrege":"Lot", "region": "occitanie"},
            "047": { "nom":"Lot-et-Garonne", "abrege":"Lot-et-G.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "048": { "nom":"Lozère", "abrege":"Lozère", "region": "occitanie"},
            "049": { "nom":"Maine-et-Loire", "abrege":"M.-et-Loire", "region":"pays-de-la-loire"},
            "050": { "nom":"Manche", "abrege":"Manche", "region":"normandie"},
            "051": { "nom":"Marne", "abrege":"Marne", "region": "grand-est"},
            "052": { "nom":"Haute-Marne", "abrege":"Hte-Marne", "region": "grand-est"},
            "053": { "nom":"Mayenne", "abrege":"Mayenne", "region":"pays-de-la-loire"},
et-Moselle", "region": "grand-est"},
            "055": { "nom":"Meuse", "abrege":"Meuse", "region": "grand-est"},
            "056": { "nom":"Morbihan", "abrege":"Morbihan", "region": "bretagne"},
            "057": { "nom":"Moselle", "abrege":"Moselle", "region": "grand-est"},
            "058": { "nom":"Nièvre", "abrege":"Nièvre", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "059": { "nom":"Nord", "abrege":"Nord", "region":"hauts-de-france"},
            "060": { "nom":"Oise", "abrege":"Oise", "region":"hauts-de-france"},
            "061": { "nom":"Orne", "abrege":"Orne", "region":"normandie"},
            "062": { "nom":"Pas-de-Calais", "abrege":"Pas-de-C.", "region":"hauts-de-france"},
            "063": { "nom":"Puy-de-Dôme", "abrege":"Puy-de-Dôme", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "064": { "nom":"Pyrénées-Atlantiques", "abrege":"Pyr.-Atl.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "065": { "nom":"Hautes-Pyrénées", "abrege":"H.-Pyrénées", "region": "occitanie"},
            "066": { "nom":"Pyrénées-Orientales", "abrege":"Pyrénées-O.", "region": "occitanie"},
            "067": { "nom":"Bas-Rhin", "abrege":"Bas-Rhin", "region": "grand-est"},
            "068": { "nom":"Haut-Rhin", "abrege":"Haut-Rhin", "region": "grand-est"},
            "069": { "nom":"Rhône", "abrege":"Rhône", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "070": { "nom":"Haute-Saône", "abrege":"Hte-Saône", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "071": { "nom":"Saône-et-Loire", "abrege":"Saône-et-L.", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "072": { "nom":"Sarthe", "abrege":"Sarthe", "region":"pays-de-la-loire"},
            "073": { "nom":"Savoie", "abrege":"Savoie", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "074": { "nom":"Haute-Savoie", "abrege":"Hte-Savoie", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "075": { "nom":"Paris", "abrege":"Paris", "region":"ile-de-france"},
            "076": { "nom":"Seine-Maritime", "abrege":"Seine-Mar.", "region":"normandie"},
            "077": { "nom":"Seine-et-Marne", "abrege":"Seine-et-M.", "region":"ile-de-france"},
            "078": { "nom":"Yvelines", "abrege":"Yvelines", "region":"ile-de-france"},
            "079": { "nom":"Deux-Sèvres", "abrege":"Deux-Sèvres", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "080": { "nom":"Somme", "abrege":"Somme", "region":"hauts-de-france"},
            "081": { "nom":"Tarn", "abrege":"Tarn", "region": "occitanie"},
            "082": { "nom":"Tarn-et-Garonne", "abrege":"Tarn-et-G.", "region": "occitanie"},
            "083": { "nom":"Var", "abrege":"Var", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "084": { "nom":"Vaucluse", "abrege":"Vaucluse", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "085": { "nom":"Vendée", "abrege":"Vendée", "region":"pays-de-la-loire"},
            "086": { "nom":"Vienne", "abrege":"Vienne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "087": { "nom":"Haute-Vienne", "abrege":"Haute-Vienne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "088": { "nom":"Vosges", "abrege":"Vosges", "region": "grand-est"},
            "089": { "nom":"Yonne", "abrege":"Yonne", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "090": { "nom":"Territoire de Belfort", "abrege":"T. de Belfort", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "091": { "nom":"Essonne", "abrege":"Essonne", "region":"ile-de-france"},
            "092": { "nom":"Hauts-de-Seine", "abrege":"H.-de-Seine", "region":"ile-de-france"},
            "093": { "nom":"Seine-Saint-Denis", "abrege":"Seine-St-D.", "region":"ile-de-france"},
            "094": { "nom":"Val-de-Marne", "abrege":"V.-de-Marne", "region":"ile-de-france"},
            "095": { "nom":"Val-d'Oise", "abrege":"V.-d'Oise", "region":"ile-de-france"},
            "971": { "nom":"Guadeloupe", "abrege":"Guadeloupe", "region":"guadeloupe"},
            "972": { "nom":"Martinique", "abrege":"Martinique", "region":"martinique"},
            "973": { "nom":"Guyane", "abrege":"Guyane", "region":"guyane"},
            "974": { "nom":"La Réunion", "abrege":"La Réunion", "region":"la-reunion"},
-et-Miquelon", "region":"outre-mer"},
            "976": { "nom":"Mayotte", "abrege":"Mayotte", "region":"mayotte"},
St-Barth.", "region":"outre-mer"},
            "986": { "nom":"Wallis et Futuna", "abrege":"Wallis et F.", "region":"outre-mer"},
            "987": { "nom":"Polynésie française", "abrege":"Polynésie", "region":"outre-mer"},
            "988": { "nom":"Nouvelle-Calédonie", "abrege":"N.-Calé.", "region":"outre-mer"},
            "099": { "nom":"Français de l'étranger", "abrege":"Etranger", "region":"outre-mer"},
        };
        const mobile = window.innerWidth         const corresp_data = {
            "Circonscription": { display:true, eq:"dept+circo" },
            "Département et circonscription": { display:true, eq:"dept+circo" },
            "Candidat": { display:true, eq:"p+n"},
            "Parti": { display:true, eq:"nuance_lm", eq_tour1:"e"},
        }
    
        
        let timeout = null;
        let manage_couleurs  = is_dark ? couleurs_libelles_dark : couleurs_libelles_light;
        let elus_cpy;
        let elus_sorted = carto_qualif;
        let res_populatetable = populateTable(null, elus_sorted, LGT1_candidatsprofil, manage_couleurs);
        let table = res_populatetable[0];
        createTable(table);
        elus_cpy = res_populatetable[1];
        if (mobile == true){
            document.getElementById("d_tab_subtitle").children[0].innerHTML = "Les qualifiés";
            document.getElementById("d_tab_subtitle").children[2].innerHTML = "";
        } else { 
            var tab_qualifies_total = 0;
            var tab_elus_total = 0;
            for (let key in legend_carto_qualif){
                if (legend_carto_qualif[key]["q"])
                    tab_qualifies_total += legend_carto_qualif[key]["q"];
                if (legend_carto_qualif[key]["elu"])
                    tab_elus_total += legend_carto_qualif[key]["elu"];
            }
            document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerHTML = "(" + String(tab_qualifies_total) + ")";
            document.getElementById("d_tab_subtitle").children[3].innerHTML = "(" + String(tab_elus_total) + ")";
        }
            
        try {
 {
                setTimeout(function(){
                    isAccessibleTableau = e.target.checked;
                    if (isAccessibleTableau == true)
                        manage_couleurs = couleurs_libelles_accessible;
                    else
                        manage_couleurs  = is_dark ? couleurs_libelles_dark : couleurs_libelles_light;
                    res_populatetable = populateTable(null, elus_sorted, LGT1_candidatsprofil, manage_couleurs);
                    table = res_populatetable[0];
                    createTable(table);
                },2000);
            }
        } catch (error) {
        }
    
        function populateTable(table, candidatures, profils, manage_couleurs) {
            if (!table) table = document.createElement('table');
            let cells = ["Parti", "Candidat", mobile == true ? "Circonscription" : "Département et circonscription"];
            let row_init = genereFirstRow(cells);
            let keys = Object.keys(candidatures);
            let toSearch = [];
            table.appendChild(row_init)
            
            for (let i = 0; i         
                let row = document.createElement('tr');
                let row_bis = document.createElement('tr');
                let td_ter = document.createElement('td');
                let circo_details;
                let ids_candidat;
                let id_circo;
        
                td_ter.setAttribute('colspan','3'); 
                id_circo = keys[i];
                circo_details = candidatures[id_circo];
                ids_candidat = circo_details["cl"];
                row.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo);
                if (i % 2 == 0)
                    row.setAttribute("data-background", "grey");
                else
                    row.setAttribute("data-background", "white");
        
                for (let j = 0; j         
                    let td = document.createElement('td');
                    if (j != cells.length - 1)
                        td.innerHTML = genereCellText(corresp_data[cells[j]]["eq"].split("+"), circo_details, ids_candidat);
                    else{
                        td.innerHTML = genereCellText(corresp_data[cells[j]]["eq"].split("+"), 
                            ids_candidat,
                            corresp_data[cells[j]]["eq"] == "dept+circo" ? [{"dept": id_circo.split("_")[0], "circo": Number(id_circo.split("_")[1])}] : circo_details, 
                        );
" + (mobile == true ? "": "détails") + "";
                    } 
                    if (j == 1){
").length - 1, "elu": td.innerHTML.includes("au premier tour") ? 1:0, "deptName":sanitizeInput(deps[id_circo.split("_")[0]]["nom"]) + " " + String(Number(id_circo.split("_")[1])) + "ème circonscription", "searchName":sanitizeInput(td.innerHTML.replaceAll("", "").replaceAll("", " ").replaceAll("", " ").replace("Elu au premier tour", '').replace('">', '').replace('Elue au premier tour", ''))})
                    }
                    row.appendChild(td);
                }
        
                let td_html = "";
                for (let k = 0; k                         try{ 
                            let link = "https://www.lemonde.fr/resultats-elections/" + deps[id_circo.split("_")[0]]["region"] + "/" + deps[id_circo.split("_")[0]]["nom"].toLowerCase().replaceAll(" ", "-").replaceAll("'", "-").replace(/[àâä]/g, 'a').replace(/[æ]/g, 'ae').replace(/[ç]/g, 'c').replace(/[éèêë]/g, 'e').replace(/[îï]/g, 'i').replace(/[ô]/g, 'o').replace(/[œ]/g, 'oe').replace("saint-martin-et-saint-barthelemy", "saint-martin-saint-barthelemy") + "/" + "#circonscription-" + id_circo.split("_")[1];
                            td_html += genereHiddenTextTour1(ids_candidat[k], profils[id_circo + "_" + String(ids_candidat[k].np).replace(/^(\d)$/, '0$1')], mentions_circo_dict[id_circo], k, ids_candidat.length - 1, link) ;
                        } catch (error) {
                        }
                }
                td_ter.innerHTML = td_html;
                row_bis.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo + "_details");
                row_bis.classList.add("d_hidden_div");
                row_bis.style.display = "none";
                row_bis.appendChild(td_ter);
                row.addEventListener("click", function (e) {
                    switchCell(this.id.replace("d_tr_", ""))
                })
                td_ter.addEventListener("click", function (e) {
                    switchCell(this.parentNode.id.replace("d_tr_", "").replace("_details", ""))
                })
                table.appendChild(row);
                table.appendChild(row_bis);
            }
            return [table, toSearch];
        }
        
        function numberWithSpace(x) {
            return x.toString().replace(".", ",").replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
        }
        
        function sortElus(data){
            let cpy = JSON.parse(JSON.stringify(data));
            cpy.sort(function(a, b) {
                let res_a = manage_order.indexOf(a.nuance_lm);
                let res_b = manage_order.indexOf(b.nuance_lm);
        
                if (res_a == -1)
                    res_a = manage_order.length;
                if (res_b == -1)
                    res_b = manage_order.length;
            return res_a - res_b;
        });
            return cpy
        }
    
        function computeElus(data){
            let cpy = JSON.parse(JSON.stringify(data));
            let computed = [];
            cpy.sort(function(a, b) {
                let res_a = manage_order.indexOf(a.parti);
                let res_b = manage_order.indexOf(b.parti);
        
                if (res_a == -1)
                    res_a = manage_order.length;
                if (res_b == -1)
                    res_b = manage_order.length;
            return res_a - res_b;
        });
            let i = 0;
            while (i                 computed.push([]);
                i += 1;
            }
            for (let i = 0; i                 let res = i;
 11)
                    res = i % 12;
                computed[res].push(cpy[i])
            }
            return computed
        }
        
        function genereFirstRow(cells){
            let row_init = document.createElement('tr');
            for (let l = 0; l                     let td_elem = document.createElement('td')
                    if (l == 2)
" + cells[l] + "";
                    else
" + cells[l] + "" : "" + cells[l] + "";
                    row_init.appendChild(td_elem);
                }
            return row_init
        }
        
        function genereCellText(eq, candidat, ids_candidat){
            let text = "";
            for (let l = 0; l                     let cand = ids_candidat[l]
                    for (let k = 0; k                             if (eq == "nuance_lm"){
                                let res = cand[eq[k]];
                                let nuance_lm;
                                let nuance;
                                let color = "#617B75";
        
                                nuance_lm = cand["e"];
                                nuance = cand["r"];
                                res = nuance_lm;
        
                                try {
                                    color = manage_couleurs[nuance_lm];
                                } catch (error) {
                                }
                                if (nuance_lm == undefined && color == null && parti == undefined){
                                    color = manage_couleurs[nuance];
                                }
                                if (res == null)
                                    res = nuance;
                                
                                if (mobile == true)
                                    res = res.replace("-Ensemble", "-Ens.");
                                if ((color == "#ffeb8e" || color == "#b3ceff") && isAccessibleTableau == true)
" + res + "";
                                else 
" + res + "";
                            } 
                            else if (eq[k] == "n"){
";
                                if (cand["elu"] == 1 && cand["s"] == "Mme")
Elue au premier tour"
                                else if (cand["elu"] == 1)
Elu au premier tour"
                            } else if (eq[k] == "p"){
                                if (mobile == true)
" + cand[eq[k]].replace("É", "E").replace("È", "E").replace( /[^A-Z_-]/g, '' ) + ". ";
                                else
" + cand[eq[k]] + " ";
                                }
                            else if (eq[k] != "circo" && eq[k] != "dept")
                                text += cand[eq[k]];
                            else if (eq[k] == "dept" && l == 0){
";
                                text += mobile == true ? deps[cand[eq[k]]]["abrege"] + " " : deps[cand[eq[k]]]["nom"] + " ";
                            } else if ((cand[eq[k-1]] != "977" && cand[eq[k-1]] != "975" && l == 0 && cand[eq[k-1]] != "986" && l == 0)){
                                let num_circo = cand[eq[k]];
re" : "- " + num_circo + "e";
 55 ? '' : text.length > 30 ? " circo.":" circonscription";
";
                            }
                    }
            }
            return (text)
        }
        
        function genereHiddenTextTour1(candidat, profil, mentions, k, k_max, link){
            let html = "";
            let add = candidat["s"] == "Mme" ? "e" : "";
            let tour_election = String(candidat["elu"]) == "1" ? " premier": "";
            let sortant = "";
            let add_sortant = "";
            
            if (profil["sortant"] == "Oui") {
                sortant = add == "e"  ? " (députée sortante) " : " (député sortant) ";
                add_sortant = "ré";
            }
            if (k == 0)
Détails sur le scrutin";
" + numberWithSpace(Math.round(candidat["a"]/mentions["exprimes"] * 10000)/100) + " % (" +  numberWithSpace(candidat["a"]) + (mobile == true ? " voix)": " voix)")  + "";
            if (k == k_max){
" + (mobile == true ? "Participation" : "Taux de participation") + " : " + numberWithSpace(Math.round(mentions["votants"]/mentions["inscrits"] * 10000)/100) + " % des inscrits" + (mobile == false ? " (" +  numberWithSpace(mentions["votants"]) + " votants)": "")  + "";
Voir les résultats complets';
            }
            return html
        }
        
        function openCell(id_circo) {
                let idClick = "d_tr_" + id_circo;
                let rowClick = document.getElementById(idClick);
                let el = rowClick.getElementsByClassName("d_chevron")[0];
                el.classList.add('d_upward');
                document.getElementById(idClick).classList.remove("d_masked");
                document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "true");
                document.getElementById(idClick + "_details").classList.remove("d_masked");
                document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "contents";
        }
        
        function closeCell(id_circo) {
                let idClick = "d_tr_" + id_circo;
                let rowClick = document.getElementById(idClick);
                let el = rowClick.getElementsByClassName("d_chevron")[0];
                el.classList.remove('d_upward');
                document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "false");
                document.getElementById(idClick + "_details").classList.add("d_masked");
                document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "none";
        }
        
        function switchCell(id_circo) {
                let idClick = "d_tr_" + id_circo;
                let rowClick = document.getElementById(idClick);
                let el = rowClick.getElementsByClassName("d_chevron")[0];
                let is_opened = el.className.split(/\s+/).includes("d_upward");
                if (is_opened) {
                    el.classList.remove('d_upward');
                    document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "false");
                    document.getElementById(idClick + "_details").classList.add("d_masked");
                    document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "none";
                } else {
                    el.classList.add('d_upward');
                    document.getElementById(idClick).classList.remove("d_masked");
                    document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "true");
                    document.getElementById(idClick + "_details").classList.remove("d_masked");
                    document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "contents";
                }
            }
        
        function searchInData(toSearch, data){
        
            toSearch = sanitizeInput(toSearch.trim());
            let all_mask_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByTagName('tr');
            let all_hidden_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByClassName('d_hidden_div');
            let t = 0;
                try {
                    t = corresp_data[document.getElementsByClassName("d_filled")[0].parentNode.innerText]["sort"];
                } catch (error) {
                    document.getElementsByClassName("d_icon")[0].classList.add("d_filled");
                }
            if (toSearch == "") {
                
                for (let i = 1; i                     try { 
                        all_mask_div[i].classList.remove("d_masked"); 
                        if (i % 4 == 0)
                            all_mask_div[i].setAttribute("data-background", "grey");
                        else if (i % 2 == 0)
                            all_mask_div[i].setAttribute("data-background", "white");
                    }
                    catch (e) {};
                }
                for (let i = 1; i                     all_hidden_div[i].classList.remove("d_masked");
                }
                if (mobile == false) {
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerText = "(" + String(tab_qualifies_total) + ")";
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[3].innerText = "(" + String(tab_elus_total) + ")";
                }
                obj = document.getElementById('d_tab_more_liste');
                document.getElementById('d_tab_degrade_liste').style.display = "block";
                document.getElementById("d_tab_more_liste").style.display = "block";
                document.getElementById('d_table_dep').style.height = "100vh";
                obj.innerText = "+ Voir la liste intégrale";
                obj.classList.add("d_tab_more");
                obj.classList.remove("d_tab_less");
                elmntToView = document.getElementById("d_tab_subtitle");
                elmntToView.scrollIntoView(); 
            } 
            else {
                let fuse = new Fuse(data, { shouldSort: false, threshold: 0.15, ignoreLocation:true, maxPatternLength: 1000, minMatchCharLength: 1, keys: [{ name: "searchName", weight: 0.7 }, { name: "deptName", weight: 1 }]});
                resultats = fuse.search(toSearch);
                console.log(resultats)
                let qualifies = 0;
                let elus = 0;
                for (let i = 1; i                     all_mask_div[i].classList.add("d_masked");
                }
                for (let i = 1; i                     all_hidden_div[i].classList.add("d_masked");
                }
                for (let i = 0; i                     let id_circo = String(resultats[i]["item"].id_circo);
                    if (resultats[i]["item"].elu == 1)
                        elus += 1;
                    else
                        qualifies += resultats[i]["item"].qualifies;
                    try { 
                            document.getElementById("d_tr_" + id_circo).classList.remove("d_masked");
                            if (document.getElementById("d_tr_" + id_circo).getAttribute("data-deplie") == "true")
                                openCell(id_circo);
                            }
                        catch (e) {};
                }
                if (resultats.length                     document.getElementById("d_tab_degrade_liste").style.display = "none";
                    document.getElementById("d_tab_more_liste").style.display = "none";
                } else {
                    document.getElementById("d_tab_degrade_liste").style.display = "block";
                    document.getElementById("d_tab_more_liste").style.display = "block";
                }
                if (mobile == false) {
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerText = "(" + String(qualifies) + ")";
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[3].innerText = "(" + String(elus) + ")";
                }
            }
            sortall(2, true)
        }
    
        function createTable(table){
 1) {
                document.getElementById('d_table_dep').removeChild(document.getElementById('d_table_dep').lastChild)
            }
            let div_d_tab_degrade = document.createElement('div');
            let div_d_tab_more = document.createElement('div');
            if (Object.keys(carto_qualif) == 0)
                document.getElementById("d_table_dep").style.display ="none";
            table.setAttribute("id", "d_tour_" + String(tour));
            div_d_tab_degrade.setAttribute("id", "d_tab_degrade_liste");
            div_d_tab_more.setAttribute("id", "d_tab_more_liste");
            div_d_tab_more.classList.add("d_tab_more");
            div_d_tab_more.innerText = "+ Voir la liste intégrale";
            document.getElementById('d_table_dep').appendChild(table);
            document.getElementById('d_table_dep').appendChild(div_d_tab_degrade);
            document.getElementById('d_table_dep').appendChild(div_d_tab_more);
            document.getElementById('d_table_dep_search').addEventListener('input', function (evt) {
            clearTimeout(timeout);
 { searchInData(this.value, elus_cpy) }, 100);
            });
            document.getElementById('d_tab_more_liste').addEventListener('click', function (evt) {
                deplie_lst(this)
            });
            document.getElementById('d_tab_degrade_liste').addEventListener('click', function (evt) {
                deplie_lst(document.getElementById('d_tab_more_liste'))
            })
        }
        
        function deplie_lst(obj){
            if (obj.classList.contains("d_tab_more")){ 
                document.getElementById('d_tab_degrade_liste').style.display = "none";
                document.getElementById('d_table_dep').style.removeProperty("height");
                obj.innerText = "- Replier la liste";
                obj.classList.add("d_tab_less");
                obj.classList.remove("d_tab_more");
            } else { 
                document.getElementById('d_tab_degrade_liste').style.display = "block";
                document.getElementById('d_table_dep').style.height = "100vh";
                obj.innerText = "+ Voir la liste intégrale";
                obj.classList.add("d_tab_more");
                obj.classList.remove("d_tab_less");
                elmntToView = document.getElementById("d_tab_subtitle");
                elmntToView.scrollIntoView(); 
            } 
        } 
        
        function sanitizeInput(input) {
            return (input.toLowerCase().replace("st ", "saint ").trim()
            .replace(/[àâä]/g, 'a')
            .replace(/[æ]/g, 'ae')
            .replace(/[ç]/g, 'c')
            .replace(/[éèêë]/g, 'e')
            .replace(/[îï]/g, 'i')
            .replace(/[ô]/g, 'o')
            .replace(/[œ]/g, 'oe')
            .replace(/[ùûü]/g, 'u')
            .replace(/-/g, ' ')
            .replace(/'/g, ' '));
        }
        
        function getVal(rw, parameter){
        
            if (parameter == 2){
                let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim().replace(/\s/g, '_').replace("_-", "-").split("_");
                let circo;
                if (val[1])
                    circo = val[1].replace("re", "").replace("e", "").replace(/^(\d)$/, '0$1');
                else
                    circo = "01";
                return (val[0] + circo);
            } else if (parameter == 0){
                let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim();
                let res_a;
                if (val){
                    res_a = manage_order.indexOf(val);
                }
                if (res_a == -1){
                    res_a = manage_order.length;
                }
                return (res_a);
            }else{
                let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim().replace(/\s/g, '_').replace("_-", "-").split("_");
                return (val[val.length - 1]);
            }
        }
        
        function sortall(parameter, order)  {
        let table = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByTagName("table")[0];
            let rows =  Array.from(table.rows); 
            rows.shift();
            rows.sort(function(a, b) {
                let a_id = a.getAttribute("id");
                let b_id = b.getAttribute("id");
                if (a_id.includes("_details"))
                    a = document.getElementById(a_id.replace("_details", ""));
                if (b_id.includes("_details"))
                    b = document.getElementById(b_id.replace("_details", ""));
        
                let a_cpy = getVal(a, parameter);
                let b_cpy = getVal(b, parameter);
                if (order == true && parameter != 0)
                    return a_cpy.localeCompare(b_cpy);
                else if (order == false && parameter != 0)
                    return b_cpy.localeCompare(a_cpy);
                else if (order == true)
                    return a_cpy - b_cpy
                else if (order == false){
                    return b_cpy - a_cpy
                }
            });
        let ct_details = 0;
            rows.forEach(function(r, i) {
                if (!r.getAttribute("id").includes("_details") && !r.classList.contains("d_masked")){
                    if (ct_details % 2 == 0)
                        r.setAttribute("data-background", "grey");
                    else
                        r.setAttribute("data-background", "white");
                    ct_details += 1
                }
                table.appendChild(r)
            });
            return false
        }

<article-nb="2022/06/15/19-11">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Si vous êtes indisponible le dimanche 19 juin mais que vous souhaitez exprimer votre voix lors du second tour des élections législatives, voici comment faire une demande de procuration.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?      Si vous êtes indisponible le dimanche 19 juin mais que vous souhaitez exprimer votre voix lors du second tour des élections législatives, voici comment faire une demande de procuration.          Par Service politique         Publié aujourd’hui à 09h14, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         LE MONDE D’APRÈS AFP                 Il reste encore quelques jours pour faire les démarches afin de voter par procuration lors du second tour des élections législatives qui aura lieu le dimanche 19 juin. La pratique, strictement encadrée par le code électoral, permet à un électeur de se faire représenter par un autre mandataire. Son utilisation est en constante augmentation depuis sa création en 1975, notamment du fait de la simplification des démarches administratives.            Le vote par procuration est l’un des moyens pour lutter contre l’abstention, crainte par de nombreuses personnalités politiques. Et pour cause : le premier tour des élections législatives, dimanche 12 juin, a été marqué par un nouveau record d’abstention, à 52,51 %, selon les chiffres du ministère de l’intérieur. La clé du second tour résidera une nouvelle fois dans la participation, historiquement basse ce dimanche pour un premier tour d’élections législatives, à 47,49 %, et touchant jeunes et classes populaires en priorité.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                   Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ?            Pour voter aux élections législatives, il est nécessaire d’avoir la nationalité française, de ne pas avoir été privé par la justice de ses droits civils et politiques et d’être majeur. Les électeurs qui viennent d’avoir 18 ans sont inscrits automatiquement sur la liste électorale de la commune où ils ont été recensés. Si le passage à la majorité tombe entre les deux tours, ils peuvent voter pour le second tour.              Le ministère de l’intérieur a mis en place un outil sur son site Internet permettant d’interroger votre situation électorale, accessible à tous sauf aux électeurs et électrices de Nouvelle-Calédonie.            Il suffit d’y entrer vos nom, prénoms, sexe, date de naissance et commune de vote (la dernière commune dans laquelle vous avez été inscrit, si vous avez déménagé) pour consulter votre numéro national d’électeur et télécharger votre attestation d’inscription sur les listes électorales. Cette démarche vous permet aussi de vérifier que vous êtes bien inscrit à l’endroit où vous pensez l’être : si ce n’est pas le cas, vous faites partie des électeurs dits « mal inscrits ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les 28 propositions des députés pour lutter contre l’abstention                   Vous êtes « mal inscrit », que faire ?            En France, la possibilité de voter aux élections législatives est légalement liée au lieu de résidence de l’électeur : impossible de se rendre dans n’importe quel bureau de vote, le jour de scrutin, si vous n’y avez pas été préalablement inscrit. Etudiants encore inscrits à l’adresse de leurs parents, jeunes actifs mutés dans le cadre de leur activité professionnelle ou personnes précaires expulsées de leur domicile… 7,6 millions de personnes, dont 51 % des 25-29 ans, étaient concernées en 2017, selon un rapport d’information sur la question à l’Assemblée nationale.              Si c’est votre cas, le site service-public.fr propose un service de changement de liste électorale. Un justificatif d’identité, un justificatif du lien avec la commune où vous souhaitez voter (par exemple votre facture d’électricité comme justificatif de domicile) vous seront demandés.                             Lire aussi :  Elections législatives 2022 : comment fonctionne ce scrutin qui suit l’élection présidentielle ?                   Vous ne pouvez pas voter le jour de l’élection, comment faire ?            Si vous êtes indisponible le 19 juin mais que vous souhaitez exprimer votre voix aux élections législatives, vous pouvez faire une demande de procuration sur le site maprocuration.gouv.fr. Il est possible de s’y prendre le jour même du scrutin mais il faut avoir en tête le temps de prise en compte de votre demande. « En cas de demande tardive, compte tenu des délais d’acheminement et de prise en compte par la mairie de votre procuration, il est possible que votre mandataire ne puisse pas voter à votre place », rappelle le ministère de l’intérieur.            Une fois la demande terminée, une vérification physique de votre identité par les autorités est nécessaire, en vous déplaçant quand vous le souhaitez dans un commissariat de police, une brigade de gendarmerie ou un consulat. Pour choisir votre mandataire – la personne qui va voter pour vous –, vous pouvez sélectionner une personne en droit de voter, sans qu’elle soit inscrite sur la même liste que la vôtre (c’est une nouveauté de l’année 2022). Attention : le mandataire devra toujours, en votre nom, se présenter dans votre bureau de vote (il ne pourra pas le faire dans le sien si les deux ne sont pas au même endroit).              Pour rappel, il n’est pas possible de voter en avance ou à distance. Là encore, il vous faudra fournir un justificatif d’identité.            Si vous souhaitez être désigné comme mandataire, il vous est possible d’utiliser le service de vérification d’inscription aux listes électorales présenté au début de cet article pour vous procurer votre numéro national d’électeur et le communiquer à la personne souhaitant vous donner procuration.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  De la démocratie athénienne à la Ve République, qu’est-ce qui nous pousse à voter ?                        Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/15/comment-verifier-son-inscription-sur-les-listes-electorales-comment-voter-par-procuration-aux-elections-legislatives_6127674_823451.html"},"headline":"Comment v\u00e9rifier son inscription sur les listes \u00e9lectorales\u00a0? Comment voter par procuration aux \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0?","dateCreated":"2022-06-15T09:14:57+02:00","datePublished":"2022-06-15T09:14:57+02:00","dateModified":"2022-06-15T11:30:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Comprendre les \u00e9lections","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Si vous \u00eates indisponible le dimanche 19\u00a0juin mais que vous souhaitez exprimer votre voix lors du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, voici comment faire une demande de procuration.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/29/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/a813c59_1651242830404-vote.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/15/19-12">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ De la clôture des inscriptions sur les listes au remboursement des frais de campagne, retrouvez les dates-clés du scrutin en un coup d’œil.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?      De la clôture des inscriptions sur les listes au remboursement des frais de campagne, retrouvez les dates-clés du scrutin en un coup d’œil.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 09h13, mis à jour à 09h13    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les 12 et 19 juin, les Français et les Françaises éliront les 577 députés de l’Assemblée nationale. Voici les grandes dates du scrutin.            4 et 6 mai : dates limites d’inscription sur les listes électorales            Les personnes qui ne sont pas inscrites sur les listes électorales ont jusqu’au 4 mai pour le faire en ligne, jusqu’au 6 pour le faire en mairie ou par courrier. Ces dates sont avancées pour la Polynésie et les Français de l’étranger. Plus d’informations sont disponibles sur le site de l’administration.            Du 16 au 20 mai : période de candidature            Les prétendants à un siège de député ont du lundi 16 mai jusqu’au vendredi 20 mai, à 18 heures, pour faire acte de candidature en préfecture. Celle-ci consiste en une déclaration signée comportant les éléments suivants : nom, prénoms, sexe, date et lieu de naissance, domicile et profession. Le candidat doit justifier qu’il est âgé de 18 ans révolus et qu’il possède la qualité d’électeur ; il doit aussi désigner un mandataire financier.              Il faut également déposer une déclaration similaire pour la personne appelée à prendre la place du candidat si son siège devenait vacant – le suppléant –, par exemple si le député décide de faire campagne, par la suite, à des élections municipales.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron réélu président : quelles sont les prochaines étapes jusqu’aux législatives ?                   30 mai : ouverture de la campagne officielle            La campagne électorale officielle commence le deuxième lundi qui précède la date du scrutin. Cette année, c’est le 30 mai. A compter de cette date, chaque commune doit proposer aux candidats des espaces d’affichage réservés. La campagne officielle commence aussi à la radio et à la télévision pour les partis présentant des candidats.            12 juin : premier tour de vote dans l’Hexagone            Les élections ont lieu, en France métropolitaine, le septième dimanche qui suit la publication du décret convoquant l’électorat. Ce sera donc le 12 juin, le décret en question ayant paru le 26 avril. En Polynésie, le premier tour aura lieu le 4 juin, et le second tour le 18. Les électeurs de Guadeloupe, Guyane, Martinique, Saint-Barthélemy, Saint-Martin et Saint-Pierre-et-Miquelon voteront, eux, au premier tour le 11 juin, et au second le 18.              Le scrutin législatif est uninominal majoritaire, ce qui signifie que le candidat qui obtient le plus de voix l’emporte à l’exclusion de tous les autres. Pour gagner dès le premier tour, il faut obtenir non seulement la majorité absolue des suffrages, mais aussi que le nombre de voix obtenues soit égal à 25 % des électeurs inscrits.                             Lire aussi :  Elections législatives 2022 : comment fonctionne ce scrutin qui suit l’élection présidentielle ?                   19 juin : second tour            Si aucun candidat ne l’a emporté dès le premier tour, un second tour est organisé. Peuvent concourir les candidats qui ont reçu, au premier, un nombre de voix au moins égal à 12,5 % des électeurs inscrits. Ils ne sont donc pas forcément que deux, ce qui ouvre la voie à ce qu’on nomme les triangulaires, quand trois candidats accèdent au second tour, voire aux quadrangulaires, quand ils sont quatre. Dans ces cas de figure, il peut arriver que, de deux candidats politiquement proches, l’un se désiste au profit de l’autre, de manière à faire barrage à leur concurrent commun.            A contrario, si un seul candidat, au premier tour, satisfait à la condition des 12,5 %, le candidat arrivé deuxième obtient le droit d’accéder au second tour. Si aucun candidat ne dépasse 12,5 % d’inscrits, alors ce sont les deux candidats arrivés en tête au premier tour qui accèdent au second.              Pour l’emporter au second tour, la majorité relative suffit. En cas d’égalité de suffrages – ce qui est statistiquement hautement improbable –, le plus âgé des candidats est élu.            Après le scrutin : l’heure des comptes            Les dépenses de campagne sont plafonnées à 38 000 euros par candidat, plus 0,15 euro par habitant de la circonscription. Sur le papier, les candidats n’ont donc pas tous la même enveloppe en fonction de la population de leur territoire ; mais, dans les faits, comme les circonscriptions sont découpées de manière à comporter à peu près le même nombre d’électeurs, le plafond de dépenses avoisine 70 000 euros pour chaque candidat.            A défaut de gagner un siège, les candidats escomptent au moins dépasser 5 % des suffrages exprimés au premier tour. Ce seuil déclenche en effet le remboursement par l’Etat des dépenses de propagande (tracts officiels, affiches sur panneaux électoraux et bulletins), ainsi qu’un forfait égal à 47,5 % du plafond des dépenses.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : pourquoi Jean-Luc Mélenchon parle-t-il de « troisième tour » de la présidentielle ?                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/15/quelles-sont-les-dates-cles-des-elections-legislatives_6123750_823450.html"},"headline":"Quelles sont les dates-cl\u00e9s des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0?","dateCreated":"2022-06-15T09:13:17+02:00","datePublished":"2022-06-15T09:13:17+02:00","dateModified":"2022-06-15T09:13:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"De la cl\u00f4ture des inscriptions sur les listes au remboursement des frais de campagne, retrouvez les dates-cl\u00e9s du scrutin en un coup d\u2019\u0153il.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/78/0/2100/1049/1342/671/60/0/d798f9e_892316536-institutions-7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/15/19-13">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Pour la première fois depuis le début de la guerre en Ukraine, le chef de l’Etat a rendu visite, mardi, au contingent français déployé sur la base de l’OTAN à Constanta. Paris veut doubler d’ici à un an ses effectifs sur ce site stratégique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Emmanuel Macron aux soldats français en Roumanie : « L’Europe de la défense se construit ici »      Pour la première fois depuis le début de la guerre en Ukraine, le chef de l’Etat a rendu visite, mardi, au contingent français déployé sur la base de l’OTAN à Constanta. Paris veut doubler d’ici à un an ses effectifs sur ce site stratégique.          Par Isabelle Mandraud(Constanta (Roumanie), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 04h20, mis à jour à 10h11    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron arrive avec la ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna, sur la base militaire de l’OTAN Mihail-Kogalniceanu, en Roumanie, le 14 juin 2022.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »               La relève se prépare. Des militaires français inspectent l’intérieur de blindés AMX-10 RC de retour d’exercice. Les Belges briquent leurs fusils d’assaut FN SCAR. Les premiers, issus notamment du 27e bataillon des chasseurs alpins d’Annecy, s’apprêtent à céder la place dans quelques jours à leurs collègues parachutistes du 8e régiment d’infanterie de marine de Castres. Les seconds vont être remplacés par des Néerlandais. C’est dans cet entre-deux qu’Emmanuel Macron a rendu visite pour la première fois, mardi 14 juin, au contingent français déployé au sud-est de la Roumanie depuis le début de la guerre en Ukraine.          Cinq cents hommes et leur matériel ont ainsi été transportés par des avions Antonov, à raison de 28 rotations en deux semaines, afin – dans le cadre de la mission internationale « Aigle », pour laquelle la France a été désignée nation cadre sous commandement de l’OTAN – de renforcer le flanc est de l’Europe face à la menace russe. Une bonne partie de ces troupes est installée sur la base de l’OTAN de Mihail-Kogalniceanu, près du port roumain de Constanta, sur les bords de la mer Noire. Une autre partie construit les fondations d’une seconde base à Cincu, en Transylvanie, pour des entraînements plus à l’intérieur des terres avec les forces roumaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A 25 km de la frontière ukrainienne, en Roumanie, le défi d’un entraînement commun pour la France et ses alliés de l’OTAN                 A son arrivée en fin de journée, le chef de l’Etat visite un hangar, serre des mains. Il se fait expliquer le système de défense sol-air de moyenne portée Mamba, capable de transporter huit missiles, arrivé depuis moins d’un mois. « Le moral est bon ? », répète Emmanuel Macron. « Et l’interopérabilité [entre militaires français et belges], ça marche ? », s’enquiert-il, avant d’adresser quelques mots à l’ensemble des soldats présents. « C’est une fierté de la France d’être là, sur ce sol roumain aux avant-postes orientaux de l’Europe au moment où la guerre revient sur le continent, souligne Emmanuel Macron. Ce que nous sommes en train de bâtir avec la Belgique est inédit. L’Europe de la défense se construit ici, dans ce partenariat et cette intimité. »                         Emmanuel Macron se fait expliquer les différents types d’armes à disposition des militaires français et belges sur la base militaire de l’OTAN Mihail-Kogalniceanu, en Roumanie, le 14 juin 2022.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »               « Nous ferons tout pour stopper l’effort de guerre russe, aider les Ukrainiens et leur armée et continuer la négociation, poursuit-il. Mais de manière durable, nous aurons besoin de nous protéger, de dissuader et d’être présents. Vous avez, à cet égard, été des pionniers de ces déploiements. » Il conclut ainsi hâtivement un discours qui n’aura pas duré plus de huit minutes – « Ah, c’est court », entend-on dans les rangs –, avant de partager tardivement un plateau-repas typique du pays – sarmale (petits choux farcis), polenta et papanasi (choux à la crème et framboise) – avec les troupes. Accueilli par le rite dit « de la poussière », un gobelet avec un fond de vin « porté à deux doigts des écoutilles » (lèvres), Emmanuel Macron, qui était accompagné par sa ministre des affaires étrangères, Catherine Colonna, et son homologue à la défense, Sébastien Lecornu, paraissait ailleurs.        Il vous reste 53.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/15/emmanuel-macron-aux-soldats-francais-en-roumanie-l-europe-de-la-defense-se-construit-ici_6130349_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron aux soldats fran\u00e7ais en Roumanie\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Europe de la d\u00e9fense se construit ici\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-15T04:20:09+02:00","datePublished":"2022-06-15T04:20:09+02:00","dateModified":"2022-06-15T10:11:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","OTAN","D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le chef de l\u2019Etat a rendu visite, mardi, au contingent fran\u00e7ais d\u00e9ploy\u00e9 sur la base de l\u2019OTAN \u00e0 Constanta. Paris veut doubler d\u2019ici \u00e0 un an ses effectifs sur ce site strat\u00e9gique.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud","description":"Constanta (Roumanie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/472/0/5650/2825/1342/671/60/0/81f6e20_1655257934053-lgeai-vo-roumanie-part2-30.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-14">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Du déploiement de brigades de gendarmerie dans le Tarn à son allocution solennelle au sujet des législatives sur le tarmac d’Orly, le chef de l’Etat continue de donner seul le tempo. En contradiction avec la « nouvelle méthode » qu’il ne cesse de promettre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron n’en a pas fini avec l’hyperprésidence      Du déploiement de brigades de gendarmerie dans le Tarn à son allocution solennelle au sujet des législatives sur le tarmac d’Orly, le chef de l’Etat continue de donner seul le tempo. En contradiction avec la « nouvelle méthode » qu’il ne cesse de promettre.          Par Olivier Faye         Publié aujourd’hui à 03h02, mis à jour à 08h53    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président Emmanuel Macron arrive sur le tarmac de la base militaire de l’OTAN Mihail Kogalniceanu, en Roumanie, le 14 juin 2022.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »               Emmanuel Macron ne néglige jamais une mise en scène. L’avion de la présidence de la République vrombit en arrière-plan, prêt à décoller. Le chef de l’Etat doit s’envoler dans quelques minutes, mardi 14 juin, pour un déplacement en Roumanie et en Moldavie, qui pourrait le conduire à effectuer sa première visite en Ukraine depuis le déclenchement de la guerre. Mais il tient d’abord à prononcer une courte allocution, depuis le tarmac de l’aéroport d’Orly, à propos… du second tour des élections législatives. Le principe de cette déclaration a été acté dans la matinée.          Drapé dans sa gravité de chef des armées, le locataire de l’Elysée évoque le « désordre » du monde, ces « temps historiques » qui appellent les Français à privilégier, selon lui, « l’intérêt supérieur de la nation » en lui accordant « une majorité solide », le 19 juin. La seule qui saura « assurer l’ordre, à l’extérieur comme à l’intérieur de nos frontières », insiste-t-il. Sans craindre d’instrumentaliser à des fins électorales le conflit aux portes de l’Europe.                        « Aucune voix ne doit manquer à la République », ajoute le président, dans un exercice de diabolisation des candidats de l’union de la gauche, qui pourraient priver ses troupes de la majorité absolue. Moi ou le chaos, en somme. Un « sketch à la Trump pour mettre en garde contre l’ennemi de l’intérieur », raille aussitôt Jean-Luc Mélenchon sur son blog. La démonstration, surtout, qu’Emmanuel Macron continue de donner le tempo de son camp, à toute heure et en toutes circonstances.          Ressusciter les corps intermédiaires          Cette brève prise de parole contredit en effet ceux qui voyaient le président de la République laisser le soin à la première ministre, Elisabeth Borne, de porter le fer contre la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) durant cet entre-deux-tours des législatives. La « nouvelle méthode » de gouvernement promise par le « président nouveau » dans ce « mandat nouveau » devait, après tout, déconcentrer le pouvoir, cantonné à l’Elysée pendant le premier quinquennat. Une promesse qui manque pour l’instant de substance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron, le « DRH » en chef, loin du « président nouveau »                 Il n’était qu’à voir le chef de l’Etat annoncer lui-même dans le Tarn, le 9 juin, le déploiement de nouvelles brigades de gendarmerie dans le département ; une tâche dont un préfet aurait pu s’acquitter. Ou encore l’observer promouvoir, le 2 juin, à Marseille, sa « révolution culturelle » pour l’école devant le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, muet ou presque. Les têtes ne dépassent pas ; le « chef » s’occupe de tout.        Il vous reste 59.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/15/emmanuel-macron-n-en-a-pas-fini-avec-l-hyperpresidence_6130347_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron n\u2019en a pas fini avec l\u2019hyperpr\u00e9sidence","dateCreated":"2022-06-15T03:02:41+02:00","datePublished":"2022-06-15T03:02:41+02:00","dateModified":"2022-06-15T08:53:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Du d\u00e9ploiement de brigades de gendarmerie dans le Tarn \u00e0 son allocution solennelle au sujet des l\u00e9gislatives sur le tarmac d\u2019Orly, le chef de l\u2019Etat continue de donner seul le tempo. En contradiction avec la \u00ab\u00a0nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb qu\u2019il ne cesse de promettre.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/597/0/5650/2825/1342/671/60/0/54cdfa0_1655257021053-lgeai-vo-roumanie-part2-13.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-15">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Comme à son habitude, le leader de la Nupes avait choisi le chef-lieu de la Haute-Garonne pour l’un de ses meetings d’entre-deux-tours. Dans le département, la Nupes a qualifié ses dix candidats pour le second tour des législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Jean-Luc Mélenchon             A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron      Comme à son habitude, le leader de la Nupes avait choisi le chef-lieu de la Haute-Garonne pour l’un de ses meetings d’entre-deux-tours. Dans le département, la Nupes a qualifié ses dix candidats pour le second tour des législatives.          Par Philippe Gagnebet(Toulouse, correspondant)         Publié aujourd’hui à 02h50, mis à jour à 09h38    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jean-Luc Mélenchon participe à un meeting de la Nupes à Toulouse, le 14 juin 2022.  LIONEL BONAVENTURE / AFP               Dans la salle Mermoz, accablée par la chaleur, Jean-Luc Mélenchon est venu, mardi 14 juin en fin d’après-midi, décocher ses flèches et ses moqueries à l’encontre d’Emmanuel Macron et son parti Rennaissance – « Ah bon, parce qu’ils étaient morts ? », a-t-il d’emblée lancé. Devant environ 1 300 personnes à l’intérieur, et 300 sur les marches extérieures, le leader de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) évolue presque en pays conquis à Toulouse.          Le chef de la coalition de gauche a pris pour habitude de venir dans cette ville entre les deux tours de chaque scrutin. En 2017, ils étaient plus de 50 000 sur la prairie des Filtres, en bord de Garonne, à venir l’écouter. Le leader des « insoumis » réalise à Toulouse des scores importants : près de 36,93 % au premier tour de l’élection présidentielle d’avril. Pour ce scrutin, Jean-Luc Mélenchon a une autre raison de venir à Toulouse : le résultat au premier tour des dix candidats investis par la Nupes, qui se retrouvent qualifiés au second tour dans la totalité des circonscriptions de la Haute-Garonne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes revendique la victoire après le premier tour des législatives, mais se prépare à un second tour ardu                 Costume noir et cravate rouge, il a lancé ses premières piques, parfois avec les accents d’un Coluche, en direction du président de la République, qui, « lorsque son bateau coule, prend l’avion », en référence au départ d’Emmanuel Macron, mardi 14 juin, pour la Roumanie et la Moldavie. Au premier rang, malgré l’absence remarquée de la présidente socialiste de région, Carole Delga, toute la gauche rassemblée était là, venue célébrer la performance de la Nupes, en tête dans huit des dix circonscriptions du département. De quoi « réaliser un grand chelem ou un strike », selon Frédéric Borras, le responsable départemental de nouvelle alliance. En 2017, la gauche n’avait conservé qu’un seul siège dans une terre qui lui est pourtant souvent acquise électoralement, et qui est aussi la première fédération socialiste de France.                           Lire aussi :  Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                 « Nous savons où nous allons »          Après avoir alerté sur « les projections impossibles en vue du second tour », le seul orateur du soir a enchaîné sur les propositions de la Nupes, environ 650 au total, sans omettre d’égratigner Emmanuel Macron, « le premier menteur », et de réitérer son désir de devenir pour sa part premier ministre. Stigmatisant un « néolibéralisme qui a fait faillite » et avertissant du « chaos qui viendra du changement climatique », il a dressé un état du monde auquel la Nupes apporte les « réponses les plus crédibles, chiffrées, adaptées ». « Je ne dis pas que nous sommes parfaits, mais au moins nous savons où nous allons. Pour nous, c’est l’être humain le plus précieux », a-t-il lancé.        Il vous reste 52.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/15/a-toulouse-jean-luc-melenchon-en-terrain-conquis-dirige-ses-attaques-contre-emmanuel-macron_6130345_6104324.html"},"headline":"A Toulouse, Jean-Luc M\u00e9lenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-06-15T02:50:37+02:00","datePublished":"2022-06-15T02:50:37+02:00","dateModified":"2022-06-15T09:38:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"description":"Comme \u00e0 son habitude, le leader de la Nupes avait choisi le chef-lieu de la Haute-Garonne pour l\u2019un de ses meetings d\u2019entre-deux-tours. Dans le d\u00e9partement, la Nupes a qualifi\u00e9 ses dix candidats pour le second tour des l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Gagnebet","description":"Toulouse, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/902/0/5568/2784/1342/671/60/0/92b343d_5458962-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-16">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ La candidate Ensemble ! dénonce « un monde » où règnent « trop de faux-semblants, d’insincérité, de calculs personnels au détriment, bien souvent, de l’intérêt général », sans préciser ses accusations.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Législatives : Marie-Luce Penchard, candidate soutenue par le parti présidentiel, se désiste en Guadeloupe      La candidate Ensemble ! dénonce « un monde » où règnent « trop de faux-semblants, d’insincérité, de calculs personnels au détriment, bien souvent, de l’intérêt général », sans préciser ses accusations.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h29, mis à jour à 07h29      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Marie-Luce Penchard (Ensemble !) se retire du deuxième tour de la 4e circonscription de Guadeloupe.  PAGE FACEBOOK « MARIE-LUCE PENCHARD »                 Marie-Luce Penchard, ancienne ministre de l’outre-mer de Nicolas Sarkozy et candidate aux législatives de la 4e circonscription de Guadeloupe soutenue par le parti présidentiel, a annoncé, mardi 14 juin, retirer sa candidature pour le second tour. Dans un post sur Facebook, la candidate explique que « les conditions n’étaient plus réunies pour continuer l’aventure ».            Arrivée deuxième, dimanche, la fille de Lucette Michaux-Chevry, elle-même ministre de Jacques Chirac, justifie son abandon : « Pour ceux qui y verraient un manque de courage et un aveu de faiblesse, je dis en toute humilité que c’est, au contraire, une preuve de maturité politique et de réalisme dans ce monde où règnent trop de faux-semblants, d’insincérité, de calculs personnels au détriment, bien souvent, de l’intérêt général. »              Avant d’ajouter :  « A vouloir persister ainsi, nous participons à aggraver cette rupture de confiance entre le citoyen et la politique en renforçant les rangs des abstentionnistes. Je serai amenée à m’expliquer plus longuement sur mes choix politiques le moment venu. »            Ce désistement surprise devrait entraîner de facto la victoire de son concurrent, Elie Califer, maire de la commune de Saint-Claude et candidat PS. Il avait recueilli au premier tour 38,61 % des voix, contre 19,88 % pour Mme Penchard. Le PS local a fustigé le désistement de Marie-Luce Penchard comme « un coup dommageable pour la démocratie », privant les électeurs « de la confrontation d’idées à laquelle ils avaient droit ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/15/guadeloupe-penchard-candidate-soutenue-par-le-parti-presidentiel-se-desiste_6130344_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Marie-Luce Penchard, candidate soutenue par le parti pr\u00e9sidentiel, se d\u00e9siste en Guadeloupe","dateCreated":"2022-06-15T02:29:43+02:00","datePublished":"2022-06-15T02:29:43+02:00","dateModified":"2022-06-15T07:29:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La candidate Ensemble\u00a0! d\u00e9nonce \u00ab\u00a0un monde\u00a0\u00bb o\u00f9 r\u00e8gnent \u00ab\u00a0trop de faux-semblants, d\u2019insinc\u00e9rit\u00e9, de calculs personnels au d\u00e9triment, bien souvent, de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9ciser ses accusations.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/102/0/828/414/1342/671/60/0/282640f_1655252630801-unnamed.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/15/19-17">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ La politiste ukrainienne Oksana Mitrofanova souligne, dans une tribune au « Monde », l’incompréhension que suscitent les orientations suivies par la France depuis le début de la guerre dans son pays. Elle liste quatre propositions pour permettre à Kiev de se rapprocher de Paris.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                      Débats       Guerre en Ukraine         Ukraine : « Depuis le début du conflit, la position de la France a dérouté les Ukrainiens »   Tribune        Oksana Mitrofanova  Politiste        La politiste ukrainienne Oksana Mitrofanova souligne, dans une tribune au « Monde », l’incompréhension que suscitent les orientations suivies par la France depuis le début de la guerre dans son pays. Elle liste quatre propositions pour permettre à Kiev de se rapprocher de Paris.   Publié aujourd’hui à 01h53, mis à jour à 11h36    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La guerre contre l’Ukraine déclenchée par la Russie le 24 février a pris les milieux politiques français par surprise. La France ne croyait pas que le Kremlin allait lancer un tel conflit. Vu de France, Moscou cherchait par ses menaces à obtenir la tenue de pourparlers sur les questions stratégiques. L’attitude des dirigeants français avant la guerre et les points de vue des experts sur le conflit s’expliquent dans une large mesure par la méconnaissance profonde, en France, de l’Ukraine. Peu d’experts français en relations internationales et de spécialistes du pays maîtrisent l’ukrainien.          Pour leur part, les militaires ukrainiens s’interrogeaient, à la veille de l’offensive, sur les raisons pour lesquelles la France n’apportait pas d’aide militaire à leur pays, alors qu’au même moment, les Etats-Unis, la Grande-Bretagne et la Pologne lui en fournissaient déjà une. Depuis le début du conflit, la position de la France a dérouté les Ukrainiens.          Le 24 février, Paris a condamné l’agression russe contre l’Ukraine. Dans sa déclaration, le président Emmanuel Macron a souligné la responsabilité du président russe Vladimir Poutine dans le déclenchement de cette invasion, affirmé qu’il se tenait aux côtés de l’Ukraine et salué le courage du peuple ukrainien. Cependant, les entretiens téléphoniques réguliers entre M. Macron et M. Poutine traduisent sa volonté de maintenir un espace de coopération avec la Russie, ce qui est contraire à l’objectif atlantiste d’isoler le Kremlin. De plus, le dialogue entretenu par Emmanuel Macron n’a pas permis d’obtenir le moindre résultat positif.          Dans un entretien accordé à la presse le 3 juin, le chef de l’Etat a souligné qu’il ne fallait « pas humilier la Russie pour que le jour où les combats cesseront, nous puissions bâtir un chemin de sortie par les voies diplomatiques ». En Ukraine, ces paroles ont choqué non seulement le gouvernement mais également la société, qui découvre chaque jour de nouvelles exactions commises par les soldats russes ; certains détails des viols commis sur des enfants sous les yeux de leurs mères glacent le sang. Les Ukrainiens qui subissent des bombardements ne peuvent comprendre ces déclarations et perdent même toute confiance en la personne du président français, qui aspire à jouer un rôle de médiateur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « C’était une fille de 14 ans, elle avait les yeux injectés de sang et elle m’a dit : “Sauve-moi” »                 A la même occasion, Emmanuel Macron a affirmé : « Nous voulons accroître le soutien financier et militaire à l’Ukraine. » L’aide militaire, c’est précisément ce dont les Ukrainiens vont avoir besoin en priorité. Des canons français Caesar sont déjà entrés en action sur le front, de même que des missiles antichars Milan (les Ukrainiens espèrent que cette aide militaire française très importante pourra être accrue).        Il vous reste 59.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/15/oksana-mitrofanova-depuis-le-debut-du-conflit-la-position-de-la-france-a-deroute-les-ukrainiens_6130343_3232.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but du conflit, la position de la France a d\u00e9rout\u00e9 les Ukrainiens\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-15T01:53:59+02:00","datePublished":"2022-06-15T01:53:59+02:00","dateModified":"2022-06-15T11:36:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Politique","Europe","Guerre en Ukraine"],"description":"La politiste ukrainienne Oksana Mitrofanova souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019incompr\u00e9hension que suscitent les orientations suivies par la France depuis le d\u00e9but de la guerre dans son pays. Elle liste quatre propositions pour permettre \u00e0 Kiev de se rapprocher de Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Oksana Mitrofanova","description":"Politiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/597/0/6669/3334/1342/671/60/0/45313e1_5447266-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/15/19-18">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Une « élue centriste » accuse le ministre des solidarités de l’avoir agressée sexuellement lors d’une fête organisée chez lui, à Paris, au premier semestre 2010. Ce dernier a dénoncé le « calendrier soigneusement choisi de ces publications ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Gouvernement Borne             Damien Abad, accusé de tentative de viol, dément      Une « élue centriste » accuse le ministre des solidarités de l’avoir agressée sexuellement lors d’une fête organisée chez lui, à Paris, au premier semestre 2010. Ce dernier a dénoncé le « calendrier soigneusement choisi de ces publications ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h30, mis à jour à 10h02    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Damien Abad, à l’Elysée, le 14 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Le ministre des solidarités, Damien Abad, déjà mis en cause pour violences sexuelles, est visé par de nouvelles accusations de la part d’une femme qui dit avoir subi une tentative de viol en 2010, selon son récit publié mardi 14 juin par Mediapart.            M. Abad, qui brigue un nouveau mandat de député dimanche dans l’Ain, a dénoncé le « calendrier soigneusement choisi de ces publications » et la « partialité » de l’enquête de Mediapart, qui a, selon lui, une motivation « politique ». « Quant aux allégations rapportées, elles me révoltent et je les réfute catégoriquement », a ajouté M. Abad.              « Laëtitia » (prénom d’emprunt), une « élue centriste », accuse M. Abad d’avoir tenté de la violer lors d’une fête organisée chez lui, à Paris, au premier semestre 2010. Sans évoquer explicitement une plainte, son avocate, Me Raphaële Bialkiewicz, a indiqué à Mediapart qu’elle procédait « à la récolte et aux recoupements d’éléments, en vue d’y apporter toutes les suites utiles ». « Aujourd’hui, je ne peux plus me taire », a dit Laëtitia à Mediapart. « Si je parle, c’est pour que ça s’arrête, qu’il ne puisse pas recommencer », a-t-elle ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire Damien Abad place à nouveau Emmanuel Macron sur la défensive                   « J’avais peur, j’étais sidérée »            Lors des faits qu’elle relate, elle était présidente, dans son département, du mouvement de jeunesse du Nouveau Centre, dont M. Abad, député européen, était le président national. Le soir des faits, raconte-t-elle, Damien Abad lui a « offert un verre », au fond duquel elle a vu « quelque chose » : méfiante, elle est allée recracher sa gorgée aux toilettes.            Toujours selon son récit, M. Abad l’attendait derrière la porte et tout est allé « très vite » : l’eurodéputé l’aurait « poussée dans une pièce en face » puis aurait tenté de la contraindre à une fellation. « J’avais peur, j’étais sidérée. Je me suis débattue, je l’ai frappé dans le ventre », raconte-t-elle.              Laëtitia dit avoir finalement pu « se défaire » de son agresseur présumé et sortir de la pièce grâce à l’irruption d’un convive. Les faits rapportés par cette femme sont « étayés par les témoignages de huit personnes, à qui elle s’est confiée ou qui ont pu être témoins de certains éléments de son récit », et que Mediapart affirme avoir contactées. Brigitte Fouré, aujourd’hui maire (UDI) d’Amiens, et à l’époque responsable départementale du Nouveau Centre, se souvient ainsi du « comportement indécent » de Damien Abad envers la jeune femme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les accusations de viol contre Damien Abad embarrassent la droite                   Le gouvernement interpellé            Ces accusations surviennent après celles publiées par le média en ligne le 21 mai, au lendemain de la nomination de M. Abad comme ministre des solidarités, de l’autonomie et des personnes handicapées : deux femmes, citées par Mediapart, accusaient le nouveau ministre de les avoir violées en 2010 et 2011.            Selon le parquet de Paris, l’une d’elles – qui a confirmé son récit à l’Agence France-Presse (AFP) – a déposé plainte à deux reprises, mais ces deux plaintes ont été classées sans suite en 2012, puis en 2017, d’abord pour « carence de la plaignante », puis « faute d’infraction suffisamment caractérisée ».              Quant à l’autre accusatrice, le parquet a fait savoir le 25 mai qu’il n’ouvrait pas d’enquête préliminaire « en l’état » sur les faits qu’elle dénonce, faute d’élément permettant de l’identifier. Son témoignage a en effet été transmis à la justice sous une forme anonymisée par l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles en politique.            « Damien Abad est-il digne d’exercer ses fonctions et d’œuvrer pour l’intérêt général ? », s’est interrogée mardi cette association après les nouvelles révélations de Mediapart, ajoutant qu’« une absence de réaction ne pourrait, en l’état, être interprétée que comme une validation par le gouvernement de ce type de comportements violents envers les femmes ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Damien Abad : les alertes de l’Observatoire des violences sexistes et sexuelles                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 16 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/14/de-nouveau-accuse-de-tentative-de-viol-le-ministre-damien-abad-dement_6130328_823448.html"},"headline":"Damien Abad, accus\u00e9 de tentative de viol, d\u00e9ment","dateCreated":"2022-06-14T21:30:17+02:00","datePublished":"2022-06-14T21:30:17+02:00","dateModified":"2022-06-15T10:02:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"description":"Une \u00ab\u00a0\u00e9lue centriste\u00a0\u00bb accuse le ministre des solidarit\u00e9s de l\u2019avoir agress\u00e9e sexuellement lors d\u2019une f\u00eate organis\u00e9e chez lui, \u00e0 Paris, au premier semestre\u00a02010. Ce dernier a d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0calendrier soigneusement choisi de ces publications\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/35/0/3368/1684/1342/671/60/0/844b37c_5455055-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/15/19-19">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Lors de l’élection présidentielle, Emmanuel Macron a bénéficié des appels des candidats de gauche à voter contre l’extrême droite. Aux législatives, le renvoi d’ascenseur n’est pas automatique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, Google, Amazon ou Facebook proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:10    Planète Comment la clim a changé la face du monde                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                    Les Décodeurs        Elections législatives 2022         Législatives 2022 : quelles consignes de vote donnent les candidats d’Ensemble ! dans les duels Nupes-RN ?   Par Pierre Breteau, Romain Imbach et Romain Geoffroy   Publié hier à 20h00, mis à jour à 15h21      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelLors de l’élection présidentielle, Emmanuel Macron a bénéficié des appels des candidats de gauche à voter contre l’extrême droite. Aux législatives, le renvoi d’ascenseur n’est pas automatique.         Pour remporter l’élection présidentielle en 2017 et en 2022, le candidat Emmanuel Macron a pu compter sur un front républicain face à la candidate du Rassemblement national (RN), Marine Le Pen. La plupart des candidats de gauche éliminés au premier tour (Yannick Jadot, Anne Hidalgo, Fabien Roussel) avaient clairement appelé à voter pour Emmanuel Macron quand Jean-Luc Mélenchon demandait de ne « pas donner une seule voix à Marine Le Pen ».          Mais ce front républicain fonctionne-t-il dans l’autre sens ? Les candidats d’Ensemble ! éliminés au premier tour des législatives appellent-ils à faire barrage au RN ? La coalition de la majorité gouvernementale reste sur une stratégie du « cas par cas ».          Nous avons recensé les consignes et réactions des candidats d’Ensemble ! dans les 61 circonscriptions où un candidat d’extrême droite (RN, Debout la France ou autre) se retrouve en duel avec la Nupes. Selon nos décomptes, seuls neuf d’entre eux ont clairement appelé à voter pour leur ex-rival de gauche, et quinze à ne pas voter pour le RN, alors que la plupart restent sur des considérations générales ou se refusent à toute consigne.          Ce total est susceptible d’évoluer, puisque certains candidats ne se sont pas encore exprimés.                        
#consignes {
    margin: 0 auto;
}

.dec_contenu .dec_menu {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
}

.dec_contenu .dec_menu ul {
    margin-top: 1rem;
}

.dec_contenu .dec_menu li {
    margin-bottom: .2rem;
}

.dec_contenu .dec_menu li div {
    cursor: pointer;
    display: inline;
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .4);
}

.dec_contenu .dec_menu li div:hover {
    background-color: #f3f3f4;
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .8);

}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.dec_contenu .titre_cartes {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial!important;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: 0.025rem;
    font-size: 2.5rem;
    margin: 4rem auto;
}

.contenant_cartes {
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row;

}

.cartounette .source {
    width: 100%;
    padding: 1rem 0;
    margin-bottom: .5rem;
    font-size: 90%;
    opacity: .7;
}

.cartounette span.cartouche {
    margin-left: .5rem;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.2rem;
    letter-spacing: .06rem;
    display: inline-block;
    padding: 0 .4rem;
    /*  margin-left: .4rem;*/
    border-width: 1.5px;
    border-style: solid;
    border-radius: 2px;
    position: relative;
    bottom: .1rem;
}

span.cartouche.vote_nupes {
    color: #A11870;
    border-color: #A11870;
    background-color: rgba(161, 24, 112, .05);
}


span.cartouche.pas_vote_rn {
    color: #FF9F0E;
    border-color: #FF9F0E;
    background-color: rgba(255, 159, 14, .05);
}

,
span.cartouche.silence_radio,
span.cartouche.vote_blanc,
span.cartouche.nini,
span.cartouche.aucune_consigne {
    color: #666666;
    border-color: #666666;
    background-color: rgba(102, 102, 102, .05);
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#consignes span.desktop {
    display: inline;
}

#consignes span.mobile {
    display: none;
}



/* la carte  */


.dec_contenu .contenant_cartes .cartounette {
    width: 49%;
    font-size: 1.4rem;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    margin: .75rem .5%;
    border-radius: 3px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    flex-direction: column;
    transition: all .5s linear;
}

.dec_contenu .contenant_cartes .cartounette .contenanttotal {
    padding: 1.5rem 2rem;
    background-color: white;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    flex-direction: column;
    flex-grow: 2;
}

.cartounette .dec_nomcirco {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: 0.04rem;
    width: 100%;
    align-self: flex-start;
    padding: 1.5rem 2rem 1rem 2rem;
    background-color: rgba(0, 0, 0, .01);
    color: rgba(0, 0, 0, .45);
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .05);
}

.cartounette sup {
    text-transform: lowercase !important;
}

.cartounette .dec_quidonc {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.7rem;
    width: 100%;
    font-weight: 600;
    letter-spacing: 0.04rem;
    text-transform: uppercase;
}

.cartounette .dec_quidonc .petit_prct {
    font-size: 1.4rem;
    margin-top: -.5rem;
    font-weight: initial;
}

.dec_quidonc .dec_prenomnom {
    margin-right: .5rem;
}


.cartounette .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    margin-bottom: 1.5rem;
    width: 100%;
}


.cartounette .hr.courte {
    width: 20%;
    margin-right: 80%;
    padding-bottom: 0;
}

.cartounette .carte_bas .petitgraphe {
    font-size: 1.2rem;
}

.cartounette .carte_bas {
    padding-top: 1rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    margin-top: 1rem;
    width: 100%;
    align-self: flex-end;
    margin-top: auto;
}


.cartounette .carte_bas .titre_graphe {
    font-size: 1.6rem;
    margin-bottom: 2rem;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    line-height: 130%;
}

.cartounette .carte_bas .titre_graphe span {
    font-weight: initial;
    text-transform: lowercase;
    margin-left: .4rem;
    font-size: 1.4rem;
}


.carte_bas .candidat_e {
    line-height: 1.2rem;
    margin-top: 1rem;
}



.cartounette .carte_bas .dec_nomfamille {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
}


.carte_bas .contenant_barre {
    background-color: rgba(0, 0, 0, 0.1);
    width: 100%;
    height: 1rem;
    border-radius: .5rem;
    margin-top: 1rem;
    position: relative;
}

.carte_bas .petit_barre {
    position: absolute;
    left: 0;
    top: 0;
    border-radius: .5rem;
    height: 1rem;
    background-color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

.carte_bas .contenant_graphe {
    margin: 1.5rem 0 1rem 0;
}

/* sur les très grands écrans */

@media screen and (min-width:1500px) {
    .contenant_cartes {
        max-width: 1500px;
    }

    .dec_contenu .contenant_cartes .cartounette {
        width: 32%;
    }
}



/* en mobile */

@media screen and (max-width:800px) {
    .contenant_cartes {
        display: initial;
    }

    .dec_contenu .contenant_cartes .cartounette {
        width: 96%;
        margin: 2rem 2%;
    }

    #consignes span.desktop {
        display: none;
    }

    #consignes span.mobile {
        display: inline;
    }

    .dec_contenu .dec_menu {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.4rem;
    }

    .dec_contenu .dec_menu li span {
        border-bottom: 0px solid transparent;
    }

}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .cartounette .hr,
[data-color-mode="dark"] .cartounette .carte_bas {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .contenant_cartes .cartounette {
    background-color: #181a1e;
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}


[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .contenant_cartes .contenanttotal {
    background-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] .cartounette .dec_nomcirco {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .08);
    color: rgba(255, 255, 255, .4);
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] .carte_bas .contenant_barre {
    background-color: rgba(255, 255, 255, 0.2);
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] span.cartouche.vote_blanc,
[data-color-mode="dark"] span.cartouche.nini,
[data-color-mode="dark"] span.cartouche.aucune_consigne,
[data-color-mode="dark"] span.cartouche.silence_radio {
    color: #b4b4b4;
    border-color: #b4b4b4;
    background-color: rgba(180, 180, 180, .05);
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .dec_menu li div {
    cursor: pointer;
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .dec_menu li div:hover {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .2);
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .8);

}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Ces « cartes » présente  circonscriptions dans lesquelles on trouve un duel Nupes-Rassemblement national et dans lesquelles le ou la candidate Ensemble ! a été éliminée.

Choisissez un groupe pour lire le détail :


 appellent à voter Nupes,


 ne veulent « pas une voix pour le RN »,


 sont sur une ligne « ni-ni » ou voteront blanc,


 ne donnent pas de consigne de vote,


 ne se sont pas exprimés.





 appellent à voter Nupes contre le RN

 ne veulent « pas une voix pour le RN »

 sont sur une ligne « ni, ni » ou voteront blanc

 ne donnent pas de consigne de vote

 ne se sont pas exprimés 







/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("consignes").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

var dicoNum = {
        "01": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Ain",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "ain"
        },
        "02": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aisne",
            "region": "hauts-de-france",
            "departement": "aisne"
        },
        "03": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Allier",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "allier"
        },
        "04": {
            "article": "des ",
            "nom": "Alpes-de-Haute-Provence",
            "region": "provence-alpes-cote-d-azur",
            "departement": "alpes-de-haute-provence"
        },
        "05": {
            "article": "des ",
            "nom": "Hautes-Alpes",
            "region": "provence-alpes-cote-d-azur",
            "departement": "hautes-alpes"
        },
        "06": {
            "article": "des ",
            "nom": "Alpes-Maritimes",
            "region": "provence-alpes-cote-d-azur",
            "departement": "alpes-maritimes"
        },
        "07": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Ardèche",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "ardèche"
        },
        "08": {
            "article": "des ",
            "nom": "Ardennes",
            "region": "grand-est",
            "departement": "ardennes"
        },
        "09": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Ariège",
            "region": "occitanie",
            "departement": "ariège"
        },
        "10": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aube",
            "region": "grand-est",
            "departement": "aube"
        },
        "11": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aude",
            "region": "occitanie",
            "departement": "aude"
        },
        "12": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aveyron",
            "region": "occitanie",
            "departement": "aveyron"
        },
        "13": {
            "article": "des ",
            "nom": "Bouches-du-Rhône",
            "region": "provence-alpes-cote-d-azur",
            "departement": "bouches-du-rhone"
        },
        "14": {
            "article": "du ",
            "nom": "Calvados",
            "region": "normandie",
            "departement": "calvados"
        },
        "15": {
            "article": "du ",
            "nom": "Cantal",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "cantal"
        },
        "16": {
            "article": "de ",
            "nom": "Charente",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "charente"
        },
        "17": {
            "article": "de ",
            "nom": "Charente-Maritime",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "charente-maritime"
        },
        "18": {
            "article": "du ",
            "nom": "Cher",
            "region": "centre-val-de-loire",
            "departement": "cher"
        },
        "19": {
            "article": "de ",
            "nom": "Corrèze",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "corrèze"
        },
        "2A": {
            "article": "de ",
            "nom": "Corse-du-Sud",
            "region": "corse",
            "departement": "corse-du-sud"
        },
        "2B": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Corse",
            "region": "corse",
            "departement": "haute-corse"
        },
        "21": {
            "article": "de ",
            "nom": "Cote-d'Or",
            "region": "bourgogne-franche-comte",
            "departement": "cote-d'or"
        },
        "22": {
            "article": "des ",
            "nom": "Côtes-d'Armor",
            "region": "bretagne",
            "departement": "côtes-d'armor"
        },
        "23": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Creuse",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "creuse"
        },
        "24": {
            "article": "de ",
            "nom": "Dordogne",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "dordogne"
        },
        "25": {
            "article": "du ",
            "nom": "Doubs",
            "region": "bourgogne-franche-comte",
            "departement": "doubs"
        },
        "26": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Drôme",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "drôme"
        },
        "27": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Eure",
            "region": "normandie",
            "departement": "eure"
        },
        "28": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Eure-et-Loir",
            "region": "centre-val-de-loire",
            "departement": "eure-et-loir"
        },
        "29": {
            "article": "du ",
            "nom": "Finistère",
            "region": "bretagne",
            "departement": "finistère"
        },
        "30": {
            "article": "du ",
            "nom": "Gard",
            "region": "occitanie",
            "departement": "gard"
        },
        "31": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Garonne",
            "region": "occitanie",
            "departement": "haute-garonne"
        },
        "32": {
            "article": "du ",
            "nom": "Gers",
            "region": "occitanie",
            "departement": "gers"
        },
        "33": {
            "article": "de ",
            "nom": "Gironde",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "gironde"
        },
        "34": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Hérault",
            "region": "occitanie",
            "departement": "herault"
        },
        "35": {
            "article": "d'",
            "nom": "Ille-et-Vilaine",
            "region": "bretagne",
            "departement": "ille-et-vilaine"
        },
        "36": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Indre",
            "region": "centre-val-de-loire",
            "departement": "indre"
        },
        "37": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Indre-et-Loire",
            "region": "centre-val-de-loire",
            "departement": "indre-et-loire"
        },
        "38": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Isère",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "isère"
        },
        "39": {
            "article": "du ",
            "nom": "Jura",
            "region": "bourgogne-franche-comte",
            "departement": "jura"
        },
        "40": {
            "article": "des ",
            "nom": "Landes",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "landes"
        },
        "41": {
            "article": "du ",
            "nom": "Loir-et-Cher",
            "region": "centre-val-de-loire",
            "departement": "loir-et-cher"
        },
        "42": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Loire",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "loire"
        },
        "43": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Loire",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "haute-loire"
        },
        "44": {
            "article": "de ",
            "nom": "Loire-Atlantique",
            "region": "pays-de-la-loire",
            "departement": "loire-atlantique"
        },
        "45": {
            "article": "du ",
            "nom": "Loiret",
            "region": "centre-val-de-loire",
            "departement": "loiret"
        },
        "46": {
            "article": "du ",
            "nom": "Lot",
            "region": "occitanie",
            "departement": "lot"
        },
        "47": {
            "article": "du ",
            "nom": "Lot-et-Garonne",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "lot-et-garonne"
        },
        "48": {
            "article": "de ",
            "nom": "Lozère",
            "region": "occitanie",
            "departement": "lozère"
        },
        "49": {
            "article": "du ",
            "nom": "Maine-et-Loire",
            "region": "pays-de-la-loire",
            "departement": "maine-et-loire"
        },
        "50": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Manche",
            "region": "normandie",
            "departement": "manche"
        },
        "51": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Marne",
            "region": "grand-est",
            "departement": "marne"
        },
        "52": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Marne",
            "region": "grand-est",
            "departement": "haute-marne"
        },
        "53": {
            "article": "de ",
            "nom": "Mayenne",
            "region": "pays-de-la-loire",
            "departement": "mayenne"
        },
        "54": {
            "article": "de ",
            "nom": "Meurthe-et-Moselle",
            "region": "grand-est",
            "departement": "meurthe-et-moselle"
        },
        "55": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Meuse",
            "region": "grand-est",
            "departement": "meuse"
        },
        "56": {
            "article": "du ",
            "nom": "Morbihan",
            "region": "bretagne",
            "departement": "morbihan"
        },
        "57": {
            "article": "de ",
            "nom": "Moselle",
            "region": "grand-est",
            "departement": "moselle"
        },
        "58": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Nièvre",
            "region": "bourgogne-franche-comte",
            "departement": "nièvre"
        },
        "59": {
            "article": "du ",
            "nom": "Nord",
            "region": "hauts-de-france",
            "departement": "nord"
        },
        "60": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Oise",
            "region": "hauts-de-france",
            "departement": "oise"
        },
        "61": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Orne",
            "region": "normandie",
            "departement": "orne"
        },
        "62": {
            "article": "du ",
            "nom": "Pas-de-Calais",
            "region": "hauts-de-france",
            "departement": "pas-de-calais"
        },
        "63": {
            "article": "du ",
            "nom": "Puy-de-Dôme",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "puy-de-dôme"
        },
        "64": {
            "article": "des ",
            "nom": "Pyrénées-Atlantiques",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "pyrénées-atlantiques"
        },
        "65": {
            "article": "des ",
            "nom": "Hautes-Pyrénées",
            "region": "occitanie",
            "departement": "hautes-pyrénées"
        },
        "66": {
            "article": "des ",
            "nom": "Pyrénées-Orientales",
            "region": "occitanie",
            "departement": "pyrénées-orientales"
        },
        "67": {
            "article": "du ",
            "nom": "Bas-Rhin",
            "region": "grand-est",
            "departement": "bas-rhin"
        },
        "68": {
            "article": "du ",
            "nom": "Haut-Rhin",
            "region": "grand-est",
            "departement": "haut-rhin"
        },
        "69": {
            "article": "du ",
            "nom": "Rhône",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "rhône"
        },
        "70": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Saône",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "haute-saône"
        },
        "71": {
            "article": "de ",
            "nom": "Saone-et-Loire",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "saone-et-loire"
        },
        "72": {
            "article": "de ",
            "nom": "Sarthe",
            "region": "pays-de-la-loire",
            "departement": "sarthe"
        },
        "73": {
            "article": "de ",
            "nom": "Savoie",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "savoie"
        },
        "74": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Savoie",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "haute-savoie"
        },
        "75": {
            "article": "de ",
            "nom": "Paris",
            "region": "ile-de-france",
            "departement": "paris"
        },
        "76": {
            "article": "de ",
            "nom": "Seine-Maritime",
            "region": "normandie",
            "departement": "seine-maritime"
        },
        "77": {
            "article": "de ",
            "nom": "Seine-et-Marne",
            "region": "ile-de-france",
            "departement": "seine-et-marne"
        },
        "78": {
            "article": "des ",
            "nom": "Yvelines",
            "region": "ile-de-france",
            "departement": "yvelines"
        },
        "79": {
            "article": "des ",
            "nom": "Deux-Sèvres",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "deux-sèvres"
        },
        "80": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Somme",
            "region": "hauts-de-france",
            "departement": "somme"
        },
        "81": {
            "article": "du ",
            "nom": "Tarn",
            "region": "occitanie",
            "departement": "tarn"
        },
        "82": {
            "article": "du ",
            "nom": "Tarn-et-Garonne",
            "region": "occitanie",
            "departement": "tarn-et-garonne"
        },
        "83": {
            "article": "du ",
            "nom": "Var",
            "region": "provence-alpes-cote-d-azur",
            "departement": "var"
        },
        "84": {
            "article": "de ",
            "nom": "Vaucluse",
            "region": "provence-alpes-cote-d-azur",
            "departement": "vaucluse"
        },
        "85": {
            "article": "de ",
            "nom": "Vendée",
            "region": "pays-de-la-loire",
            "departement": "vendee"
        },
        "86": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Vienne",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "vienne"
        },
        "87": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Vienne",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "haute-vienne"
        },
        "88": {
            "article": "des ",
            "nom": "Vosges",
            "region": "grand-est",
            "departement": "vosges"
        },
        "89": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Yonne",
            "region": "bourgogne-franche-comte",
            "departement": "yonne"
        },
        "90": {
            "article": "du ",
            "nom": "Territoire de Belfort",
            "region": "bourgogne-franche-comte",
            "departement": "territoire-de-belfort"
        },
        "91": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Essonne",
            "region": "ile-de-france",
            "departement": "essonne"
        },
        "92": {
            "article": "des ",
            "nom": "Hauts-de-Seine",
            "region": "ile-de-france",
            "departement": "hauts-de-seine"
        },
        "93": {
            "article": "de ",
            "nom": "Seine-Saint-Denis",
            "region": "ile-de-france",
            "departement": "seine-saint-denis"
        },
        "94": {
            "article": "du ",
            "nom": "Val-de-Marne",
            "region": "ile-de-france",
            "departement": "val-de-marne"
        },
        "95": {
            "article": "du ",
            "nom": "Val-d'Oise",
            "region": "ile-de-france",
            "departement": "val-d'oise"
        },
        "99": {
            "article": "des ",
            "nom": "Français de l'étranger",
            "region": "outre-mer",
            "departement": "francais-de-l-etranger"
        },
        "971": {
            "article": "de ",
            "nom": "Guadeloupe",
            "region": "guadeloupe",
            "departement": ""
        },
        "972": {
            "article": "de ",
            "nom": "Martinique",
            "region": "martinique",
            "departement": ""
        },
        "973": {
            "article": "de ",
            "nom": "Guyane",
            "region": "de ",
            "departement": ""
        },
        "974": {
            "article": "de ",
            "nom": "La Réunion",
            "region": "la-reunion",
            "departement": ""
        },
        "975": {
            "article": "de ",
            "nom": "Saint-Pierre-et-Miquelon",
            "region": "outre-mer",
            "departement": "saint-pierre-et-miquelon"
        },
        "976": {
            "article": "de ",
            "nom": "Mayotte",
            "region": "outre-mer",
            "departement": "mayotte"
        },
        "977": {
            "article": "de ",
            "nom": "Saint-Barthélémy et Saint-Martin",
            "region": "outre-mer",
            "departement": "saint-martin-saint-barthelemy"
        },
        "986": {
            "article": "de ",
            "nom": "Wallis-et-Futuna",
            "region": "outre-mer",
            "departement": "wallis-et-futuna"
        },
        "987": {
            "article": "de ",
            "nom": "Polynésie française",
            "region": "outre-mer",
            "departement": "polynesie-francaise"
        },
        "988": {
            "article": "de ",
            "nom": "Nouvelle-Calédonie",
            "region": "outre-mer",
            "departement": "nouvelle-calédonie"
        }
    },
    dicoNuances = {
        "": {
            "nom long": "",
            "couleur": "#CECECE",
            "texte": "#000"
        },
        "LRM": {
            "nom long": "La République en marche",
            "couleur": "#FFA909",
            "texte": "#704800"
        },
        "RDG": {
            "nom long": "Parti radical de gauche",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "DVD": {
            "nom long": "divers droite",
            "couleur": "#0890C5",
            "texte": "white"
        },
        "divers droite": {
            "nom long": "divers droite",
            "couleur": "#0890C5",
            "texte": "white"
        },
        "DIV": {
            "nom long": "divers",
            "couleur": "#6387A8",
            "texte": "white"
        },
        "LR": {
            "nom long": "Les Républicains",
            "couleur": "#0890C5",
            "texte": "white"
        },
        "UMP": {
            "nom long": "Union pour un Mouvement Populaire",
            "couleur": "#0890C5",
            "texte": "white"
        },
        "SOC": {
            "nom long": "Parti socialiste",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "PS": {
            "nom long": "Parti socialiste",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "MDM": {
            "nom long": "MoDem",
            "couleur": "#FFA909",
            "texte": "#704800"
        },
        "NCE": {
            "nom long": "Nouveau centre",
            "couleur": "#6EB3E9",
            "texte": "white"
        },
        "UDI": {
            "nom long": "Union des démocrates et indépendants",
            "couleur": "#6EB3E9",
            "texte": "white"
        },
        "DVG": {
            "nom long": "divers gauche",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "FN": {
            "nom long": "Front national",
            "couleur": "#8D6026",
            "texte": "#FFF"
        },
        "RN": {
            "nom long": "Rassemblement national",
            "couleur": "#8D6026",
            "texte": "#FFF"
        },
        "DLR": {
            "nom long": "Debout la République",
            "couleur": "#654519",
            "texte": "#FFF"
        },
        "DLF": {
            "nom long": "Debout la France",
            "couleur": "#654519",
            "texte": "#FFF"
        },
        "FG": {
            "nom long": "Front de Gauche",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "LFI": {
            "nom long": "La France insoumise",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "NUPES": {
            "nom long": "Nouvelle Union populaire écologique et sociale",
            "couleur": "#A11870",
            "texte": "#FFF"
        },
        "Nupes": {
            "nom long": "Nouvelle Union populaire écologique et sociale",
            "couleur": "#A11870",
            "texte": "#FFF"
        },
        "COM": {
            "nom long": "Parti communiste français",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "EELV": {
            "nom long": "Europe-Ecologie–Les Verts",
            "couleur": "#569E64",
            "texte": "#FFF"
        },
        "ECO": {
            "nom long": "Europe-Ecologie–Les Verts",
            "couleur": "#569E64",
            "texte": "#FFF"
        },
        "Macron": {
            "nom long": "Emmanuel Macron",
            "couleur": "#FFA909",
            "texte": "#704800"
        },
        "Mélenchon": {
            "nom long": "Jean-Luc Mélenchon",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "Le Pen": {
            "genre": "f",
            "nom long": "Marine Le Pen",
            "couleur": "#8D6026",
            "texte": "#FFF"
        }
    };

const ordre = ["zero", "première", "deuxième", "troisième", "quatrième", "cinquième", "sixième", "septième", "huitième", "neuvième", "dixième", "onzième", "douzième", "treizième", "quatorzième", "quinzième", "seizième", "dix-septième", "dix-huitième", "dix-neuvième", "vingtième", "vingt-et-unième"],
    numero = ["zéro", "un", "deux", "trois", "quatre", "cinq", "six", "sept", "huit", "neuf", "dix", "onze", "douze", "treize", "quatorze", "quinze", "seize", "dix-sept", "dix-huit", "dix-neuf", "vingt", "vingt-et-un", "vingt-deux", "vingt-trois", "vingt-quatre", "vingt-cinq", "vingt-six", "vingt-sept", "vingt-huit", "vingt-neuf", "trente"],
    dicoConsigne = {
        "silence_radio": "Ne s'est pas exprimé(e)",
        "nini": "Ni RN, ni Nupes",
        "pas_vote_rn": "Pas une voix pour le RN",
        "vote_blanc": "Vote blanc",
        "vote_nupes": "Vote Nupes",
        "aucune_consigne": "Pas de consigne"
    };


/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


function nomDeFamille(ceNom) {
    const mots = ceNom.split(" ");
    /* si on a une espace à la fin, on le vire */
    if (mots[mots.length - 1] == '') {
        mots.splice(-1)
    }

 {
        return mot[0].toUpperCase() + mot.substring(1).toLowerCase();
    }).join(" ");

    /* on check si y a des traits d'union */
    const prenomCompose = renvoiTmp.split("-");
 {
        return mot[0].toUpperCase() + mot.substring(1);
    }).join("-");

    return renvoi.replace("De La ", "de la ").replace("De ", "de ").replace("Du ", "du ").replace("Des ", "des ")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}


function hexToRgbA(hex, prct) {
    var c;
    if (/^#([A-Fa-f0-9]{3}){1,2}$/.test(hex)) {
        c = hex.substring(1).split('');
        if (c.length == 3) {
            c = [c[0], c[0], c[1], c[1], c[2], c[2]];
        }
        c = '0x' + c.join('');
> 16) & 255, (c >> 8) & 255, c & 255].join(',') + ',' + prct + ')';
    }
    throw new Error('Mauvais Hex');
}


function grapheDuels(e) {
    scoreNupes = Number(String(e.prct_nupes).replace(",", "."))
    scoreRN = Number(String(e.prct_rn).replace(",", "."))

"
Candidat" + e.fem + "s qualifié" + e.fem + "s"

    /* le graphe */
"
" + nomDeFamille(e.prenom_nupes) + " " + nomDeFamille(e.nom_nupes) + " (" + e.nuance_nupes + ") – " + e.prct_nupes + " %"
"
"
"
"
"
" + nomDeFamille(e.prenom_rn) + " " + nomDeFamille(e.nom_rn) + " (" + e.nuance_rn + ")– " + e.prct_rn + " %"
"
"
"
"
 scoreNupes) {
        gr += faf + nupes
    } else {
        gr += nupes + faf
    }
"
    return gr
}

var totalAffichage = 0,
    dicoTypo = {};


for (const [i, d] of consignes.entries()) {

    var mDept = d.id.split("_")[0],
        mCirco = +d.id.split("_")[1];

    if (mDept.slice(0, 1) == 0) {
        mDept = d.id.slice(1, 3);
    }

    deptLettres = dicoNum[mDept].article + dicoNum[mDept].nom;

"
" + ordre[mCirco] + " circonscription " + deptLettres + " (" + mDept + ")"
"
"
" + nomDeFamille(d.candidat_ens_prenom) + " " + nomDeFamille(d.candidat_ens_nom)
    if (d.prct_ens) {
(" + d.prct_ens + " %)"
    }
" + dicoConsigne[d.position_ens_macroniste] + ""

    if (d.cand_ens_commentaire) {
"

" + marcheDuMonde(d.cand_ens_commentaire, false, false) + ""
    }
    if (d.source_nom) {
        if (d.source_position.indexOf("http") != -1) {
" + d.source_nom + ""
        } else {
            maSource = d.source_nom
        }
    } else {
source en ligne"
    }
Source : " + maSource + ""
"

    /* fin de la carte haute, début de la basse avec le graphe  */

"
    html += grapheDuels(d);
"
"

    /* fin de la carte basse */
"

    if (d.position_ens_macroniste && d.candidat_ens_nom != "–") {
        if (!dicoTypo[d.position_ens_macroniste]) {
            dicoTypo[d.position_ens_macroniste] = 0
        }
        dicoTypo[d.position_ens_macroniste]++;
        totalAffichage++;
        totalDecompte = ((dicoTypo[d.position_ens_macroniste]         document.getElementById(d.position_ens_macroniste).innerHTML += html;
        document.querySelector("." + d.position_ens_macroniste + " .decompte").innerHTML = totalDecompte;
        document.querySelector(".dec_menu .decompte." + d.position_ens_macroniste + "").innerHTML = dicoTypo[d.position_ens_macroniste];
    }
}

/*console.table("typo", dicoTypo)
console.log("total affiché", totalAffichage)*/

document.querySelector("span.totalaffichage").innerHTML = " " + totalAffichage;
if (totalAffichage     document.querySelector("span.totalaffichage").innerHTML += " sur " + consignes.length;
} else {
    document.querySelector("span.totalaffichage").innerHTML = " les " + totalAffichage;

}

function scrollto(cible) {
    console.log("scroller jusqu'à ." + cible)
    document.querySelector(".titre_cartes." + cible).scrollIntoView({
        behavior: 'smooth'
    });
}

<article-nb="2022/06/15/19-20">
<filnamedate="20220615"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220615"><AAMMJJHH="2022061519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ L’artisan de la Nupes a tancé la coalition présidentielle lors de son meeting à Toulouse, mardi ; tandis que la dirigeante d’extrême droite a souhaité « un groupe puissant d’opposition » à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : « Le Monde » met à disposition la liste des candidats et leur nuance politique en open data                         Live  Article se déroulant en direct  « Une cohabitation aura lieu si nous sommes majoritaires », assure Jean-Luc Mélenchon, en réponse à Richard Ferrand                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon, en terrain conquis, dirige ses attaques contre Emmanuel Macron                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Désormais au centre du jeu macroniste, Edouard Philippe et François Bayrou tentent de prendre leur revanche             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés En Europe, une remontée des taux spectaculaire                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression des régulateurs, les géants du numérique proposent des concessions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Hydrogène vert : « L’argent afflue et les ambitions sont là »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’OMC se cantonne essentiellement à faire respecter les règles commerciales existantes »   Cédric Leterme Politiste               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    03:54    International Assaut du Capitole : les allégations « fausses et stupides » de Donald Trump                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Union européenne face au cynisme de Boris Johnson                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « parachutage », une pratique ancienne qui signe la primauté du politique sur l’enracinement local                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comme le modèle qu’elle entend corriger, la démondialisation ne va pas sans effets tout aussi pervers, ni conséquences non désirées »   Gilles Paris Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le développement des transports en commun apparaît comme une priorité évidente et absolue »   Bruno Bernard  président (EELV) de la Métropole de Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Mon amour » : David Teboul en son mausolée de l’amant perdu                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En été », de Karl Ove Knausgaard : les vétilles merveilleuses                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Soprano, à la vie, à la mort », sur Disney+ : un rappeur et trois mousquetaires                   Culture « Buzz l’Eclair » et son baiser entre deux femmes interdit aux Emirats arabes unis             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « C’est comme si ton voisin était entré dans ton appartement, qu’il prenait ton lit, tes vêtements, et qu’il te disait que c’était lui sur tes photos et pas toi »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Législatives 2022 - Le Pen vise 100 députés RN, Mélenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron appelle « au sursaut républicain » : la journée du 14 juin L’artisan de la Nupes a tancé la coalition présidentielle lors de son meeting à Toulouse, mardi ; tandis que la dirigeante d’extrême droite a souhaité « un groupe puissant d’opposition » à l’Assemblée nationale.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 14/06 à 15:39   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Dans ces temps troublés, le choix que vous aurez à faire dimanche est plus crucial que jamais », déclare Emmanuel Macron, à cinq jours du second tour des législatives        Alors que le chef de l’Etat était resté silencieux depuis les résultats du premier tour des législatives qui a vu la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) s’établir en tête, juste devant la coalition présidentielle Ensemble !, Emmanuel Macron aura finalement choisi de s’investir dans la campagne de l’entre-deux-tours. Il s’est exprimé depuis l’aéroport d’Orly avant son déplacement en Roumanie et en Moldavie.          Se référant dès le début de son allocution aux conséquences de la guerre en Ukraine, « dans ces temps troublés, le choix que vous aurez à faire dimanche 19 juin est plus crucial que jamais ».          « Il s’agit d’un moment historique et nous vivons des temps historiques », a commencé par dire M. Macron. « Puisqu’il en va de l’intérêt supérieur de la Nation, je veux aujourd’hui vous convaincre de donner, dimanche, une majorité solide au pays », a-t-il insisté. « Rien ne serait pire que d’ajouter au désordre mondial un désordre français », a prévenu le chef de l’Etat.          Selon lui, « face aux crises qui ne manqueront pas de survenir, rien ne serait pire que de nous perdre dans l’immobilisme, dans le blocage ou dans les postures ». « Nous avons pour cela besoin d’une majorité solide pour dire notre indépendance. Cette indépendance, nous ne la ferons pas par plus d’impôts », a défendu M. Macron, poursuivant : « Au contraire, nous continuerons de les baisser. Ni par plus de dette, nous devons la réduire. Ni par la décroissance, nous la combattons. »          « Nous sommes à l’heure des choix et les grands choix ne se font jamais par l’abstention. J’en appelle donc à votre bon sens et au sursaut républicain », a-t-il conclu, ajoutant : « Ni abstention ni confusion, mais clarification. Dimanche, aucune voix ne doit manquer à la République. »                 Tout le live                21:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis !         Il est l’heure de terminer ce direct spécial de lendemain de premier tour des législatives et de vous remercier pour votre fidélité. Nous vous donnons rendez-vous dès demain 7 h 30 pour suivre la campagne d’entre-deux tours. Bonne soirée !                    20:52   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Des voix de plus en plus nombreuses demandent l’instauration d’un système proportionnel »         Trois chercheurs de Sciences Po, Vincent Martigny, Bruno Cautrès et Olivier Rozenberg, ont tiré, dans un tchat avec les lecteurs du Monde.fr, les enseignements du premier tour des législatives.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : « Des voix de plus en plus nombreuses demandent l’instauration d’un système proportionnel »                       20:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen attaque Jean-Luc Mélenchon et assure que le RN peut obtenir « cent, voire plus (…) députés »        « Quand on fait élire quelqu’un, on n’en est pas l’opposant », a fait valoir Marine Le Pen au sujet de Jean-Luc Mélenchon, mardi soir, sur le plateau du JT France 2. Selon elle, le leader « insoumis » et chef d’orchestre de la Nupes a favorisé la réélection d’Emmanuel Macron lors de la présidentielle en appelant à ne pas voter pour le Rassemblement national. Quant à la volonté du leader « insoumis » de se faire nommer premier ministre à l’issue du second tour si la Nupes l’emporte, la députée sortante du Pas-de-Calais a fait valoir avoir un discours de « vérité » contraire au chef de file de l’alliance des partis de gauche :  « Moi, je ne vends pas de château en Espagne. »          Estimant que « rien n’est plié » au sujet du sort du scrutin, elle a rappelé que son « objectif, c’est évidemment d’empêcher Emmanuel Macron, qui réclame encore ce soir, dans un mélange des genres un peu problématique d’ailleurs, les pleins pouvoirs », « d’avoir une majorité absolue à l’Assemblée nationale ».          Préemptant la place de première opposition à Emmanuel Macron face à M. Mélenchon, se basant sur les résultats de la présidentielle et du premier tour des législatives, Mme Le Pen a estimé : « Les seuls qui sont en dynamique, c’est le Rassemblement national », en référence aux 208 candidats du parti d’extrême droite qualifiés au second tour, contre 120 en 2017.          « Moi, j’ai les yeux portés sur l’Assemblée nationale. Pourquoi ? Parce que c’est là que se fait la loi », a-t-elle assuré. « Nous pouvons avoir un groupe puissant d’opposition », a estimé Marine Le Pen, avant d’ajouter :  « Nous pouvons bien entendu espérer avoir cent, voire plus (…) députés. »                    20:40   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La revanche d’Edouard Philippe et de François Bayrou, désormais au centre du jeu macroniste         L’ancien premier ministre et le président du MoDem entendent profiter de la contre-performance de La République en marche pour peser davantage dans l’éventuelle future majorité présidentielle, écrit notre journaliste Alexandre Lemarié.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : la revanche d’Edouard Philippe et de François Bayrou, désormais au centre du jeu macroniste                       20:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le maire de Dijon, François Rebsamen, appelle à voter pour le candidat qui fait face au candidat du RN, « quelle que soit son appartenance politique »        L’édile de Dijon, ex-socialiste qui a appelé à soutenir Emmanuel Macron lors des élections présidentielles de 2017 et 2022, a appelé ce mardi à voter pour les candidats faisant face au Rassemblement national (RN) au second tour des législatives, « quelle que soit [leur] appartenance politique ».          « Dans les duels de second tour avec un candidat d’extrême droite, j’appelle sans hésitation ni ambiguïté à voter pour son adversaire quelle que soit son appartenance politique », écrit-il dans un communiqué diffusé sur Twitter. Il ajoute : « Le barrage à l’extrême droite n’est pas négociable. Il est ancré dans nos valeurs républicaines, et rien ne doit le faire céder. »                              20:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription         Explorez les résultats du premier tour avec notre carte interactive, réalisée à partir des remontées du ministère de l’intérieur pour chaque circonscription.                    Lire aussi :  Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription                       20:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans la 4e circonscription de la Seine-Saint-Denis, le dissident Azzédine Taïbi renonce dans l’entre-deux-tours        Dans la 4e circonscription de la Seine-Saint-Denis, objet d’une querelle interne au Parti communiste français (PCF) pour la succession de Marie-George Buffet, le dissident Azzédine Taïbi a annoncé cet après-midi le retrait de sa candidature après avoir été largement distancé au premier tour par la candidate officielle de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Soumya Bourouaha, jusque-là suppléante de l’ancienne ministre des sports.          « Nous avons été les sacrifiés sur l’autel des accords », a déclaré le maire communiste de Stains lors d’une conférence de presse, dénonçant une « escroquerie en bande organisée » de la part de la direction du PCF pour l’empêcher d’obtenir l’investiture de la Nupes. « C’est à l’image de ce qu’est devenue la direction de ce parti à l’agonie, coupé des quartiers populaires, qui porte l’entre-soi comme seule perspective », a-t-il cinglé, annonçant son départ du PCF duquel il était adhérent depuis près de trente-cinq ans.          Ayant recueilli 36,13 % des voix au premier tour, Soumya Bourouaha sera donc la seule candidate en lice, dimanche, dans cette circonscription à cheval sur les villes de Dugny, de Stains, de La Courneuve et du Blanc-Mesnil.          La maire divers gauche de Tremblay-en-France (Seine-Saint-Denis), Virginie de Carvalho, a annoncé hier s’être également retirée dans l’entre-deux-tours. C’est donc la candidate de la Nupes, Clémentine Autain, arrivée nettement en tête au premier tour (46,15 % contre 15,18 %), qui sera la seule candidate de la 11e circonscription de la Seine-Saint-Denis.                    20:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon en meeting à Toulouse pour la Nupes, à cinq jours du second tour               Le leader de La France insoumise (LFI) et chef d’orchestre de la Nupes lors du grand meeting de l’entre-deux-tours de l’alliance des partis de gauche à Toulouse, mardi 14 juin. LIONEL BONAVENTURE / AFP                 Un stand en faveur de la campagne de la candidate de la Nupes dans la 3e circonscription de Haute-Garonne, Agathe Roby, à  l’entrée du meeting de M. Mélenchon à Toulouse, mardi 14 juin. LIONEL BONAVENTURE / AFP                     20:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?         Gabriel Attal et Agnès Pannier-Runacher assurent que le programme de la coalition de gauche conduit à une sortie de la France de l’Union européenne.                    Lire aussi :  La Nupes veut-elle sortir de l’Europe, comme l’affirment plusieurs ministres d’Emmanuel Macron ?                       19:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La pénurie et le chaos, c’est vous » : Jean-Luc Mélenchon s’en prend à la coalition présidentielle lors de son meeting        « La pénurie et le chaos, c’est vous » : Jean-Luc Mélenchon a attaqué la coalition présidentielle Ensemble ! lors de son meeting à Toulouse, vantant le blocage des prix du pétrole. « C’est ça dont j’appelle notre peuple à se débarrasser, c’est l’être humain le plus précieux, pas les marchandises », a-t-il insisté. « Le changement climatique est irréversible », a encore alerté M. Mélenchon.          « La retraite à 60 ans libère 830 000 postes de travail », a prôné l’artisan de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).          Pour le leadeur des « insoumis », le scrutin de dimanche 19 juin est « un référendum entre les néolibéraux macronistes et les solidaristes de la Nupes ».          M. Mélenchon s’est enfin réjoui de l’union des partis de gauche en vue des législatives, avant de tancer les dissidents de la Nupes. « En moins d’un mois, nous avons réécrit l’histoire. Nous avons jeté les rancunes à la rivière. C’est ce qui me permet de vous dire haut et fort que tous ceux qui s’opposent à la Nupes au nom de je ne sais quelle gauche ne font qu’une chose : servir l’adversaire partout », a-t-il dit.                    19:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hausse supposée de la TVA démentie par le gouvernement : Bruno Le Maire accuse la Nupes de « délire » et de « complotisme »        Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a accusé mardi soir sur BFM-TV l’alliance de gauche Nupes de « complotisme », et de vouloir augmenter les impôts de 100 milliards d’euros. Après des propos de Jean-Luc Mélenchon affirmant que le gouvernement projetait d’augmenter la TVA, démentis par le gouvernement et sans preuves tangibles, comme le racontent nos journalistes, le ministre a dit vouloir « démentir avec la plus extrême fermeté cette invention, ce délire de nos adversaires ».          Pour Bruno Le Maire, « ce genre de propos à quelques jours du second tour des élections législatives s’apparente tout simplement à ce qui est un trait de cette famille politique : le complotisme, faire croire qu’il existe des choses cachées que le pouvoir, que les puissants cacheraient au peuple français ». Le ministre a par ailleurs défendu son bilan à Bercy en estimant avoir été durant les cinq dernières années « le ministre des finances qui a le plus baissé les impôts depuis deux décennies en France », répétant à souhait : « Nous n’augmenterons pas les impôts, nous continuerons à baisser les impôts. »          A l’inverse, « monsieur Mélenchon propose 100 milliards d’augmentations d’impôts », a-t-il affirmé. Dans son programme, la Nupes veut faire passer de 5 à 14 tranches le barème de l’impôt sur le revenu pour le rendre plus progressif, et propose de réduire la TVA sur les produits de première nécessité tout en réinstaurant une « TVA grand luxe ».          Lors de son allocution, plus tôt dans la journée, Emmanuel Macron a demandé aux Français de lui donner une majorité de députés afin de faire « face aux crises », estimant que « rien ne serait pire que de nous perdre dans l’immobilisme, dans le blocage ou dans les postures ».          « Nous avons pour cela besoin d’une majorité solide pour dire notre indépendance. Cette indépendance, nous ne la ferons pas par plus d’impôts », a-t-il encore défendu, dans une attaque adressée directement à la Nupes et son chef de file, Jean-Luc Mélenchon. Il a ainsi démenti la rumeur de la hausse de la TVA, assurant : « Au contraire, nous continuerons de baisser [les impôts]. Ni par plus de dette, nous devons la réduire. Ni par la décroissance, nous la combattons. »                    19:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives        Dans un cadre solennel et avant de s’envoler pour la Roumanie, le chef de l’Etat a pris la parole, mardi, pour appeler les électeurs au « sursaut républicain », affirmant que « rien ne serait pire que d’ajouter au désordre mondial un désordre français ».                    Lire aussi :  Emmanuel Macron demande aux Français d’assurer « une majorité solide au pays », à cinq jours du second tour des élections législatives                       19:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Son bateau coule, il prend l’avion » : Jean-Luc Mélenchon tance Emmanuel Macron        « Hier, c’était la journée bidouillage de M. Darmanin », a commencé par dire Jean-Luc Mélenchon lors de son discours mardi soir, à Toulouse. « Aujourd’hui, nouvel épisode : son bateau coule, Macron prend l’avion », a poursuivi le leader de La France insoumise. « Il nous méprise, ils avaient prévu de longue date un voyage. Il s’était dit que les élections législatives, c’était juste une formalité administrative », a jugé l’artisan de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).          « Quelque chose se dégrade dans la démocratie », a ensuite critiqué M. Mélenchon, promettant « une autorité électorale indépendante qui organise les élections, fasse campagne pour inciter à voter, qui permette un vrai débat démocratique ».          Déplorant l’absence de débat, Jean-Luc Mélenchon a estimé que « la démocratie suppose le débat, pour que les citoyens puissent choisir entre des solutions, il n’y a pas de vérité absolue, il n’y a que des vérités relatives ».          « Ni impôts, ni dettes, ni décroissance, dites-vous », a moqué le leader des « insoumis ». « Alors, dites-nous, monsieur Macron. Je pose donc aussi la question à Borne, première ministre, si vous voulez réduire le déficit de l’Etat à 3 %, alors qu’il est à 6,5 %, il faut trouver 80 milliards d’euros ! », a encore insisté M. Mélenchon, alors que la Nupes agite le spectre de la « TVA sociale » contre Emmanuel Macron à l’approche du second tour des législatives. « A quel moment mentez-vous ? Ce n’est pas moi le premier menteur, la place est prise ! », a assuré l’artisan de la Nupes.                    19:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le secrétaire général de l’UNSA appelle à la « clarté » et la « constance » sur l’extrême droite        Le secrétaire général de l’UNSA (Union nationale des syndicats autonomes), Laurent Escure, a appelé mardi à la « clarté » et à la « constance » face à l’extrême droite, invitant à voter pour les candidats opposés à ses représentants, dimanche 19 juin, au second tour des législatives.          « Clarté et constance sont les meilleures alliées de ceux qui veulent sincèrement servir la République. Sans elles, on ne fait que fragiliser, encore, l’idée même du Front républicain. Les syndicats quand l’essentiel est en jeu, et même avec des nuances, ne se dérobent pas », écrit le responsable de l’Union nationale des syndicats autonomes, sur Twitter. « La crédibilité de ceux qui considèrent que l’extrême droite n’est pas un mouvement comme les autres est en jeu. Donc face à ces candidats, ni blanc, ni nul, ni abstention, mais le bulletin des candidats qualifiés qui leur font face. Simple, basique et responsable », poursuit-il.          Le secrétaire général de la CFDT, Laurent Berger, avait lui aussi appelé lundi, face à l’extrême droite, à « voter pour la candidate ou le candidat du camp d’en face, quel qu’il soit ». Il avait fustigé l’attitude de la majorité, soulignant que, « quand on se fait élire aux élections présidentielles grâce en partie aux voix d’électeurs qui font barrage à l’extrême droite, cela oblige ».          La majorité a affirmé qu’elle déterminerait au cas par cas son attitude en cas de duel entre le Rassemblement national et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), appelant à ne pas donner une voix au RN et à soutenir les candidats qu’elle juge « républicains ».                    19:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon s’excuse pour « un lapsus » après une attaque de Christophe Castaner        Jean-Luc Mélenchon s’est expliqué cet après-midi sur une formulation malheureuse qu’il a eu lundi soir : invité du journal de France 2, le leadeur de La France insoumise avait appelé les « fachos pas trop fâchés » à voter pour les candidats de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) plutôt que de se tourner vers le Rassemblement national.          Le chef des députés La République en marche (LRM), Christophe Castaner, s’était aussitôt engouffré dans la brèche en prenant la déclaration au premier degré : « Jean-Luc Mélenchon appelle les “fachos” à voter pour lui. (…) C’est maintenant un rapprochement assumé avec l’extrême droite », a-t-il dénoncé sur Twitter.          Jean-Luc Mélenchon a donc précisé mardi sur Twitter, qu’il s’agissait bien d’« un lapsus. Désolé. J’en appelais aux fâchés pas fachos. Non l’inverse », écrit-il. « Valeurs actuelles et quelques autres ne sont donc pas concernés. Par contre Castaner a bien dit toutes ces bêtises. Et il ne les regrette pas », a-t-il ajouté.                    Le 14/06 à 18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les dissidents socialistes opposés à la Nupes ont été balayés au premier tour des législatives malgré le soutien des « éléphants » du parti        Opposés pour des raisons idéologiques à l’accord de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), ou estimant qu’ils auraient dû être investis parce que mieux implantés localement, ces dissidents ont maintenu leur candidature face à des prétendants de la Nupes, réunissant La France insoumise, le Parti socialiste, Europe Ecologie-Les Verts, le Parti communiste et Génération.s. Mais « seuls trois se sont qualifiés », affirme le PS, qui se targue pour sa part d’avoir 59 de ses 70 candidats investis par la Nupes au second tour.          Pour Olivier Faure, considéré par ses opposants comme le fossoyeur du parti, la Nupes « a fait la démonstration de sa capacité à créer une forme d’engouement à gauche » et « valide » sa stratégie d’union. « Les résultats sont là », a-t-il jugé lundi sur France 2.          Principale exception, le député sortant des Pyrénées-Atlantiques David Habib, sans candidat de la majorité contre lui, est en tête dans sa circonscription, devant le candidat de la Nupes Jean-François Baby. Dans l’Ariège, Laurent Panifous menace le député sortant Nupes-LFI Michel Larive. Et dans le Lot, Christophe Proença, affrontera dans une triangulaire les candidats Nupes-LFI Thierry Grossmy et Ensemble !-Renaissance Huguette Tiegna, députée sortante de la 2e circonscription du Lot.          Quelques autres candidats, que le PS ne considère pas comme dissidents car n’ayant plus leur carte au parti, tirent leur épingle du jeu, comme Bertrand Petit dans le Pas-de-Calais, qui affronte un candidat RN ; ou David Taupiac dans le Gers, qui s’est mis en congé du PS mais que le parti affirme soutenir, face à une candidate de la majorité.          Ailleurs c’est l’hécatombe : le député sortant Jérôme Lambert est balayé en Charente. Les sept dissidents de l’Hérault, défendus par le maire socialiste de Montpellier Christophe Delafosse, sont battus. Il ne reste plus non plus de dissidents en Dordogne, Seine-Maritime, Meuse, Côtes-d’Armor ou Pyrénées-Orientales, souligne Sébastien Vincini, secrétaire national du PS, qui regrette que, dans certaines circonscriptions, ces candidatures « aient contribué à diviser la gauche et [à] empêcher un candidat Nupes d’être au second tour », souvent au profit de duel RN-Ensemble.          Pour Corinne Narassiguin, la numéro 2 du PS, le résultat du premier tour « marque l’échec de ceux qui avaient fait campagne sur le thème “la Nupes c’est pas ma gauche”. Ils sont vus comme des diviseurs ». Une allusion à Carole Delga, présidente de la région Occitanie hostile à l’union, qui s’est activée sur le terrain pour soutenir les dissidents. Dimanche soir, Mme Delga a appelé à « faire barrage aux candidats d’extrême droite en votant pour le candidat le mieux placé, quelle que soit son étiquette ».          Plus largement, ce sont les « éléphants » du PS réfractaires à la Nupes qui se trouvent affaiblis. Les candidats soutenus par l’ex-président François Hollande, dont Annick Taysse dans son fief de Corrèze, sont balayés, tout comme la plupart de ceux qu’était venu aider l’ex-premier ministre Bernard Cazeneuve, et les quatre dissidents soutenus par le maire du Mans, Stéphane Le Foll, dans la Sarthe.          Même Lamia El Aaraje, appuyée par l’ex-premier ministre Lionel Jospin, a recueilli un décevant 17,5 % à Paris, qui ne lui laisse que peu de chances au second tour face à la candidate de la Nupes, l’« insoumise » Danielle Simonnet (48 %).          Philippe Doucet, membre du courant minoritaire du PS opposé à la Nupes, reconnaît que « la dynamique du rassemblement est forte » et que l’implantation locale de certains dissidents « n’a pas tellement joué ». « Les législatives se sont totalement présidentialisées », conclut-il. Mais il prévient : « On verra dimanche si le deuxième tour devient un référendum anti-Mélenchon, et combien le PS aura de députés. »                    Le 14/06 à 18:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Alors que trois forces, de poids à peu près égal, se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée nationale », écrit notre éditorialiste Françoise Fressoz        La montée de l’abstention, scrutin après scrutin, érode les fondements de la recomposition politique en cours. Emmanuel Macron ne parvient pas à tenir sa promesse de renouvellement, Jean-Luc Mélenchon et Marine Le Pen éprouvent au sein de leur propre électorat les limites de leur radicalité, observe dans sa chronique notre éditorialiste Françoise Fressoz.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : « Alors que trois forces, de poids à peu près égal, se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée nationale »                       Le 14/06 à 18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Discours d’Emmanuel Macron en vue du second tour : « Ça sent le sapin et la panique à bord », selon Fabien Roussel        Le chef de file des communistes, Fabien Roussel, a réagi par un tweet à la prise de parole solennelle du chef de l’Etat au sujet du second tour des législatives.          Alors qu’Emmanuel Macron a exhorté les Français à lui « donner une majorité solide » au pays au nom de « l’intérêt supérieur de la nation », en affirmant que « rien ne serait pire que d’ajouter au désordre mondial un désordre français », en référence à la Nupes, le député du Nord en campagne pour sa réélection a écrit : « Ça sent le sapin et la panique à bord ».          « Toujours zéro engagement pour les Français, les salaires et les retraites. Que des mots pour faire peur. Nous ne voulons plus de votre majorité et de votre désordre social. Nous voulons des jours meilleurs, du progrès et de la justice ! », a-t-il estimé, appelant les électeurs à se mobiliser en faveur des candidats de la Nupes, dimanche, dans les urnes.                    Le 14/06 à 18:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Provence-Alpes-Côte d’Azur, Renaud Muselier fait son tri dans les candidats de la Nupes        En juin 2021, Renaud Muselier, alors encore membre du parti Les Républicains, a été réélu à la tête de la région Provence-Alpes-Côte d’Azur face au candidat du Rassemblement national (RN) Thierry Mariani. Une victoire au second tour grâce au retrait de la liste portée par l’écologiste Jean-Laurent Félizia et aux votes de bon nombre des électeurs de cette union à gauche, dont La France insoumise ne faisait pas partie. « Je n’ai pas la mémoire courte, explique au Monde l’élu marseillais, et je me souviens parfaitement qu’elles ont été alors les conditions de notre victoire avec Christian Estrosi ».          S’il appelle les électeurs de sa région à voter pour tous les candidats d’Ensemble ! encore en lice pour donner « une majorité absolue à Emmanuel Macron pour éviter une crise politique et institutionnelle », Renaud Muselier a également clarifié sa position pour les duels de second tour des législatives opposant la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et le Rassemblement national.          « C’est clair et sans réserve : pas une voix ne doit aller à l’extrême droite », explique le président régional, avant de décliner un mode de soutien à géométrie variable, dont le critère est, pour lui, l’appartenance politique des candidats de la Nupes. « En 2021, les forces politiques du Parti socialiste, d’Europe Ecologie-Les Verts et du Parti communiste français ont fait le choix de me soutenir. Je réponds présent à mon tour et je les soutiens mécaniquement en retour », explique-t-il, donnant comme exemple le député PCF sortant Pierre Darhéville, dans la 13e circonscription de Martigues, ou Christophe Caillault, socialiste qui se présente dans la 16e autour du pays d’Arles.          Pas d’investissement personnel, en revanche, pour les candidats de la Nupes, membres de La France insoumise, les plus nombreux au deuxième tour. « Parce que LFI ne m’a jamais soutenu », assure-t-il. Reste, dans ces cas-là toutefois, une consigne claire aux électeurs régionaux « de n’apporter aucune voix à l’extrême droite ».        Gilles Rof (Marseille, correspondant)            Le 14/06 à 18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre l’actualité et soutenir notre rédaction, abonnez-vous au « Monde »                                        « Dans ces temps troublés, le choix que vous aurez à faire dimanche est plus crucial que jamais », déclare Emmanuel Macron, à cinq jours du second tour des législatives                    Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe, Marie Pouzadoux et Brice Laemle      Image de couverture :   Le Monde d'après AFP          Retrouvez ici les résultats du premier tour des législatives 2022         La coalition de gauche menée par Jean-Luc Mélenchon a réalisé une percée, dimanche, en faisant jeu égal avec la majorité présidentielle lors du premier tour des élections législatives. La Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes, 26,10 %) devance légèrement Ensemble ! (25,81 %), alors que le Rassemblement national (RN) arrive troisième (18,67 %), Les Républicains-Union des démocrates et indépendants, quatrièmes (LR-UDI, 11,31 %), et Reconquête !, cinquième (4,25 %).La majorité sortante a eu des difficultés à préciser sa position en cas de duel au deuxième tour entre la Nupes et le RN. La première ministre, Elisabeth Borne, a fini par déclarer lundi : « Notre position, c’est aucune voix pour le RN. » « Et pour la Nupes, si on a affaire à un candidat qui ne respecte pas les valeurs républicaines, qui insulte nos policiers, qui demande de ne plus soutenir l’Ukraine, qui veut sortir de l’Europe, alors nous n’allons pas voter pour lui », a poursuivi Mme Borne, qui est arrivée en tête dans sa circonscription dans le Calvados.Quelques heures après les résultats du premier tour, le ministère de l’intérieur et la Nupes se sont livrés à une bataille de chiffres. L’alliance des partis de gauche accuse la Place Beauvau de « tripatouillages » pour n’avoir pas décompté toutes les voix qu’elle estime lui revenir au premier tour des législatives. Si la Place Beauvau donne la majorité présidentielle à 25,75 % au premier tour, devant l’alliance de gauche (25,66 %), le calcul du Monde aboutit à un ordre inverse en raison de notre politique de réétiquetage des candidats.         Nos articles pour approfondir         Le camp macroniste se divise sur le front républicain face au RN         La revanche d’Edouard Philippe et de François Bayrou, désormais au centre du jeu macroniste         Pourquoi les projections donnent davantage de sièges à Ensemble ! qu’à la Nupes         Chronique de Françoise Fressoz : « Alors que trois forces, de poids à peu près égal, se disputent le champ politique, seules deux sont assurées d’une forte visibilité à l’Assemblée nationale »         Les essentiels         Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?         Avec ou sans majorité à l’Assemblée, quels sont les pouvoirs d’un président de la République ?         Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                          « Dans ces temps troublés, le choix que vous aurez à faire dimanche est plus crucial que jamais », déclare Emmanuel Macron, à cinq jours du second tour des législatives                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-14T18:59:13+00:00","coverageEndTime":"2022-06-15T06:59:13+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","description":"L\u2019artisan de la Nupes a tanc\u00e9 la coalition pr\u00e9sidentielle lors de son meeting \u00e0 Toulouse, mardi\u00a0; tandis que la dirigeante d\u2019extr\u00eame droite a souhait\u00e9 \u00ab\u00a0un groupe puissant d\u2019opposition\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe, Marie Pouzadoux et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022 - Le Pen vise 100 députés RN, Mélenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron appelle « au sursaut républicain » : la journée du 14 juin","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019artisan de la Nupes a tanc\u00e9 la coalition pr\u00e9sidentielle lors de son meeting \u00e0 Toulouse, mardi\u00a0; tandis que la dirigeante d\u2019extr\u00eame droite a souhait\u00e9 \u00ab\u00a0un groupe puissant d\u2019opposition\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe, Marie Pouzadoux et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-06-14T18:59:13+00:00"
,"endDate":"2022-06-15T06:59:13+00:00"
  Il est l\u2019heure de terminer ce direct sp\u00e9cial de lendemain de premier tour des l\u00e9gislatives et de vous remercier pour votre fid\u00e9lit\u00e9. Nous vous donnons rendez-vous d\u00e8s demain 7\u00a0h\u00a030 pour suivre la campagne d\u2019entre-deux tours. Bonne soir\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis\u00a0! ","dateModified":"2022-06-14T19:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T18:52:31+00:00","articleBody":"     Trois chercheurs de Sciences Po, Vincent Martigny, Bruno Cautr\u00e8s et Olivier Rozenberg, ont tir\u00e9, dans un tchat avec les lecteurs du Monde.fr, les enseignements du premier tour des l\u00e9gislatives.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Des voix de plus en plus nombreuses demandent l\u2019instauration d\u2019un syst\u00e8me proportionnel\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Des voix de plus en plus nombreuses demandent l\u2019instauration d\u2019un syst\u00e8me proportionnel\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-14T19:09:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T18:49:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Quand on fait \u00e9lire quelqu\u2019un, on n\u2019en est pas l\u2019opposant\u00a0\u00bb, a fait valoir Marine Le\u00a0Pen au sujet de Jean-Luc M\u00e9lenchon, mardi soir, sur le plateau du JT France\u00a02. Selon elle, le leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et chef d\u2019orchestre de la Nupes a favoris\u00e9 la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron lors de la pr\u00e9sidentielle en appelant \u00e0 ne pas voter pour le Rassemblement national. Quant \u00e0 la volont\u00e9 du leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb de se faire nommer premier ministre \u00e0 l\u2019issue du second tour si la Nupes l\u2019emporte, la d\u00e9put\u00e9e sortante du Pas-de-Calais a fait valoir avoir un discours de \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb contraire au chef de file de l\u2019alliance des partis de gauche\u00a0:  \u00ab\u00a0Moi, je ne vends pas de ch\u00e2teau en Espagne.\u00a0\u00bb          Estimant que \u00ab\u00a0rien n\u2019est pli\u00e9\u00a0\u00bb au sujet du sort du scrutin, elle a rappel\u00e9 que son \u00ab\u00a0objectif, c\u2019est \u00e9videmment d\u2019emp\u00eacher Emmanuel Macron, qui r\u00e9clame encore ce soir, dans un m\u00e9lange des genres un peu probl\u00e9matique d\u2019ailleurs, les pleins pouvoirs\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u2019avoir une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb.          Pr\u00e9emptant la place de premi\u00e8re opposition\u00a0\u00e0 Emmanuel Macron face \u00e0 M.\u00a0M\u00e9lenchon, se basant sur les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle et du premier tour des l\u00e9gislatives, Mme\u00a0Le\u00a0Pen a estim\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les seuls qui sont en dynamique, c\u2019est le Rassemblement national\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence aux 208\u00a0candidats du parti d\u2019extr\u00eame droite qualifi\u00e9s au second tour, contre 120 en\u00a02017.          \u00ab\u00a0Moi, j\u2019ai les yeux port\u00e9s sur l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Pourquoi\u00a0? Parce que c\u2019est l\u00e0 que se fait la loi\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9. \u00ab\u00a0Nous pouvons avoir un groupe puissant d\u2019opposition\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Marine Le\u00a0Pen, avant d\u2019ajouter\u00a0:  \u00ab\u00a0Nous pouvons bien entendu esp\u00e9rer avoir cent, voire plus (\u2026) d\u00e9put\u00e9s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le\u00a0Pen attaque Jean-Luc M\u00e9lenchon et assure que le RN peut obtenir \u00ab\u00a0cent, voire plus (\u2026) d\u00e9pu...","dateModified":"2022-06-14T19:09:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T18:40:47+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien premier ministre et le pr\u00e9sident du MoDem entendent profiter de la contre-performance de La R\u00e9publique en marche pour peser davantage dans l\u2019\u00e9ventuelle future majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, \u00e9crit notre journaliste Alexandre Lemari\u00e9.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: la revanche d\u2019Edouard Philippe et de Fran\u00e7ois Bayrou, d\u00e9sormais au centre du jeu macroniste         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La revanche d\u2019Edouard Philippe et de Fran\u00e7ois Bayrou, d\u00e9sormais au centre du jeu macroniste ","dateModified":"2022-06-14T19:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T18:32:15+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9dile de Dijon, ex-socialiste qui a appel\u00e9 \u00e0 soutenir Emmanuel Macron lors des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2017 et 2022, a appel\u00e9 ce mardi \u00e0 voter pour les candidats faisant face au Rassemblement national (RN) au second tour des l\u00e9gislatives, \u00ab\u00a0quelle que soit [leur] appartenance politique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans les duels de second tour avec un candidat d\u2019extr\u00eame droite, j\u2019appelle sans h\u00e9sitation ni ambigu\u00eft\u00e9 \u00e0 voter pour son adversaire quelle que soit son appartenance politique\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 sur Twitter. Il ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Le barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite n\u2019est pas n\u00e9gociable. Il est ancr\u00e9 dans nos valeurs r\u00e9publicaines, et rien ne doit le faire c\u00e9der.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Dijon, Fran\u00e7ois Rebsamen, appelle \u00e0 voter pour le candidat qui fait face au candidat du RN, \u00ab\u00a0qu...","dateModified":"2022-06-14T19:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T18:15:56+00:00","articleBody":"     Explorez les r\u00e9sultats du premier tour avec notre carte interactive, r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir des remont\u00e9es du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pour chaque circonscription.                    Lire aussi :  Carte des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives\u00a0: les qualifi\u00e9s circonscription par circonscription         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives\u00a0: les qualifi\u00e9s circonscription par circonscription ","dateModified":"2022-06-14T18:21:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T18:08:51+00:00","articleBody":"     Dans la 4e\u00a0circonscription de la Seine-Saint-Denis, objet d\u2019une querelle interne au Parti communiste fran\u00e7ais (PCF) pour la succession de Marie-George Buffet, le dissident Azz\u00e9dine Ta\u00efbi a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le retrait de sa candidature apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 largement distanc\u00e9 au premier tour par la candidate officielle de la\u00a0Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Soumya Bourouaha, jusque-l\u00e0 suppl\u00e9ante de l\u2019ancienne ministre des sports.          \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 les sacrifi\u00e9s sur l\u2019autel des accords\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire communiste de Stains lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, d\u00e9non\u00e7ant une \u00ab\u00a0escroquerie en bande organis\u00e9e\u00a0\u00bb de la part de la direction du PCF pour l\u2019emp\u00eacher d\u2019obtenir l\u2019investiture de la Nupes. \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 l\u2019image de ce qu\u2019est devenue la direction de ce parti \u00e0 l\u2019agonie, coup\u00e9 des quartiers populaires, qui porte l\u2019entre-soi comme seule perspective\u00a0\u00bb, a-t-il cingl\u00e9, annon\u00e7ant son d\u00e9part du PCF duquel il \u00e9tait adh\u00e9rent depuis pr\u00e8s de trente-cinq ans.          Ayant recueilli 36,13\u00a0% des voix au premier tour, Soumya Bourouaha sera donc la seule candidate en lice, dimanche, dans cette circonscription \u00e0 cheval sur les villes de Dugny, de Stains, de La\u00a0Courneuve et du Blanc-Mesnil.          La maire divers gauche de Tremblay-en-France (Seine-Saint-Denis), Virginie de\u00a0Carvalho, a annonc\u00e9 hier s\u2019\u00eatre \u00e9galement retir\u00e9e dans l\u2019entre-deux-tours. C\u2019est donc la candidate de la Nupes, Cl\u00e9mentine Autain, arriv\u00e9e nettement en t\u00eate au premier tour (46,15\u00a0% contre 15,18\u00a0%), qui sera la seule candidate de la 11e\u00a0circonscription de la Seine-Saint-Denis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la 4e\u00a0circonscription de la Seine-Saint-Denis, le dissident Azz\u00e9dine Ta\u00efbi renonce dans l\u2019entre-de...","dateModified":"2022-06-14T19:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T18:06:53+00:00","articleBody":"           Le leader de La France insoumise (LFI) et chef d\u2019orchestre de la Nupes lors du grand meeting de l\u2019entre-deux-tours de l\u2019alliance des partis de gauche \u00e0 Toulouse, mardi 14 juin. LIONEL BONAVENTURE \/ AFP                 Un stand en faveur de la campagne de la candidate de la Nupes dans la 3e circonscription de Haute-Garonne, Agathe Roby, \u00e0  l\u2019entr\u00e9e du meeting de M. M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse, mardi 14 juin. LIONEL BONAVENTURE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/02c53fb_5458967-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon en meeting \u00e0 Toulouse pour la Nupes, \u00e0 cinq jours du second tour ","dateModified":"2022-06-14T18:57:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T18:04:42+00:00","articleBody":"     Gabriel Attal et Agn\u00e8s Pannier-Runacher assurent que le programme de la coalition de gauche conduit \u00e0 une sortie de la France de l\u2019Union europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  La Nupes veut-elle sortir de l\u2019Europe, comme l\u2019affirment plusieurs ministres d\u2019Emmanuel Macron\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes veut-elle sortir de l\u2019Europe, comme l\u2019affirment plusieurs ministres d\u2019Emmanuel Macron\u00a0? ","dateModified":"2022-06-14T18:08:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T17:57:52+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La p\u00e9nurie et le chaos, c\u2019est vous\u00a0\u00bb\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon a attaqu\u00e9 la coalition pr\u00e9sidentielle Ensemble\u00a0! lors de son meeting \u00e0 Toulouse, vantant le blocage des prix du p\u00e9trole. \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e7a dont j\u2019appelle notre peuple \u00e0 se d\u00e9barrasser, c\u2019est l\u2019\u00eatre humain le plus pr\u00e9cieux, pas les marchandises\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0Le changement climatique est irr\u00e9versible\u00a0\u00bb, a encore alert\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon.          \u00ab\u00a0La retraite \u00e0 60\u00a0ans lib\u00e8re 830\u00a0000\u00a0postes de travail\u00a0\u00bb, a pr\u00f4n\u00e9 l\u2019artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          Pour le leadeur des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, le scrutin de dimanche 19\u00a0juin est \u00ab\u00a0un r\u00e9f\u00e9rendum entre les n\u00e9olib\u00e9raux macronistes et les solidaristes de la Nupes\u00a0\u00bb.          M.\u00a0M\u00e9lenchon s\u2019est enfin r\u00e9joui de l\u2019union des partis de gauche en vue des l\u00e9gislatives, avant de tancer les dissidents de la Nupes. \u00ab\u00a0En moins d\u2019un mois, nous avons r\u00e9\u00e9crit l\u2019histoire. Nous avons jet\u00e9 les rancunes \u00e0 la rivi\u00e8re. C\u2019est ce qui me permet de vous dire haut et fort que tous ceux qui s\u2019opposent \u00e0 la Nupes au nom de je ne sais quelle gauche ne font qu\u2019une chose\u00a0: servir l\u2019adversaire partout\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La p\u00e9nurie et le chaos, c\u2019est vous\u00a0\u00bb\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon s\u2019en prend \u00e0 la coalition pr\u00e9side...","dateModified":"2022-06-14T18:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T17:51:21+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le\u00a0Maire, a accus\u00e9 mardi soir sur BFM-TV l\u2019alliance de gauche Nupes de \u00ab\u00a0complotisme\u00a0\u00bb, et de vouloir augmenter les imp\u00f4ts de 100\u00a0milliards d\u2019euros. Apr\u00e8s des propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon affirmant que le gouvernement projetait d\u2019augmenter la TVA, d\u00e9mentis par le gouvernement et sans preuves tangibles, comme le racontent nos journalistes, le ministre a dit vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9mentir avec la plus extr\u00eame fermet\u00e9 cette invention, ce d\u00e9lire de nos adversaires\u00a0\u00bb.          Pour Bruno Le\u00a0Maire, \u00ab\u00a0ce genre de propos \u00e0 quelques jours du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives s\u2019apparente tout simplement \u00e0 ce qui est un trait de cette famille politique\u00a0: le complotisme, faire croire qu\u2019il existe des choses cach\u00e9es que le pouvoir, que les puissants cacheraient au peuple fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. Le ministre a par ailleurs d\u00e9fendu son bilan \u00e0 Bercy en estimant avoir \u00e9t\u00e9 durant les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es \u00ab\u00a0le ministre des finances qui a le plus baiss\u00e9 les imp\u00f4ts depuis deux d\u00e9cennies en France\u00a0\u00bb, r\u00e9p\u00e9tant \u00e0 souhait\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n\u2019augmenterons pas les imp\u00f4ts, nous continuerons \u00e0 baisser les imp\u00f4ts.\u00a0\u00bb          A l\u2019inverse, \u00ab\u00a0monsieur M\u00e9lenchon propose 100\u00a0milliards d\u2019augmentations d\u2019imp\u00f4ts\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. Dans son programme, la Nupes veut faire passer de 5 \u00e0 14\u00a0tranches le bar\u00e8me de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu pour le rendre plus progressif, et propose de r\u00e9duire la TVA sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 tout en r\u00e9instaurant une \u00ab\u00a0TVA grand luxe\u00a0\u00bb.          Lors de son allocution, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, Emmanuel Macron a demand\u00e9 aux Fran\u00e7ais de lui donner une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s afin de faire \u00ab\u00a0face aux crises\u00a0\u00bb, estimant que \u00ab\u00a0rien ne serait pire que de nous perdre dans l\u2019immobilisme, dans le blocage ou dans les postures\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons pour cela besoin d\u2019une majorit\u00e9 solide pour dire notre ind\u00e9pendance. Cette ind\u00e9pendance, nous ne la ferons pas par plus d\u2019imp\u00f4ts\u00a0\u00bb, a-t-il encore d\u00e9fendu, dans une attaque adress\u00e9e directement \u00e0 la Nupes et son chef de file, Jean-Luc M\u00e9lenchon. Il a ainsi d\u00e9menti la rumeur de la hausse de la TVA, assurant\u00a0: \u00ab\u00a0Au contraire, nous continuerons de baisser [les imp\u00f4ts]. Ni par plus de dette, nous devons la r\u00e9duire. Ni par la d\u00e9croissance, nous la combattons.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hausse suppos\u00e9e de la TVA\u00a0d\u00e9mentie par le gouvernement\u00a0: Bruno Le\u00a0Maire accuse la Nupes de \u00ab\u00a0d\u00e9lir...","dateModified":"2022-06-14T17:59:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T17:44:25+00:00","articleBody":"     Dans un cadre solennel et avant de s\u2019envoler pour la Roumanie, le chef de l\u2019Etat a pris la parole, mardi, pour appeler les \u00e9lecteurs au \u00ab\u00a0sursaut r\u00e9publicain\u00a0\u00bb, affirmant que \u00ab\u00a0rien ne serait pire que d\u2019ajouter au d\u00e9sordre mondial un d\u00e9sordre fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron demande aux Fran\u00e7ais d\u2019assurer \u00ab\u00a0une majorit\u00e9 solide au pays\u00a0\u00bb, \u00e0 cinq jours du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron demande aux Fran\u00e7ais d\u2019assurer \u00ab\u00a0une majorit\u00e9 solide au pays\u00a0\u00bb, \u00e0 cinq jours du s...","dateModified":"2022-06-14T17:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T17:35:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Hier, c\u2019\u00e9tait la journ\u00e9e bidouillage de M.\u00a0Darmanin\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire Jean-Luc M\u00e9lenchon lors de son discours mardi soir, \u00e0 Toulouse. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nouvel \u00e9pisode\u00a0: son bateau coule, Macron prend l\u2019avion\u00a0\u00bb, a poursuivi le leader de La France insoumise. \u00ab\u00a0Il nous m\u00e9prise, ils avaient pr\u00e9vu de longue date un voyage. Il s\u2019\u00e9tait dit que les \u00e9lections l\u00e9gislatives, c\u2019\u00e9tait juste une formalit\u00e9 administrative\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 l\u2019artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes).          \u00ab\u00a0Quelque chose se d\u00e9grade dans la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, a ensuite critiqu\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon, promettant \u00ab\u00a0une autorit\u00e9 \u00e9lectorale ind\u00e9pendante qui organise les \u00e9lections, fasse campagne pour inciter \u00e0 voter, qui permette un vrai d\u00e9bat d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb.          D\u00e9plorant l\u2019absence de d\u00e9bat, Jean-Luc M\u00e9lenchon a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la d\u00e9mocratie suppose le d\u00e9bat, pour que les citoyens puissent choisir entre des solutions, il n\u2019y a pas de v\u00e9rit\u00e9 absolue, il n\u2019y a que des v\u00e9rit\u00e9s relatives\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ni imp\u00f4ts, ni dettes, ni d\u00e9croissance, dites-vous\u00a0\u00bb, a moqu\u00e9 le leader des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Alors, dites-nous, monsieur Macron. Je pose donc aussi la question \u00e0 Borne, premi\u00e8re ministre, si vous voulez r\u00e9duire le d\u00e9ficit de l\u2019Etat \u00e0 3\u00a0%, alors qu\u2019il est \u00e0 6,5\u00a0%, il faut trouver 80\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0!\u00a0\u00bb, a encore insist\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon, alors que la Nupes agite le spectre de la \u00ab\u00a0TVA sociale\u00a0\u00bb contre Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019approche du second tour des l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0A quel moment mentez-vous\u00a0? Ce n\u2019est pas moi le premier menteur, la place est prise\u00a0!\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 l\u2019artisan de la Nupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Son bateau coule, il prend l\u2019avion\u00a0\u00bb\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon tance Emmanuel Macron","dateModified":"2022-06-14T18:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T17:20:31+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019UNSA (Union nationale des syndicats autonomes), Laurent Escure, a appel\u00e9 mardi \u00e0 la \u00ab\u00a0clart\u00e9\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0constance\u00a0\u00bb face \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, invitant \u00e0 voter pour les candidats oppos\u00e9s \u00e0 ses repr\u00e9sentants, dimanche 19 juin, au second tour des l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0Clart\u00e9 et constance sont les meilleures alli\u00e9es de ceux qui veulent sinc\u00e8rement servir la R\u00e9publique. Sans elles, on ne fait que fragiliser, encore, l\u2019id\u00e9e m\u00eame du Front r\u00e9publicain. Les syndicats quand l\u2019essentiel est en jeu, et m\u00eame avec des nuances, ne se d\u00e9robent pas\u00a0\u00bb, \u00e9crit le responsable de l\u2019Union nationale des syndicats autonomes, sur Twitter. \u00ab\u00a0La cr\u00e9dibilit\u00e9 de ceux qui consid\u00e8rent que l\u2019extr\u00eame droite n\u2019est pas un mouvement comme les autres est en jeu. Donc face \u00e0 ces candidats, ni blanc, ni nul, ni abstention, mais le bulletin des candidats qualifi\u00e9s qui leur font face. Simple, basique et responsable\u00a0\u00bb, poursuit-il.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT, Laurent Berger, avait lui aussi appel\u00e9 lundi, face \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, \u00e0 \u00ab\u00a0voter pour la candidate ou le candidat du camp d\u2019en face, quel qu\u2019il soit\u00a0\u00bb. Il avait fustig\u00e9 l\u2019attitude de la majorit\u00e9, soulignant que, \u00ab\u00a0quand on se fait \u00e9lire aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles gr\u00e2ce en partie aux voix d\u2019\u00e9lecteurs qui font barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, cela oblige\u00a0\u00bb.          La majorit\u00e9 a affirm\u00e9 qu\u2019elle d\u00e9terminerait au cas par cas son attitude en cas de duel entre le Rassemblement national et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), appelant \u00e0 ne pas donner une voix au RN et \u00e0 soutenir les candidats qu\u2019elle juge \u00ab\u00a0r\u00e9publicains\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019UNSA appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0clart\u00e9\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0constance\u00a0\u00bb sur l\u2019extr\u00eam...","dateModified":"2022-06-14T18:04:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T17:14:55+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon s\u2019est expliqu\u00e9 cet apr\u00e8s-midi sur une formulation malheureuse qu\u2019il a eu lundi soir\u00a0: invit\u00e9 du journal de France 2, le leadeur de La France insoumise avait appel\u00e9 les \u00ab\u00a0fachos pas trop f\u00e2ch\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 voter pour les candidats de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) plut\u00f4t que de se tourner vers le Rassemblement national.          Le chef des d\u00e9put\u00e9s La R\u00e9publique en marche (LRM), Christophe Castaner, s\u2019\u00e9tait aussit\u00f4t engouffr\u00e9 dans la br\u00e8che en prenant la d\u00e9claration au premier degr\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon appelle les \u201cfachos\u201d \u00e0 voter pour lui. (\u2026) C\u2019est maintenant un rapprochement assum\u00e9 avec l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter.          Jean-Luc M\u00e9lenchon a donc pr\u00e9cis\u00e9 mardi sur Twitter, qu\u2019il s\u2019agissait bien d\u2019\u00ab\u00a0un lapsus. D\u00e9sol\u00e9. J\u2019en appelais aux f\u00e2ch\u00e9s pas fachos. Non l\u2019inverse\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il. \u00ab\u00a0Valeurs actuelles et quelques autres ne sont donc pas concern\u00e9s. Par contre Castaner a bien dit toutes ces b\u00eatises. Et il ne les regrette pas\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon s\u2019excuse pour \u00ab\u00a0un lapsus\u00a0\u00bb apr\u00e8s une attaque de Christophe Castaner","dateModified":"2022-06-14T17:44:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T16:58:01+00:00","articleBody":"     Oppos\u00e9s pour des raisons id\u00e9ologiques \u00e0 l\u2019accord de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), ou estimant qu\u2019ils auraient d\u00fb \u00eatre investis parce que mieux implant\u00e9s localement, ces dissidents ont maintenu leur candidature face \u00e0 des pr\u00e9tendants de la Nupes, r\u00e9unissant La France insoumise, le Parti socialiste, Europe Ecologie-Les Verts, le Parti communiste et G\u00e9n\u00e9ration.s. Mais \u00ab\u00a0seuls trois se sont qualifi\u00e9s\u00a0\u00bb, affirme le PS, qui se targue pour sa part d\u2019avoir 59 de ses 70\u00a0candidats investis par la Nupes au second tour.          Pour Olivier Faure, consid\u00e9r\u00e9 par ses opposants comme le fossoyeur du parti, la Nupes \u00ab\u00a0a fait la d\u00e9monstration de sa capacit\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er une forme d\u2019engouement \u00e0 gauche\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0valide\u00a0\u00bb sa strat\u00e9gie d\u2019union. \u00ab\u00a0Les r\u00e9sultats sont l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9 lundi sur France\u00a02.          Principale exception, le d\u00e9put\u00e9 sortant des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques David Habib, sans candidat de la majorit\u00e9 contre lui, est en t\u00eate dans sa circonscription, devant le candidat de la Nupes Jean-Fran\u00e7ois Baby. Dans l\u2019Ari\u00e8ge, Laurent Panifous menace le d\u00e9put\u00e9 sortant Nupes-LFI Michel Larive. Et dans le Lot, Christophe Proen\u00e7a, affrontera dans une triangulaire les candidats Nupes-LFI Thierry Grossmy et Ensemble\u00a0!-Renaissance Huguette Tiegna, d\u00e9put\u00e9e sortante de la 2e\u00a0circonscription du Lot.          Quelques autres candidats, que le PS ne consid\u00e8re pas comme dissidents car n\u2019ayant plus leur carte au parti, tirent leur \u00e9pingle du jeu, comme Bertrand Petit dans le Pas-de-Calais, qui affronte un candidat RN\u00a0; ou David Taupiac dans le Gers, qui s\u2019est mis en cong\u00e9 du PS mais que le parti affirme soutenir, face \u00e0 une candidate de la majorit\u00e9.          Ailleurs c\u2019est l\u2019h\u00e9catombe\u00a0: le d\u00e9put\u00e9 sortant J\u00e9r\u00f4me Lambert est balay\u00e9 en Charente. Les sept dissidents de l\u2019H\u00e9rault, d\u00e9fendus par le maire socialiste de Montpellier Christophe Delafosse, sont battus. Il ne reste plus non plus de dissidents en Dordogne, Seine-Maritime, Meuse, C\u00f4tes-d\u2019Armor ou Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, souligne S\u00e9bastien Vincini, secr\u00e9taire national du PS, qui regrette que, dans certaines circonscriptions, ces candidatures \u00ab\u00a0aient contribu\u00e9 \u00e0 diviser la gauche et [\u00e0] emp\u00eacher un candidat Nupes d\u2019\u00eatre au second tour\u00a0\u00bb, souvent au profit de duel RN-Ensemble.          Pour Corinne Narassiguin, la num\u00e9ro\u00a02 du PS, le r\u00e9sultat du premier tour \u00ab\u00a0marque l\u2019\u00e9chec de ceux qui avaient fait campagne sur le th\u00e8me \u201cla Nupes c\u2019est pas ma gauche\u201d. Ils sont vus comme des diviseurs\u00a0\u00bb. Une allusion \u00e0 Carole Delga, pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie hostile \u00e0 l\u2019union, qui s\u2019est activ\u00e9e sur le terrain pour soutenir les dissidents. Dimanche soir, Mme\u00a0Delga a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0faire barrage aux candidats d\u2019extr\u00eame droite en votant pour le candidat le mieux plac\u00e9, quelle que soit son \u00e9tiquette\u00a0\u00bb.          Plus largement, ce sont les \u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9phants\u00a0\u00bb du PS r\u00e9fractaires \u00e0 la Nupes qui se trouvent affaiblis. Les candidats soutenus par l\u2019ex-pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande, dont Annick Taysse dans son fief de Corr\u00e8ze, sont balay\u00e9s, tout comme la plupart de ceux qu\u2019\u00e9tait venu aider l\u2019ex-premier ministre Bernard Cazeneuve, et les quatre dissidents soutenus par le maire du\u00a0Mans, St\u00e9phane Le\u00a0Foll, dans la Sarthe.          M\u00eame Lamia El Aaraje, appuy\u00e9e par l\u2019ex-premier ministre Lionel Jospin, a recueilli un d\u00e9cevant 17,5\u00a0% \u00e0 Paris, qui ne lui laisse que peu de chances au second tour face \u00e0 la candidate de la Nupes, l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Danielle Simonnet (48\u00a0%).          Philippe Doucet, membre du courant minoritaire du PS oppos\u00e9 \u00e0 la Nupes, reconna\u00eet que \u00ab\u00a0la dynamique du rassemblement est forte\u00a0\u00bb et que l\u2019implantation locale de certains dissidents \u00ab\u00a0n\u2019a pas tellement jou\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les l\u00e9gislatives se sont totalement pr\u00e9sidentialis\u00e9es\u00a0\u00bb, conclut-il. Mais il pr\u00e9vient\u00a0: \u00ab\u00a0On verra dimanche si le deuxi\u00e8me tour devient un r\u00e9f\u00e9rendum anti-M\u00e9lenchon, et combien le PS aura de d\u00e9put\u00e9s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dissidents socialistes oppos\u00e9s \u00e0 la Nupes ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s au premier tour des l\u00e9gislatives malgr...","dateModified":"2022-06-14T17:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T16:45:01+00:00","articleBody":"     La mont\u00e9e de l\u2019abstention, scrutin apr\u00e8s scrutin, \u00e9rode les fondements de la recomposition politique en cours. Emmanuel Macron ne parvient pas \u00e0 tenir sa promesse de renouvellement, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le Pen \u00e9prouvent au sein de leur propre \u00e9lectorat les limites de leur radicalit\u00e9, observe dans sa chronique notre \u00e9ditorialiste Fran\u00e7oise Fressoz.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: \u00ab\u00a0Alors que trois forces, de poids \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gal, se disputent le champ politique, seules deux sont assur\u00e9es d\u2019une forte visibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Alors que trois forces, de poids \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9gal, se disputent le champ politique, seules deux sont...","dateModified":"2022-06-14T17:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T16:39:05+00:00","articleBody":"     Le chef de file des communistes, Fabien Roussel, a r\u00e9agi par un tweet \u00e0 la prise de parole solennelle du chef de l\u2019Etat au sujet du second tour des l\u00e9gislatives.          Alors qu\u2019Emmanuel Macron a exhort\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 lui \u00ab\u00a0donner une majorit\u00e9 solide\u00a0\u00bb au pays au nom de \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la nation\u00a0\u00bb, en affirmant que \u00ab\u00a0rien ne serait pire que d\u2019ajouter au d\u00e9sordre mondial un d\u00e9sordre fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Nupes, le d\u00e9put\u00e9 du Nord en campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a sent le sapin et la panique \u00e0 bord\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Toujours z\u00e9ro engagement pour les Fran\u00e7ais, les salaires et les retraites. Que des mots pour faire peur. Nous ne voulons plus de votre majorit\u00e9 et de votre d\u00e9sordre social. Nous voulons des jours meilleurs, du progr\u00e8s et de la justice\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, appelant les \u00e9lecteurs \u00e0 se mobiliser en faveur des candidats de la Nupes, dimanche, dans les urnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Discours d\u2019Emmanuel Macron en vue du second tour\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a sent le sapin et la panique \u00e0 bord\u00a0\u00bb, sel...","dateModified":"2022-06-14T17:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T16:32:02+00:00","articleBody":"     En juin\u00a02021, Renaud Muselier, alors encore membre du parti Les R\u00e9publicains, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur face au candidat du Rassemblement national (RN) Thierry Mariani. Une victoire au second tour gr\u00e2ce au retrait de la liste port\u00e9e par l\u2019\u00e9cologiste Jean-Laurent F\u00e9lizia et aux votes de bon nombre des \u00e9lecteurs de cette union \u00e0 gauche, dont La France insoumise ne faisait pas partie. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas la m\u00e9moire courte, explique au Monde l\u2019\u00e9lu marseillais, et je me souviens parfaitement qu\u2019elles ont \u00e9t\u00e9 alors les conditions de notre victoire avec Christian Estrosi\u00a0\u00bb.          S\u2019il appelle les \u00e9lecteurs de sa r\u00e9gion \u00e0 voter pour tous les candidats d\u2019Ensemble\u00a0! encore en lice pour donner \u00ab\u00a0une majorit\u00e9 absolue \u00e0 Emmanuel Macron pour \u00e9viter une crise politique et institutionnelle\u00a0\u00bb, Renaud Muselier a \u00e9galement clarifi\u00e9 sa position pour les duels de second tour des l\u00e9gislatives opposant la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et le Rassemblement national.          \u00ab\u00a0C\u2019est clair et sans r\u00e9serve\u00a0: pas une voix ne doit aller \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, explique le pr\u00e9sident r\u00e9gional, avant de d\u00e9cliner un mode de soutien \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, dont le crit\u00e8re est, pour lui, l\u2019appartenance politique des candidats de la Nupes. \u00ab\u00a0En\u00a02021, les forces politiques du Parti socialiste, d\u2019Europe Ecologie-Les Verts et du Parti communiste fran\u00e7ais ont fait le choix de me soutenir. Je r\u00e9ponds pr\u00e9sent \u00e0 mon tour et je les soutiens m\u00e9caniquement en retour\u00a0\u00bb, explique-t-il, donnant comme exemple le d\u00e9put\u00e9 PCF sortant Pierre Darh\u00e9ville, dans la 13e\u00a0circonscription de Martigues, ou Christophe Caillault, socialiste qui se pr\u00e9sente dans la 16e autour du pays d\u2019Arles.          Pas d\u2019investissement personnel, en revanche, pour les candidats de la Nupes, membres de La France insoumise, les plus nombreux au deuxi\u00e8me tour. \u00ab\u00a0Parce que LFI ne m\u2019a jamais soutenu\u00a0\u00bb, assure-t-il. Reste, dans ces cas-l\u00e0 toutefois, une consigne claire aux \u00e9lecteurs r\u00e9gionaux \u00ab\u00a0de n\u2019apporter aucune voix \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur, Renaud Muselier fait son tri dans les candidats de la Nupes","dateModified":"2022-06-14T17:05:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#513037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T16:21:16+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-14T16:21:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T16:10:00+00:00","articleBody":"     D\u00e9put\u00e9e sortante de la R\u00e9publique en marche (LRM), exclue du second tour des l\u00e9gislatives, Anissa Kheder (Ensemble\u00a0!) a tweet\u00e9 un communiqu\u00e9 muscl\u00e9 contre le candidat des R\u00e9publicains qualifi\u00e9 au second tour de la septi\u00e8me circonscription du Rh\u00f4ne, appelant fermement \u00e0 ne pas voter pour lui. \u00ab\u00a0Mes convictions m\u2019interdisent de soutenir une conception de la politique aussi brutale que ringarde, port\u00e9e par le candidat de la droite dite r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb, explique la d\u00e9put\u00e9e sortante, arriv\u00e9e en troisi\u00e8me position dimanche, avec 17,37\u00a0% des voix, alors qu\u2019elle avait obtenu 32,08\u00a0% en\u00a02017.          Sans le nommer, Mme Kheder vise Alexandre Vincendet, maire (LR) de Rillieux-la-Pape depuis 2014, qu\u2019elle avait battu de justesse au second tour de 2017, avec 300\u00a0voix d\u2019avance (50,6\u00a0% des voix). \u00ab\u00a0Infirmi\u00e8re de profession, je ne peux, en outre, pas apporter mon soutien \u00e0 un maire condamn\u00e9 pour violences intrafamiliales\u00a0\u00bb, ajoute la candidate d\u00e9chue. Une allusion au stage de parentalit\u00e9 impos\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lu, lors d\u2019une audience de plaider coupable en novembre\u00a02020, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par Mediacit\u00e9s. M.\u00a0Vincendet a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019exploitation honteuse d\u2019un divorce tr\u00e8s conflictuel\u00a0\u00bb.          Dans l\u2019apr\u00e8s-midi, la coalition pr\u00e9sidentielle a pris le contrepied de la d\u00e9put\u00e9e sortante, en diffusant un appel \u00e0 voter en faveur du maire LR de Rillieux, avec une vid\u00e9o d\u2019Edouard Philippe \u00e0 l\u2019appui. \u00ab\u00a0C\u2019est un bon maire qui s\u2019est consid\u00e9rablement engag\u00e9 sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 et de r\u00e9novation urbaine\u00a0\u00bb, dit l\u2019ancien premier ministre.          Un duel entre LR et la Nupes se joue dans ce secteur qui comprend Rillieux et Vaulx-en-Velin. Candidat investi par la Nupes, Abdelkader Lahmar, enseignant et militant du collectif On s\u2019en m\u00eale, est arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour, avec deux mille voix d\u2019avance, \u00e0 30,97\u00a0% des suffrages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la septi\u00e8me circonscription du Rh\u00f4ne, imbroglio sur le soutien du parti pr\u00e9sidentiel en faveur du ma...","dateModified":"2022-06-14T16:19:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T15:51:04+00:00","articleBody":"     Le candidat d\u2019extr\u00eame droite n\u2019est pas parvenu \u00e0 se qualifier pour le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives dans le Var, tout comme l\u2019ensemble des candidats de son mouvement, Reconqu\u00eate\u00a0!, \u00e0 travers le pays.                    Lire aussi :  Autour d\u2019Eric Zemmour, la d\u00e9ception apr\u00e8s la claque \u00e9lectorale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Autour d\u2019Eric Zemmour, la d\u00e9ception apr\u00e8s la claque \u00e9lectorale ","dateModified":"2022-06-14T16:06:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T15:48:06+00:00","articleBody":"     Eric Zemmour, le pr\u00e9sident du parti Reconqu\u00eate\u00a0!, a annonc\u00e9 mardi la tenue de la premi\u00e8re universit\u00e9 d\u2019\u00e9t\u00e9 de son parti, \u00e0 travers un tweet. \u00ab\u00a0Mes chers amis, je suis tr\u00e8s heureux de vous annoncer l\u2019organisation de notre universit\u00e9 d\u2019\u00e9t\u00e9 le 10\u00a0septembre dans le Var\u00a0!\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le dirigeant d\u2019extr\u00eame droite, d\u00e9fait d\u00e8s le premier tour de la pr\u00e9sidentielle, comme des l\u00e9gislatives dimanche 12\u00a0juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Zemmour annonce la tenue de l\u2019universit\u00e9 d\u2019\u00e9t\u00e9 de son parti pour le 10\u00a0septembre dans le Var ","dateModified":"2022-06-14T16:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T15:27:29+00:00","articleBody":"     Jean-Luc M\u00e9lenchon a d\u00e9nonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0un sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019allocution d\u2019Emmanuel Macron pour exhorter les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0donner une majorit\u00e9 solide\u00a0\u00bb au pays au nom de \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la nation\u00a0\u00bb. Alors qu\u2019Emmanuel Macron en a appel\u00e9 \u00ab\u00a0au sursaut r\u00e9publicain\u00a0\u00bb pour le deuxi\u00e8me tour des l\u00e9gislatives dimanche, lors d\u2019une allocution sur le tarmac de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Orly o\u00f9 il s\u2019envolait pour la Roumanie et la Moldavie, le leader de La France insoumise et l\u2019artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale a estim\u00e9 sur son blog que \u00ab\u00a0le coup de l\u2019allocution sur le tarmac est rat\u00e9 apr\u00e8s tant d\u2019autres\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0J\u2019ose \u00e0 peine dire que \u00e7a fait r\u00e9chauff\u00e9, compte tenu de la temp\u00e9rature. Ce sketch \u00e0 la Trump pour mettre en garde contre l\u2019ennemi de l\u2019int\u00e9rieur est le symbole d\u2019une \u00e9poque\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le chef de file de la Nupes, estimant que \u00ab\u00a0Macron coule. Dans les urnes, \u00e0 part chez les plus de soixante ans. Dans les sondages et dans l\u2019autorit\u00e9 sur les siens, le drapeau est en berne\u00a0\u00bb.          Julien Bayou, le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV), a de son c\u00f4t\u00e9 dit avoir \u00ab\u00a0l\u2019impression qu\u2019on a un pr\u00e9sident qui tout simplement perd ses nerfs et qui fait preuve d\u2019une grande f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb. Pour lui, \u00ab\u00a0il y a une sorte de panique qui gagne la Macronie mais avant tout parce que tout simplement le mandat d\u2019Emmanuel Macron n\u2019a pas convaincu, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu par d\u00e9faut\u00a0\u00bb.          Mais Julien Bayou juge \u00ab\u00a0vraiment dangereux que le pr\u00e9sident finalement puisse se dire que, s\u2019il est battu, c\u2019est la R\u00e9publique qui est battue. Il y a l\u00e0 quelque chose de tr\u00e8s arrogant, de tr\u00e8s Jupiter, (\u2026) une d\u00e9rive en fait. \u00c7a arrive de perdre des \u00e9lections, et, si manifestement LRM est battue dimanche, \u00e7a ne sera qu\u2019une d\u00e9faite, [et \u00e7a ne sera] en rien un probl\u00e8me pour la d\u00e9mocratie, pour la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le leader \u00e9cologiste. Selon lui, ce sera \u00ab\u00a0peut-\u00eatre m\u00eame une bonne nouvelle, parce que, pour les salaires, pour les services publics, pour le climat, on va enfin pouvoir agir\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allocution d\u2019Emmanuel Macron sur le tarmac d\u2019Orly\u00a0: un \u00ab\u00a0sketch \u00e0 la Trump\u00a0\u00bb pour Jean-Luc M\u00e9le...","dateModified":"2022-06-14T15:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T15:12:07+00:00","articleBody":"     Alors que deux candidates portant le m\u00eame nom se pr\u00e9sentaient dans la 9e circonscription de Paris, un homme a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par la police pour \u00ab\u00a0clameur\u00a0\u00bb devant le bureau de vote n\u00ba 13.                    Lire aussi :  Une nuit en garde \u00e0 vue pour avoir alert\u00e9 d\u2019une confusion possible avec l\u2019homonyme de Sandrine Rousseau         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une nuit en garde \u00e0 vue pour avoir alert\u00e9 d\u2019une confusion possible avec l\u2019homonyme de Sandrine Rouss...","dateModified":"2022-06-14T15:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T14:52:01+00:00","articleBody":"     Dans la 2e\u00a0circonscription du Lot-et-Garonne, \u00e0 Marmande, le d\u00e9put\u00e9 sortant, Alexandre Freschi (Ensemble\u00a0!), ne se retirera pas pour faire barrage au Rassemblement national (RN).\u00a0Devanc\u00e9 au premier tour par la candidate RN, H\u00e9l\u00e8ne Laporte (30,55\u00a0%), il \u00e9tait arriv\u00e9 troisi\u00e8me derri\u00e8re Christophe Courregelonge (Nupes-PS) et ses\u00a026,03\u00a0%.\u00a0160\u00a0voix d\u2019\u00e9cart s\u00e9parent les deux hommes.          Alexandre Freschi ne s\u2019est pas retir\u00e9 mardi 14\u00a0juin, malgr\u00e9 les injonctions de son parti. Lundi\u00a013, Stanislas Guerini, le patron de La R\u00e9publique en marche (LRM), avait demand\u00e9 son retrait, ainsi que de nombreuses voix du parti pr\u00e9sidentiel telles que Fran\u00e7ois Patriat, patron des s\u00e9nateurs de LRM, ou Sophie Borderie, la pr\u00e9sidente du conseil d\u00e9partemental. Lundi, dans un communiqu\u00e9 de presse, Ensemble\u00a0! appelait les \u00e9lecteurs \u00e0 se mobiliser et \u00e0 voter pour le candidat Nupes Christophe Courregelongue.\u00a0Une mani\u00e8re de confirmer la consigne \u00ab\u00a0pas une voix ne doit aller au RN\u00a0\u00bb et de mettre en \u0153uvre le fameux front r\u00e9publicain.          Apr\u00e8s une nuit de valses-h\u00e9sitations et de pourparlers, M.\u00a0Freschi a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir sa candidature.\u00a0Lors d\u2019un point presse, s\u2019adressant \u00ab\u00a0\u00e0 ceux qui refusent les extr\u00eames, qui sont lass\u00e9s des calculs politiques\u00a0\u00bb, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne c\u00e9dons pas aux appareils politiques, les soutiens locaux et l\u2019ancrage territorial sont bien plus puissants\u00a0\u00bb.\u00a0D\u00e8s le soir du premier tour, le d\u00e9put\u00e9 sortant de Marmande, qui avait battu le socialiste Mathias Fekl en\u00a02017, voyait selon ses termes \u00ab\u00a0des raisons d\u2019esp\u00e9rer et des r\u00e9serves de voix pour le second tour\u00a0\u00bb.          Huit triangulaires pour le second tour en France          Rares en raison notamment de l\u2019abstention, seulement huit triangulaires se d\u00e9rouleront dimanche 19\u00a0juin, dans les circonscriptions o\u00f9 les candidats arriv\u00e9s en troisi\u00e8me position ont pu se maintenir en obtenant un nombre de voix au moins \u00e9gal \u00e0 12,5\u00a0% des inscrits. Deux se tiendront dans le Lot-et-Garonne o\u00f9, dans la 1re\u00a0circonscription, Michel Lauzzana, d\u00e9put\u00e9 sortant de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, est arriv\u00e9 en t\u00eate avec 29,64\u00a0% devant S\u00e9bastien Delbosq (RN) avec 27,87\u00a0%, et la candidate de la Nupes, Maryse Combres (26,21\u00a0%).          Si la plupart de ces batailles verront s\u2019affronter Nupes, Ensemble\u00a0! et RN, on retrouve cependant un socialiste dissident, Christophe Proen\u00e7a, dans la 2e du Lot, au coude-\u00e0-coude avec\u00a0Thierry Grossemy (Nupes) et la sortante Huguette Tiegna pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. En Dordogne, le d\u00e9put\u00e9 Modem sortant, Jean-Pierre Cubertafon, devra affronter un Nupes et une candidate RN dans la 2e\u00a0circonscription.          Deux candidats Les R\u00e9publicains acc\u00e8dent eux aussi \u00e0 ces triangulaires de second tour. Il s\u2019agit de Philippe Juvin dans la 3e des Hauts-de-Seine, et de\u00a0Marie-Do Aeschlimann, \u00e9galement dans ce d\u00e9partement. Dans la Ni\u00e8vre, Julien Guibert (RN) devance Patrice Perrot (Ensemble\u00a0!) et Marie-Anne Guillemain (Nupes) qui compl\u00e8te le podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Lot-et-Garonne, le d\u00e9put\u00e9 sortant d\u2019Ensemble\u00a0! refuse de se retirer malgr\u00e9 le front r\u00e9publi...","dateModified":"2022-06-14T15:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T14:44:55+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est exprim\u00e9, mardi, pour la premi\u00e8re fois depuis le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Le chef de l\u2019Etat a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 se rendre dans les bureaux de vote le 19 juin, jour du second tour, car \u00ab\u00a0aucune voix ne doit manquer \u00e0 la R\u00e9publique\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vid\u00e9o | Emmanuel Macron appelle \u00e0 \u00ab\u00a0un sursaut r\u00e9publicain\u00a0\u00bb en vue du second tour des l\u00e9gislative...","dateModified":"2022-06-14T15:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T14:33:00+00:00","articleBody":"     Le premier tour des l\u00e9gislatives t\u00e9moigne de la difficult\u00e9 du parti pr\u00e9sidentiel \u00e0 renforcer son implantation dans le pays. Une constante \u00e0 chaque \u00e9lection interm\u00e9diaire depuis 2017, \u00e9crit notre journaliste Olivier Faye.                    Lire aussi :  Le macronisme, une force nationale toujours en qu\u00eate d\u2019un ancrage local         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le macronisme, une force nationale toujours en qu\u00eate d\u2019un ancrage local ","dateModified":"2022-06-14T14:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T14:23:43+00:00","articleBody":"     Dans la quatri\u00e8me circonscription de la Guadeloupe, Marie-Luce Penchard a fait le choix d\u2019abandonner dans l\u2019entre-deux-tours des l\u00e9gislatives. La candidate Guadeloupe unie, responsable et solidaire, investie par la coalition pr\u00e9sidentielle Ensemble\u00a0!, l\u2019a annonc\u00e9 par le biais d\u2019un post Facebook publi\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e.          \u00ab\u00a0J\u2019ai estim\u00e9, en lien avec le groupe \u201cBasse-Terre en confiance\u201d qui m\u2019accompagne sur le terrain, que les conditions n\u2019\u00e9taient plus r\u00e9unies pour continuer l\u2019aventure en maintenant notre candidature au deuxi\u00e8me tour\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle.          \u00ab\u00a0Pour ceux qui y verraient un manque de courage et un aveu de faiblesse, je dis en toute humilit\u00e9 que c\u2019est, au contraire, une preuve de maturit\u00e9 politique et de r\u00e9alisme dans ce monde o\u00f9 r\u00e8gne trop de faux-semblants, d\u2019insinc\u00e9rit\u00e9, de calculs personnels au d\u00e9triment, bien souvent, de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb, se justifie encore Mme\u00a0Penchard, ancienne ministre de Nicolas Sarkozy.          Ce d\u00e9sistement permet \u00e0 Elie Califer, le socialiste qui se r\u00e9clame de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, d\u2019\u00eatre seul au second tour dimanche. Celui-ci \u00e9tait arriv\u00e9 largement en t\u00eate du premier tour, totalisant 38,61\u00a0% contre 19,88\u00a0% pour Mme\u00a0Penchard. Etant donn\u00e9 qu\u2019il n\u2019y a pas de seuil minimum et qu\u2019il sera l\u2019unique candidat au second tour, Elie Califer devrait logiquement \u00eatre \u00e9lu comme nouveau d\u00e9put\u00e9 de la quatri\u00e8me circonscription de la Guadeloupe, dimanche 19\u00a0juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Guadeloupe, Marie-Luce Penchard ne participera pas au second tour de la 4e\u00a0circonscription","dateModified":"2022-06-14T14:44:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T14:19:16+00:00","articleBody":"    Comment expliquer le changement dans la citation des propos du pr\u00e9sident de \u00ab\u00a0je vous enjoins de donner une majorit\u00e9 solide\u00a0\u00bb en \u00ab\u00a0je veux vous convaincre\u00a0\u00bb. La r\u00e9daction a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e en cours de route, le mot d\u2019enjoindre ayant m\u00eame \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans le titre de l\u2019alerte sur smartphone. J\u2019avoue me questionner\u2026 le sens de ces 2 phrases est tout de m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rent !    Bxleader4ever          Bonjour,          Il s\u2019agit d\u2019une malencontreuse erreur de retranscription au moment de la prise de parole d\u2019Emmanuel Macron. Nous avons rapidement rectifi\u00e9 les propos du chef de l\u2019Etat dans notre direct. La phrase dans son contexte est la suivante\u00a0:           J\u2019entends les inqui\u00e9tudes et les difficult\u00e9s qui se sont exprim\u00e9es et je respecte chaque voix, chaque sensibilit\u00e9. Mais parce qu\u2019il en va de l\u2019int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la Nation, je veux aujourd\u2019hui vous convaincre de donner, dimanche, une majorit\u00e9 solide au pays. Nous avons besoin d\u2019une majorit\u00e9 solide pour assurer l\u2019ordre, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur comme \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de nos fronti\u00e8res. Rien se serait pire que d\u2019ajouter un d\u00e9sordre fran\u00e7ais au d\u00e9sordre mondial. Il nous faut au contraire porter avec force et fermet\u00e9 la libert\u00e9, l\u2019\u00e9galit\u00e9, la fraternit\u00e9, la la\u00efcit\u00e9, Il nous faut d\u00e9fendre nos institutions face \u00e0 tous ceux qui les contestent et les fragilisent.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T14:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T13:39:17+00:00","articleBody":"     Alors que le chef de l\u2019Etat \u00e9tait rest\u00e9 silencieux depuis les r\u00e9sultats du premier tour des l\u00e9gislatives qui a vu la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) s\u2019\u00e9tablir en t\u00eate, juste devant la coalition pr\u00e9sidentielle Ensemble\u00a0!, Emmanuel Macron aura finalement choisi de s\u2019investir dans la campagne de l\u2019entre-deux-tours. Il s\u2019est exprim\u00e9 depuis l\u2019a\u00e9roport d\u2019Orly avant son d\u00e9placement en Roumanie et en Moldavie.          Se r\u00e9f\u00e9rant d\u00e8s le d\u00e9but de son allocution aux cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine, \u00ab\u00a0dans ces temps troubl\u00e9s, le choix que vous aurez \u00e0 faire dimanche 19\u00a0juin est plus crucial que jamais\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un moment historique et nous vivons des temps historiques\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire M.\u00a0Macron. \u00ab\u00a0Puisqu\u2019il en va de l\u2019int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la Nation, je veux aujourd\u2019hui vous convaincre de donner, dimanche, une majorit\u00e9 solide au pays\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0Rien ne serait pire que d\u2019ajouter au d\u00e9sordre mondial un d\u00e9sordre fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le chef de l\u2019Etat.          Selon lui, \u00ab\u00a0face aux crises qui ne manqueront pas de survenir, rien ne serait pire que de nous perdre dans l\u2019immobilisme, dans le blocage ou dans les postures\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons pour cela besoin d\u2019une majorit\u00e9 solide pour dire notre ind\u00e9pendance. Cette ind\u00e9pendance, nous ne la ferons pas par plus d\u2019imp\u00f4ts\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu M. Macron, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0Au contraire, nous continuerons de les baisser. Ni par plus de dette, nous devons la r\u00e9duire. Ni par la d\u00e9croissance, nous la combattons.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 l\u2019heure des choix et les grands choix ne se font jamais par l\u2019abstention. J\u2019en appelle donc \u00e0 votre bon sens et au sursaut r\u00e9publicain\u00a0\u00bb, a-t-il conclu, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Ni abstention ni confusion, mais clarification. Dimanche, aucune voix ne doit manquer \u00e0 la R\u00e9publique.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Dans ces temps troubl\u00e9s, le choix que vous aurez \u00e0 faire dimanche est plus crucial que jamais\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-06-14T14:19:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T13:16:41+00:00","articleBody":"     Au lendemain du premier tour, la gauche est en position de force, le RN confirme sa perc\u00e9e et la coalition pr\u00e9sidentielle fait profil bas, \u00e9crit notre journaliste Patrick Roger.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: en outre-mer, la politique locale reprend ses droits         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En outre-mer, la politique locale reprend ses droits","dateModified":"2022-06-14T13:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T12:50:08+00:00","articleBody":"     Dans une interview au Parisien publi\u00e9e en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, le chef de file des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et de la Nupes Jean-Luc M\u00e9lenchon revient sur les r\u00e9sultats du premier tour des l\u00e9gislatives. S\u2019il affirme ne pas \u00ab\u00a0envisage[r] d\u2019autres cas\u00a0\u00bb que d\u2019\u00eatre nomm\u00e9 premier ministre \u00e0 l\u2019issue d\u2019une victoire de la Nupes dimanche, ce dernier r\u00e9pond aux attaques formul\u00e9es par le camp pr\u00e9sidentiel \u00e0 son endroit.          A la premi\u00e8re ministre qui lui colle l\u2019\u00e9tiquette de \u00ab\u00a0premier menteur\u00a0\u00bb, et avec laquelle il aimerait d\u00e9battre dans cet entre-deux-tours, il r\u00e9torque\u00a0: \u00ab\u00a0La violence des propos contre moi\u00a0est un signal de d\u00e9tresse de nos adversaires. Je voudrais avoir un second tour constructif et un d\u00e9bat qui donne aux gens le moyen de trancher\u00a0: c\u2019est la d\u00e9mocratie. Emmanuel Macron devrait r\u00e9fl\u00e9chir au fait que notre \u00e9lectorat s\u2019est mieux mobilis\u00e9 que le sien.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je vois d\u2019abord que, pendant trois jours, Emmanuel Macron a pr\u00e9vu un voyage hors de France. Pendant trois jours, il n\u2019y a donc plus de pilote dans l\u2019avion politique macroniste\u00a0\u00bb, estime, par ailleurs, M.\u00a0M\u00e9lenchon, pour qui le chef de l\u2019Etat, \u00ab\u00a0apr\u00e8s avoir anesth\u00e9si\u00e9 la campagne en refusant tout d\u00e9bat, [voit] le deuxi\u00e8me tour comme une formalit\u00e9 administrative\u00a0\u00bb.          Au sujet des attaques du gouvernement contre la Nupes sur le volet \u00e9conomique, l\u2019actuel d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0Le chaos, c\u2019est lui [Emmanuel Macron]\u00a0\u00bb. Il avance\u00a0que la Nupes \u00ab\u00a0mise sur [son] programme\u00a0\u00bb pour battre la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0On ne va pas se priver d\u2019interpeller Emmanuel Macron sur son budget cach\u00e9. Il nous reproche de vouloir trop d\u00e9penser mais lui s\u2019est engag\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019Europe \u00e0 ramener le d\u00e9ficit du pays \u00e0 3\u00a0%, ce qui repr\u00e9sente 80\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, mart\u00e8le-t-il de nouveau, avan\u00e7ant que le gouvernement finira par \u00ab\u00a0augmenter la TVA\u00a0\u00bb. Une critique sans preuve r\u00e9p\u00e9t\u00e9e par les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb mais qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb par le gouvernement.          S\u2019opposant \u00e0 M.\u00a0Macron, l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb en chef promet vouloir \u00ab\u00a0reparlementariser\u00a0\u00bb la vie politique et \u00ab\u00a0parie que la langue de travail, ce sera la langue\u00a0insoumise\u00a0\u00bb. Quant \u00e0 l\u2019\u00e9motion qui l\u2019a travers\u00e9e dimanche soir, laissant certains penser qu\u2019il n\u2019avait pas l\u2019air d\u2019\u00eatre lui-m\u00eame voir d\u2019\u00eatre d\u00e9\u00e7u, M.\u00a0M\u00e9lenchon r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais simplement extraordinairement \u00e9mu par ce r\u00e9sultat \u00e9norme. Je sais reconna\u00eetre ce go\u00fbt particulier du bonheur que je ressens depuis dimanche soir. J\u2019ai compris, tout d\u2019un coup, que j\u2019avais r\u00e9ussi. A mesure, que je parlais, ma gorge se serrait. Nous sommes redevenus la premi\u00e8re force politique, on a battu de loin l\u2019extr\u00eame droite, on est revenus du n\u00e9ant, des catacombes. Et c\u2019est irr\u00e9versible si on sait y faire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pendant trois jours, il n\u2019y a donc plus de pilote dans l\u2019avion politique macroniste\u00a0\u00bb, estime Je...","dateModified":"2022-06-14T13:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T12:46:06+00:00","articleBody":"     La plate-forme d\u2019admission post-bac Parcoursup, sur laquelle \u00ab\u00a0plus de huit lyc\u00e9ens sur dix\u00a0\u00bb ont re\u00e7u au moins une proposition d\u2019admission, \u00ab\u00a0fait qu\u2019il faut voter pour la majorit\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, mardi, la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, Sylvie Retailleau, lors d\u2019un point-presse \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres, en r\u00e9ponse \u00e0 une question \u00e9voquant les critiques de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) \u00e0 propos de Parcoursup.          Invit\u00e9 lundi soir au 20\u00a0heures de France\u00a02, le leadeur de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a tent\u00e9 de mobiliser la jeunesse sur ce sujet-l\u00e0 lui aussi\u00a0: \u00ab\u00a0Je veux juste dire aux jeunes qu\u2019il faudrait quand m\u00eame qu\u2019ils se m\u00ealent un peu de leurs affaires, parce que c\u2019est pas la peine de venir r\u00e2ler sur Parcoursup si, apr\u00e8s c\u2019est pas pour voter pour ceux qui veulent l\u2019abolir\u00a0\u00bb, soulignant aussi que la Nupes partageait avec eux \u00ab\u00a0le souci de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb. La Nupes qualifie Parcoursup de \u00ab\u00a0grande loterie\u00a0\u00bb et veut la supprimer.          \u00ab\u00a0C\u2019est important de voir l\u2019\u00e9volution aujourd\u2019hui de la plate-forme, l\u2019\u00e9volution de l\u2019accompagnement et l\u2019\u00e9volution aussi des r\u00e9sultats\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu, ce matin, Sylvie Retailleau.          Les premi\u00e8res r\u00e9ponses ont commenc\u00e9 \u00e0 tomber, le 2\u00a0juin, sur Parcoursup, qui a recueilli les v\u0153ux de quelque 936\u00a0000\u00a0personnes cette ann\u00e9e. Les r\u00e9ponses des formations s\u2019\u00e9talent jusqu\u2019au 15\u00a0juillet pour la phase principale d\u2019admission, et les candidats lib\u00e8rent des places au fur et \u00e0 mesure qu\u2019ils acceptent ou refusent des propositions.          \u00ab\u00a0La r\u00e9duction du temps d\u2019attente des lyc\u00e9ens constitue \u00e9videmment un axe d\u2019am\u00e9lioration constant de la plate-forme. L\u2019objectif est, bien s\u00fbr, d\u2019apporter des r\u00e9ponses le plus rapidement et \u00e0 davantage de candidats. C\u2019est le cas, puisque, \u00e0 la date d\u2019aujourd\u2019hui, plus de huit lyc\u00e9ens sur dix, c\u2019est-\u00e0-dire 83,5\u00a0% des lyc\u00e9ens, ont re\u00e7u au moins une proposition d\u2019admission ou plusieurs. C\u2019est un r\u00e9sultat meilleur qu\u2019en\u00a02021\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la ministre.          \u00ab\u00a0Parcoursup fonctionne\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9. \u00ab\u00a0Cela ne veut pas dire, bien s\u00fbr, que [le dispositif] ne peut pas fonctionner encore mieux et qu\u2019il n\u2019est pas en phase d\u2019am\u00e9lioration continue. L\u2019orientation, dont la plate-forme n\u2019est au fond qu\u2019un outil, est par nature un moment de stress, de doute et d\u2019anxi\u00e9t\u00e9 l\u00e9gitime pour les \u00e9l\u00e8ves et les \u00e9tudiants\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est la raison pour laquelle le gouvernement va notamment continuer de travailler \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration continue pour les prochaines ann\u00e9es, avec un objectif de renforcement accru de l\u2019accompagnement de tous les \u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants durant \u00e0 la fois la phase d\u2019orientation et la phase de choix.\u00a0\u00bb          Cet outil a suscit\u00e9 de nombreux d\u00e9bats d\u00e8s sa cr\u00e9ation, il y a quatre ans, beaucoup l\u2019accusant d\u2019introduire de la s\u00e9lection \u00e0 l\u2019universit\u00e9. Plusieurs candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 gauche, dont Jean-Luc M\u00e9lenchon, avaient propos\u00e9 de la supprimer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Sylvie Retailleau, Parcoursup est une raison de \u00ab\u00a0voter pour la majorit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-14T13:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T12:25:11+00:00","articleBody":"     Le paquet de mesures de soutien au pouvoir d\u2019achat pr\u00e9par\u00e9 par le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne pourrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 une semaine plus tard que pr\u00e9vu, le 6\u00a0juillet, en conseil des ministres, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, la porte-parole du gouvernement, tout en soulignant que son calendrier de mise en \u0153uvre restait inchang\u00e9.          Le gouvernement, qui a fait du pouvoir d\u2019achat sa priorit\u00e9 num\u00e9ro un face \u00e0 l\u2019inflation et aux cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine sur les prix de l\u2019\u00e9nergie, avait d\u2019abord laiss\u00e9 entendre que le texte serait pr\u00e9sent\u00e9 le mercredi 29\u00a0juin, \u00e0 la suite des \u00e9lections l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0Il est possible qu\u2019il y ait une semaine de glissement et pas plus, ce qui pourrait nous amener au 6\u00a0juillet\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire lors du compte-rendu du conseil des ministres, avanc\u00e9 d\u2019un jour cette semaine en raison d\u2019un d\u00e9placement du pr\u00e9sident Emmanuel Macron en Roumanie et en Moldavie mardi soir et mercredi.          Le chef de l\u2019Etat avait fait savoir, lors d\u2019une rencontre, vendredi, avec les principaux leaders syndicaux, que les partenaires sociaux seraient consult\u00e9s sur ce paquet de mesures dans le cadre du futur \u00ab\u00a0conseil national de la refondation\u00a0\u00bb.          Cette consultation pourrait conduire \u00e0 retarder d\u2019une semaine la pr\u00e9sentation du projet de loi en conseil des ministres, a pr\u00e9cis\u00e9 une source gouvernementale. \u00ab\u00a0Ce qui est essentiel pour le gouvernement, ce n\u2019est pas tant le d\u00e9but du d\u00e9bat parlementaire que le vote de ce projet de loi attendu par les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a poursuivi la porte-parole. \u00ab\u00a0Notre objectif est toujours que [le texte] soit pr\u00e9sent\u00e9 le 29\u00a0juin ou le 6\u00a0juillet, que ces mesures \u2013 bouclier tarifaire, augmentation des retraites, point des fonctionnaires\u2026 \u2013 soient effectivement de fa\u00e7on sonnante et tr\u00e9buchante dans le portefeuille des Fran\u00e7ais au mois d\u2019ao\u00fbt\u00a0\u00bb, apr\u00e8s un vote au Parlement, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les mesures sur le pouvoir d\u2019achat pourraient \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es le 6\u00a0juillet seulement","dateModified":"2022-06-14T12:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T12:01:44+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mardi, le chef de file de La France insoumise a affirm\u00e9 que la premi\u00e8re ministre avait \u00ab\u00a0refus\u00e9 un d\u00e9bat\u00a0public\u00a0\u00bb qui aurait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 sur France\u00a02 entre les deux tours des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Depuis sa nomination, je propose \u00e0 Mme\u00a0Borne un d\u00e9bat public avec moi\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9 \u00e0 cinq jours du second tour.          \u00ab\u00a0Une confrontation d\u2019id\u00e9es entre elle, actuelle premi\u00e8re ministre choisie par M.\u00a0Macron, et moi, qui serais premier ministre si la Nupes devient majoritaire dimanche prochain, serait de nature \u00e0 \u00e9clairer les \u00e9lecteurs\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 le chef des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter aux l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Hier, la premi\u00e8re ministre a refus\u00e9 ce d\u00e9bat. La cha\u00eene France\u00a02 avait offert d\u2019organiser ce d\u00e9bat. Elisabeth Borne a refus\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite d\u00e9plor\u00e9. Interrog\u00e9e, France\u00a02 a r\u00e9pondu qu\u2019Elisabeth Borne avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0sollicit\u00e9e comme d\u2019autres invit\u00e9s pour participer \u00e0 notre \u00e9mission de ce jeudi, comme Jean-Luc M\u00e9lenchon. Elle a d\u00e9clin\u00e9 \u00e9tant en circonscription jeudi et vendredi. C\u2019est la seule raison invoqu\u00e9e par Matignon.\u00a0\u00bb          Jean-Luc M\u00e9lenchon a ajout\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence au d\u00e9placement dans le sud-est de l\u2019Europe commenc\u00e9 mardi par le chef de l\u2019Etat\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et Mme Borne aux abonn\u00e9s absents. La campagne va-t-elle se limiter aux outrances de M. Castaner et Mme de Montchalin\u00a0?\u00a0\u00bb          Matignon a r\u00e9pondu \u00e0 Franceinfo que \u00ab\u00a0France 2 avait d\u2019abord propos\u00e9 un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 mercredi soir, on a dit oui. Donc, elle ne fuit pas le d\u00e9bat.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0On a eu apr\u00e8s coup cette proposition de d\u00e9bat jeudi, mais elle est en circonscription, en campagne. Il attaque la premi\u00e8re ministre, on va y r\u00e9pondre\u00a0\u00bb, assure l\u2019entourage de Mme Borne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon accuse Elisabeth Borne d\u2019avoir \u00ab\u00a0refus\u00e9\u00a0\u00bb un d\u00e9bat sur France\u00a02","dateModified":"2022-06-14T12:47:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T11:45:45+00:00","articleBody":"     Le maire Rassemblement national (RN) de Perpignan a dit souhaiter mardi la d\u00e9faite du patron des d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche, Christophe Castaner, f\u00fbt-ce au prix d\u2019un vote pour la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale des \u00e9lecteurs du RN. \u00ab\u00a0La plupart du temps on votera blanc\u00a0\u00bb dimanche dans les duels Ensemble\u00a0!-Nupes au deuxi\u00e8me tour des l\u00e9gislatives, a expliqu\u00e9 sur Public S\u00e9nat celui qui pourrait postuler \u00e0 la direction du RN si Marine Le Pen passe la main.          \u00ab\u00a0Il y a des cas o\u00f9 notre \u00e9lectorat va s\u2019interroger, par exemple contre M.\u00a0Castaner. Je pense effectivement qu\u2019il y a des \u00e9lecteurs du Rassemblement national dans sa circonscription qui vont r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois, qui, peut-\u00eatre, m\u00eame en se bouchant le nez, iront voter contre M.\u00a0Castaner\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le pire ministre de l\u2019int\u00e9rieur, l\u2019homme le plus arrogant, le plus sectaire, il est un peu l\u2019embl\u00e8me de ce que repr\u00e9sente le syst\u00e8me macronien en France, \u00e0 la fois incomp\u00e9tent, insignifiant et arrogant, ce que ne veulent plus les Fran\u00e7ais aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 M.\u00a0Aliot, en le qualifiant de \u00ab\u00a0caricature de ce que la Macronie fait de pire\u00a0\u00bb. Dans la 2e\u00a0circonscription des Alpes-de-Haute-Provence, M.\u00a0Castaner a devanc\u00e9 de justesse (30,16\u00a0%) le candidat de la Nupes, L\u00e9o Walter (29,30\u00a0%), qu\u2019il affrontera au second tour, la candidate RN Aur\u00e9lie Abeille \u00e9tant \u00e9limin\u00e9e (23,30\u00a0%).          De son c\u00f4t\u00e9, Marine Le Pen a justifi\u00e9 mardi sur RTL son refus de choisir entre la Nupes et Ensemble\u00a0: \u00ab\u00a0Emmanuel Macron, c\u2019est le d\u00e9constructeur d\u2019en haut, Jean-Luc M\u00e9lenchon c\u2019est le d\u00e9constructeur d\u2019en bas, je ne veux pas que la France soit d\u00e9construite ni d\u2019en haut ni d\u2019en bas, donc je ne vais pas appeler \u00e0 voter pour les uns ou pour les autres\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Louis Aliot souhaite la d\u00e9faite de Christophe Castaner, m\u00eame en votant en faveur de la Nupes","dateModified":"2022-06-14T12:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T11:37:07+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous expliquer l\u2019\u00e9cart entre les chiffres du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et ceux du Monde sur les scores de la Nupes et d\u2019Ensemble.     anrt         Bonjour,          Le Monde\u00a0a fait le choix d\u2019un \u00e9tiquetage diff\u00e9rent de celui du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pour afficher, d\u00e8s la publication de la liste officielle des candidats, les personnalit\u00e9s investies dans le cadre de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). Et ce pour une raison\u00a0: dans un premier temps, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ne voulait pas afficher la nuance Nupes. Il a \u00e9t\u00e9 contraint par le Conseil d\u2019Etat \u00e0 revoir sa copie et a donc proc\u00e9d\u00e9 au m\u00eame travail que\u00a0Le Monde, a posteriori.          Malgr\u00e9 le nouveau nuancier incluant\u00a0la Nupes impos\u00e9 par la justice au gouvernement, le 7\u00a0juin, des diff\u00e9rences demeurent. Notamment dans une partie de l\u2019outre-mer\u00a0: si l\u2019accord de gauche ne s\u2019y applique pas officiellement, Le Monde\u00a0a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019int\u00e9grer les candidats soutenus par la Nupes dans ces circonscriptions dans le m\u00eame ensemble national. Avec un objectif simple\u00a0: donner \u00e0 voir les rapports de force potentiels dans la future Assembl\u00e9e nationale, compte tenu du fait que ces derniers, s\u2019ils sont \u00e9lus, si\u00e9geront dans le m\u00eame ensemble que La France insoumise, le Parti socialiste, Europe Ecologie-Les Verts et le Parti communiste fran\u00e7ais.          Le Monde\u00a0compte ainsi\u00a0davantage de\u00a0candidats Nupes que le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Cela est parfois vrai dans l\u2019autre camp, puisque dans\u00a0d\u2019autres\u00a0circonscriptions nous avons attribu\u00e9 la nuance Ensemble\u00a0! \u00e0 des candidats que le bureau des \u00e9lections cat\u00e9gorise \u00ab\u00a0divers droite\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0divers centre\u00a0\u00bb. Ce sont ces diff\u00e9rences qui modifient le total des voix attribu\u00e9es \u00e0 chaque camp et l\u2019affichage, en t\u00eate, de l\u2019alliance de gauche dans notre classement. Selon notre d\u00e9compte, que nous estimons plus pr\u00e9cis que celui du minist\u00e8re, la Nupes devance tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement Ensemble\u00a0! sur le total des voix nationales. Mais la r\u00e9alit\u00e9 est surtout symbolique. Les deux camps sont dans un mouchoir de poche, que ce soit avec la classification du minist\u00e8re ou avec la n\u00f4tre. La vraie information pourrait donc se r\u00e9sumer ainsi\u00a0: la Nupes et Ensemble\u00a0! ont fait jeu \u00e9gal en nombre de voix \u00e0 travers le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T11:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:44:03+00:00","articleBody":"           Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe, Cl\u00e9ment Beaune, \u00e0 la sortie du conseil des ministres, mardi 14\u00a0juin 2022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP POUR \"LE MONDE\"                 S\u00e9bastien Lecornu, G\u00e9rald Darmanin, Stanislas Guerini, Marc Fesneau et Ya\u00ebl Braun-Pivet (de gauche \u00e0 droite), \u00e0 la sortie du conseil des ministres \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, mardi 14\u00a0juin 2022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP \"POUR LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/7f140f1_1655203365218-ad07-conseilministres14juin2022-dsc08860.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conseil des ministres avanc\u00e9 \u00e0 mardi, avant le d\u00e9part d\u2019Emmanuel Macron pour la Roumanie","dateModified":"2022-06-14T11:34:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:30:42+00:00","articleBody":"     Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9, merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:29:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, peut-on encore parler de d\u00e9mocratie quand la seconde force politique du pays risque de terminer avec avec un micro groupe \u00e0 l'assembl\u00e9e? \n    Abstention         Vincent Martigny\u00a0: En effet, cette situation pose un v\u00e9ritable probl\u00e8me d\u00e9mocratique. C\u2019est pour cette raison que des voix de plus en plus nombreuses, aussi bien dans la majorit\u00e9 \u2013 comme par exemple au MoDem \u2013 que dans l\u2019opposition \u00e0 gauche ou au RN, demandent l\u2019instauration d\u2019un syst\u00e8me proportionnel, afin que les sensibilit\u00e9s politiques soient mieux repr\u00e9sent\u00e9es au Parlement.          A ce titre, Emmanuel Macron a pris des engagements durant la campagne pr\u00e9sidentielle, et notamment celui de changer le syst\u00e8me de vote au Parlement au cours de son mandat, tout en restant flou sur les contours d\u2019une telle r\u00e9forme. Reste \u00e0 savoir s\u2019il tiendra parole, sachant qu\u2019il avait d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 une promesse proche en\u00a02017 (\u00e0 l\u2019\u00e9poque il parlait d\u2019instaurer une dose de proportionnelle et de r\u00e9duire le nombre de parlementaires) et que sa proposition de r\u00e9forme s\u2019\u00e9tait enlis\u00e9e compte tenu de l\u2019opposition du S\u00e9nat aux r\u00e9formes constitutionnelles\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:27:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, la NUPES s\u2019affirmant comme le bloc d\u2019opposition le plus important, un d\u00e9put\u00e9 qui en est issu devrait selon toute vraisemblance prendre la t\u00eate de la commission des finances. Des noms circulent-ils ?     Joseph          Bruno Cautr\u00e8s\u00a0: Il est trop t\u00f4t pour donner des noms, cela va d\u00e9pendre avant tout des r\u00e9sultats du second tour. En revanche, votre question soul\u00e8ve un point tr\u00e8s important\u00a0: le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale dispose effectivement que la pr\u00e9sidence de la commission des finances doit revenir \u00e0 un ou une d\u00e9put\u00e9e de l\u2019opposition.          C\u2019est un poste important \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, il donne une forme d\u2019autorit\u00e9 \u00e0 la parole de celui ou celle qui d\u00e9tient ce poste. Compte tenu des choix budg\u00e9taires assez oppos\u00e9s entre la Nupes et Emmanuel\u00a0Macron, on imagine que le choix va \u00eatre tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:34:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:24:14+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nOn a l\u2019impression que cette reformation du paysage politique r\u00e9pond aux fractures de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise : vote Extr\u00eame droite pour les oubli\u00e9s ruraux, zones d\u00e9favoris\u00e9es ou ais\u00e9s apeur\u00e9s par un pseudo remplacement. Des classes moyennes ou ais\u00e9es qui se reportent sur LRM (retrait\u00e9s, jeunes actifs) et Nupes qui rassemble tous les d\u00e9\u00e7us du macronisme, socialisme , centrisme avec un m\u00e9lange de fonctionnaires \u00e0 bout, pro -ecolos, avec des objectifs plus soci\u00e9taux\u2026 l\u2019AN arrivera-t-elle au final \u00e0 porter des projets de loi pour tous ?!    AnnaBZH         Bruno Cautr\u00e8s\u00a0: La politique fran\u00e7aise traduit effectivement de forts clivages sociaux, territoriaux, g\u00e9n\u00e9rationnels, politiques. Mais vous savez c\u2019est le cas de tous les pays. La d\u00e9mocratie recherche toujours le point d\u2019\u00e9quilibre entre la gestion des conflits et des clivages (c\u2019est le r\u00f4le de la politique de proposer des solutions et de canaliser toutes les tensions dans des offres politiques qui permettent aux citoyens de s\u2019identifier) et les \u00e9l\u00e9ments qui font consensus.          On aimerait toutes et tous que les d\u00e9cisions soient prises \u00ab\u00a0pour tous\u00a0\u00bb comme vous le dites, mais les d\u00e9cisions font toujours des gagnants et des perdants et il n\u2019est pas simple de faire adh\u00e9rer les perdants \u00e0 des r\u00e9formes qui les privent d\u2019un avantage. Je vous rassure\u00a0: beaucoup de d\u00e9cisions prises servent bien l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, parfois elles ne trouvent leur point d\u2019\u00e9quilibre qu\u2019apr\u00e8s des correctifs et des remises en cause. C\u2019est le r\u00f4le de l\u2019Assembl\u00e9e nationale de veiller \u00e0 cela, en tout cas c\u2019est bien ce qui devrait \u00eatre un de ses r\u00f4les importants. Les syndicats, les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile, les partis politiques et les oppositions sont \u00e9galement l\u00e0 dans leur r\u00f4le.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:33:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:22:46+00:00","articleBody":"    D'abord merci au Monde pour le travail m\u00e9thodique sur les nuances des candidats, et la transparence par la mise en opendata de ce travail. \r\n\r\nLa coalition de la NUPES a-t-elle (selon vous) un avenir pass\u00e9 le 19 ? Comment pourrait-elle se prolonger en dehors de l'intergroupe parlementaire contenu dans l'accord ?    castorfatigu\u00e9         Olivier Rozenberg\u00a0: La vie politique compte de nombreuses \u00e9lections dites interm\u00e9diaires entre deux pr\u00e9sidentielles ou l\u00e9gislatives. La plupart de ces scrutins se jouent \u00e0 la proportionnelle\u00a0: les europ\u00e9ennes, les municipales, les r\u00e9gionales et m\u00eame les trois quarts des s\u00e9natoriales. La logique politique de tels scrutins ne pousse pas \u00e0 l\u2019union parce qu\u2019il est possible d\u2019obtenir des \u00e9lus sans passer d\u2019accord et parce que chaque parti peut vouloir d\u00e9fendre sa \u00ab\u00a0marque\u00a0\u00bb dans le paysage politique.          Ceci pour vous dire que de nombreux facteurs p\u00e8seront pour d\u00e9tricoter la coalition. S\u2019ajoute \u00e0 cela une donn\u00e9e essentielle\u00a0: les (d\u00e9s) \u00e9quilibres internes \u00e0 la Nupes sont principalement issus du rapport de force du premier tour de la pr\u00e9sidentielle 2022. C\u2019est pourquoi La\u00a0France insoumise domine. Au fur et \u00e0 mesure que cette \u00e9lection va s\u2019\u00e9loigner, la l\u00e9gitimit\u00e9 de se d\u00e9partager sera de moins en moins \u00e9vidente\u00a0: les socialistes, les \u00e9cologistes et les communistes auront tendance \u00e0 consid\u00e9rer leur faiblesse vis-\u00e0-vis de LFI comme un accident de l\u2019histoire et \u00e0 tenter leur chance lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances\u2026 y compris nationales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:21:25+00:00","articleBody":"    Mais finalement, en cas de majorit\u00e9 relative et de conflits parlementaires, Macron n'aura qu'\u00e0 dissoudre au bout d'un an non ?    Louis G.         Vincent Martigny\u00a0: Il pourrait en effet \u00eatre tent\u00e9 de le faire s\u2019il consid\u00e8re que la majorit\u00e9 relative l\u2019emp\u00eache de gouverner. Mais il faut se souvenir que Michel Rocard a pu gouverner pendant cinq ans entre 1988 et 1993 avec un gouvernement minoritaire\u00a0! La dissolution demeure une possibilit\u00e9 constitutionnelle, mais toujours avec le risque que cet outil se retourne contre le pr\u00e9sident, comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas en\u00a01997 pour Jacques Chirac, qui avait vu les nouvelles \u00e9lections remport\u00e9es par la gauche plurielle et l\u2019installation de Lionel Jospin \u00e0 Matignon\u2026 C\u2019\u00e9tait le dernier cas de dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, et nous pouvons imaginer que cela fera r\u00e9fl\u00e9chir Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:19:10+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: vers une Assembl\u00e9e de plus en plus f\u00e9minis\u00e9e\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:19:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:18:59+00:00","articleBody":"    Je repose ma question qui est arriv\u00e9e trop tard hier. Quid de la parit\u00e9 de genre dans ce second tour? Combien de femmes, d'hommes, de trans ou non binaires au second tour et dans les projections \u00e0 l'assembl\u00e9? Chaque nuance politique respectent elles la parit\u00e9?    Gu         Olivier Rozenberg\u00a0: Je n\u2019ai pas vu passer d\u2019\u00e9tudes sur la pr\u00e9sence des femmes au second tour. Au premier tour, elles ont atteint un niveau in\u00e9dit en part relative, avec 44 % de candidates. Toutes les formations politiques ont jou\u00e9 le jeu paritaire \u00e0 l\u2019exception de LR, qui a pr\u00e9sent\u00e9 encore moins de candidates qu\u2019en 2017. Pour les trans et les non-binaires, c\u2019est une information qui n\u2019est pas disponible en partie parce que des candidat(e)s concern\u00e9(e)s ne la donnent pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:28:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:17:45+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nM\u00e9lenchon n\u2019a-t-il pas commis une erreur en d\u00e9cidant de ne pas se repr\u00e9senter ? Comment pourra-t-il garder une influence sur ses d\u00e9put\u00e9s en \u00e9tant en dehors du Parlement?     Greg          Bruno Cautr\u00e8s\u00a0: C\u2019est vrai que ce choix a surpris, d\u2019autant que Jean-Luc M\u00e9lenchon veut une VIe\u00a0R\u00e9publique parlementaire. Il n\u2019est pas s\u00fbr n\u00e9anmoins que ce choix affaiblit la parole de Jean-Luc M\u00e9lenchon dans la l\u00e9gislature qui va d\u00e9buter\u00a0: soit il r\u00e9ussit son pari d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0\u00e9lu premier ministre\u00a0\u00bb, soit il sera de toute fa\u00e7on l\u2019acteur-clef de la nouvelle alliance de la gauche, puisque c\u2019est \u00e0 son initiative que la Nupes a vu le jour. Des leaders politiques ont, par le pass\u00e9, su exister pleinement tout en n\u2019\u00e9tant pas \u00e9lus \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale (mais il est vrai qu\u2019ils \u00e9taient alors souvent \u00e9lus locaux, et notamment maires).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:27:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:16:38+00:00","articleBody":"     Bonjour, La victoire de la Nupes est elle toujours possible ou tr\u00e8s peu probable ?    Matt         Olivier Rozenberg\u00a0: Les deux\u00a0! Elle est toujours possible parce qu\u2019elle a fait une belle performance au premier tour et que, de toute fa\u00e7on, en d\u00e9mocratie \u00e9lective, l\u2019incertitude fait partie du jeu. Elle est peu probable si l\u2019on en croit les projections\u00a0: selon les plus optimistes, il manquerait encore une centaine de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la Nupes pour atteindre la majorit\u00e9 absolue, ce qui n\u2019est pas rien. La diff\u00e9rence entre le potentiel \u00e9lectoral de la Nupes et d\u2019Ensemble\u00a0! tient \u00e0 deux facteurs distincts. D\u2019une part, les reports de voix\u00a0: des \u00e9lecteurs de droite ou mod\u00e9r\u00e9s pourront voter plus facilement Ensemble\u00a0! que Nupes. D\u2019autre part, la concentration g\u00e9ographique des \u00e9lecteurs est plus forte pour Ensemble\u00a0!\u00a0: il peut y avoir davantage de circonscriptions o\u00f9 elle arrive premi\u00e8re sans que sa moyenne nationale la positionne bien au-dessus de la Nupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:14:42+00:00","articleBody":"    Qu'est -ce qui feraient voter les abstentionnistes ? Que faudrait il leur propser pour qu'ils aillent voter ? Avez vous d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question  ?    ?          Olivier Rozenberg\u00a0: Pour aller les faire voter dimanche prochain, sans doute rien. Au-del\u00e0 les \u00e9tudes ont montr\u00e9 que des dispositifs techniques peuvent aider \u00e0 accro\u00eetre la participation\u00a0: l\u2019absence d\u2019une inscription administrative (ou sa facilitation), le vote par correspondance, le vote tout le week-end, \u00e9viter d\u2019appeler aux urnes quatre fois en deux mois\u2026 La configuration de l\u2019offre joue aussi\u00a0: le sentiment que les r\u00e9sultats vont \u00eatre serr\u00e9s, d\u2019une part, et la pr\u00e9sence de candidats radicaux, d\u2019autre part, motivent les \u00e9lecteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:23:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:13:29+00:00","articleBody":"    En 2017 les projections en si\u00e8ges, avant le second tour, annon\u00e7aient 400 \u00e0 450 d\u00e9put\u00e9s LREM, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas. Peut-on envisager une telle marge d'erreur dimanche prochain ?    J\u00e9r\u00f4me         Vincent Martigny\u00a0: Il y aura forc\u00e9ment des erreurs, car il nous manque plusieurs informations pour \u00e9valuer pr\u00e9cis\u00e9ment la projection en si\u00e8ges\u00a0: d\u2019abord la participation, qui, en cas de progression, peut faire basculer des duels dans des directions inattendues, notamment dans les grands centres urbains ou les circonscriptions o\u00f9 la participation \u00e9tait particuli\u00e8rement faible au premier tour.          Ensuite la dynamique de l\u2019entre-deux tours, qui peut mobiliser les \u00e9lecteurs pour \u00ab\u00a0sauver le pr\u00e9sident\u00a0\u00bb ou, au contraire, pousser la Nupes dans l\u2019espoir d\u2019une cohabitation. Enfin, nous ne savons pas comment vont voter les \u00e9lecteurs RN dans les circonscriptions dans lesquelles ils n\u2019ont pas de candidat au second tour\u00a0: vont-ils voter \u00e0 droite et donc plut\u00f4t pour Ensemble\u00a0! ou LR, ou, au contraire, vouloir sanctionner Emmanuel Macron en portant leur voix sur la Nupes\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:12:08+00:00","articleBody":"    Pourquoi cette fracture g\u00e9n\u00e9rationnelle vis \u00e0 vis de la politique ? Comment ramener les 18-34 ans aux urnes ?    prise6         Bruno Cautr\u00e8s\u00a0: Cette fracture g\u00e9n\u00e9rationnelle s\u2019exprime dans de nombreuses d\u00e9mocraties. On assiste \u00e0 une vraie transformation du rapport des plus jeunes g\u00e9n\u00e9rations au vote\u00a0: il est toujours consid\u00e9r\u00e9 comme un tr\u00e8s important mode d\u2019expression publique, mais plus le seul. Les demandes d\u00e9mocratiques des jeunes g\u00e9n\u00e9rations sont fortes\u00a0: le vote est plus que le vote, il exprime aussi des demandes, des attentes. Ces demandes et attentes sont moins per\u00e7ues qu\u2019avant comme pouvant trouver leur d\u00e9bouch\u00e9 dans le vote et les \u00e9lections.          C\u2019est toute la question de la d\u00e9mocratie entre deux \u00e9lections. Le vote et les \u00e9lections tranchent la question de qui acc\u00e8de au pouvoir\u00a0; mais, notamment dans les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, il ne tranche plus la question de comment on exerce le pouvoir, comment on r\u00e9pond aux attentes, comment on consid\u00e8re le citoyen entre deux \u00e9lections.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:41:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:10:01+00:00","articleBody":"    En cas de majorit\u00e9 relative pour le groupe Ensemble !, le sc\u00e9nario d'une motion de censure vot\u00e9e \u00e0 la fois par les d\u00e9put\u00e9s Nupes, RN et LR, qui se d\u00e9finissent tous comme des forces d'opposition, serait-il cr\u00e9dible, \u00e0 court ou \u00e0 moyen terme ?    Na\u00efm         Olivier Rozenberg\u00a0: Tout d\u00e9pend de la taille exacte des diff\u00e9rentes formations. Pour voter la motion de\u00a0censure, il faut que 289\u00a0d\u00e9put\u00e9s se d\u00e9placent au Palais-Bourbon et choisissent effectivement de renverser le gouvernement. Dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 la Nupes serait la deuxi\u00e8me force derri\u00e8re Ensemble\u00a0!, une chute du gouvernement macroniste serait davantage possible si les \u00e9lus Nupes sont nombreux et ont besoin de l\u2019appui de quelques d\u00e9put\u00e9s de droite ou d\u2019extr\u00eame droite seulement. Voil\u00e0 pour l\u2019arithm\u00e9tique.          Politiquement, tout d\u00e9put\u00e9 h\u00e9site \u00e0 censurer car cela peut conduire \u00e0 une dissolution, donc \u00e0 risquer de revenir devant les urnes. Par cons\u00e9quent, ils ne sont pr\u00eats \u00e0 le faire que si\u00a0: 1) l\u2019affaire est d\u2019importance (la r\u00e9forme des retraites, par exemple) et\u2026 2) les sondages leur promettent de gagner les l\u00e9gislatives qui suivraient une hypoth\u00e9tique dissolution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:20:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#512005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:07:41+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQu'entendez-vous par \"r\u00e9serves de voix\" ? En particulier dans un contexte de forte abstention.\r\nMerci d'avance \r\n    Franky san         Vincent Martigny\u00a0: Les r\u00e9serves de voix sont de deux natures.          Elles peuvent \u00eatre constitu\u00e9es d\u2019\u00e9lecteurs de famille politiques proches qui peuvent se reporter sur l\u2019un ou l\u2019autre finaliste. Par exemple, des votes divers gauche ou pour des membres de la F\u00e9d\u00e9ration de la gauche r\u00e9publicaine peuvent se reporter sur la Nupes. Idem pour des candidats divers centre ou divers droite, dont les \u00e9lecteurs pourraient \u00eatre tent\u00e9s de soutenir les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, tout comme des petites formations comme Les Ecologistes avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, jamais qualifi\u00e9s pour le second tour, mais qui constituent des r\u00e9serves de voix. A l\u2019extr\u00eame droite, il s\u2019agit de Reconqu\u00eate\u00a0! pour le RN, mais aussi des petites formations souverainistes comme G\u00e9n\u00e9ration Frexit d\u2019Asselineau ou Les Patriotes de Florian Philippot ou encore Debout la France de Nicolas Dupont-Aignan.          La deuxi\u00e8me source de r\u00e9serves de voix se trouve dans un surcro\u00eet esp\u00e9r\u00e9 de participation, mais dont la distribution est encore inconnue. Avec de nombreux duels annonc\u00e9s et un enjeu tr\u00e8s net pour le second tour, la Nupes comme Ensemble\u00a0! esp\u00e8rent particuli\u00e8rement mobiliser leur \u00e9lectorat dans ce sens, sachant que chacune de ces coalitions a perdu pr\u00e8s de 4\u00a0millions de ses \u00e9lecteurs du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et aspire \u00e0 les remobiliser pour le second tour dimanche prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:19:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:04:37+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour vos lives quotidien!\r\n\r\nComment sont estim\u00e9s les reports de voix au second tour ? Et en particulier, pour les cas fr\u00e9quent Nupes-Ensemble o\u00f9 les electeurs RN, dont le candidat a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au premier tour mais en troisi\u00e8me position, repr\u00e9sentent une forte r\u00e9serve de voix! Rejet de Macron en votant Nupes ? Peur de la gauche et soutien \u00e0 Ensemble ?    Micmac         Bruno Cautr\u00e8s\u00a0: Vous posez l\u00e0 une excellente et importante question\u00a0! Dans de nombreuses circonscriptions, les \u00e9lecteurs du Rassemblement national (RN) se retrouvent au second tour face \u00e0 un choix corn\u00e9lien\u00a0: aider la  Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) \u00e0 faire tomber un candidat macroniste mais alors pr\u00eater main-forte \u00e0 la Nupes\u00a0? Ou aider le candidat macroniste et barrer la route au candidat de gauche, surtout si lui ou elle est de La France insoumise\u00a0?          Il ne serait pas impossible que ces \u00e9lecteurs tranchent en s\u2019abstenant, consid\u00e9rant que la confrontation Nupes-Ensemble\u00a0! n\u2019est pas leur probl\u00e8me et que l\u2019augmentation du nombre de d\u00e9put\u00e9s RN an plan national suffit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 leur bonheur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:02:45+00:00","articleBody":"    Hors coalition de l\u2019opposition, quelle serait la capacit\u00e9 de blocages possibles du groupe NUPES ? J\u2019avais entendu parler de l\u2019enjeu \u00ab\u00a0pr\u00e9sidence de la commission finances\u00a0\u00bb notamment. Globalement, o\u00f9 pourraient se jouer les affrontements gauche-droite ?    Hugo         Olivier Rozenberg\u00a0: L\u2019opposition peut chercher \u00e0 faire de l\u2019obstruction dans l\u2019examen parlementaire des lois. Cela passe principalement par le fait de d\u00e9poser beaucoup d\u2019amendements, de les d\u00e9fendre en s\u00e9ance (voire en commission) et de multiplier les tactiques proc\u00e9durales (type rappel au r\u00e8glement).          Plus l\u2019opposition est nombreuse, plus elle a de \u00ab\u00a0bras\u00a0\u00bb pour jouer ce jeu. Deux b\u00e9mols cependant\u00a0: 1) des petits groupes d\u2019opposition ont r\u00e9ussi \u00e0 mener des batailles d\u2019obstruction par le pass\u00e9, \u00e0 commencer par\u2026 La France insoumise lors de la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente, donc la taille ne fait pas tout\u00a0; 2) la majorit\u00e9 dispose d\u2019outils puissants, pr\u00e9cis et nombreux pour circonscrire l\u2019obstruction via la Constitution et le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e (y compris \u00e0 la suite \u00e0 sa derni\u00e8re r\u00e9vision en\u00a02019).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:13:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T10:00:45+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde et merci pour votre pr\u00e9sence   Finalement quelles ont \u00e9t\u00e9 les cons\u00e9quences de la pr\u00e9sence de candidats dissidents sur les \u00e9lections ?  Ont ils priv\u00e9 leur camp d'origine de 2\u00e8me tours sans y parvenir non plus, ont ils r\u00e9ussi leur coup ou se sont-ils fait balayer?    Vraimentenviedesavoir         Vincent Martigny\u00a0: La question des dissidences est tr\u00e8s int\u00e9ressante car elle nous parle de l\u2019\u00e9volution des forces politiques. D\u2019abord, ces dissidences ont toujours exist\u00e9 et se sont m\u00eame renforc\u00e9es avec le d\u00e9clin de partis politiques unifi\u00e9s et centralis\u00e9s dans leurs d\u00e9cisions. Rappelons, par exemple, que m\u00eame s\u2019ils n\u2019\u00e9taient pas des dissidents \u00e0 proprement parler, de nombreux socialistes ont rejoint La R\u00e9publique en marche en 2017, abandonnant leur famille politique d\u2019origine.          Concernant la gauche, dans la configuration actuelle, une soixantaine de d\u00e9put\u00e9s socialistes \u00e9taient pr\u00e9sents au premier tour dimanche, plus une vingtaine de dissidents Nupes \u2013 pour ces derniers, principalement des candidats \u00e9conduits dans leur demande d\u2019investiture et qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se maintenir. A l\u2019issue du second tour, ils ne sont plus que 6\u00a0socialistes dissidents dans l\u2019Hexagone \u2013 une quinzaine si on ajoute les candidats en outre-mer et pour les Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger \u2013 \u00e0 figurer au second tour. La dynamique centrifuge de la Nupes a fonctionn\u00e9 \u00e0 plein, balayant \u00e9galement les candidatures divers gauche ou de la F\u00e9d\u00e9ration de la Gauche r\u00e9publicaine, qui contestaient \u00e0 gauche l\u2019h\u00e9g\u00e9monie de la Nupes pour des raisons id\u00e9ologiques.          Pour l\u2019extr\u00eame droite, il est int\u00e9ressant de constater que l\u2019\u00e9tiquette Reconqu\u00eate\u00a0! a servi d\u2019accueil pour des dissidents du RN et parfois m\u00eame l\u2019inverse. Mais, \u00e0 chaque fois, sans r\u00e9el succ\u00e8s pour Reconqu\u00eate\u00a0!, la force de frappe du RN \u00e9tant plus forte. Pour Ensemble\u00a0!, la r\u00e9ponse \u00e0 la question est plus difficile, car la situation demeure plus floue, la notion de dissidence se limitant souvent \u00e0 une bataille d\u2019investiture sans dissidence id\u00e9ologique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T09:57:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, selon vous le PS a-t-il sauv\u00e9 un groupe parlementaire gr\u00e2ce \u00e0 cet accord avec la Nupes ? Etait-il vou\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre sinon ? \r\n    rico         Olivier Rozenberg\u00a0: Il faut quinze d\u00e9put\u00e9s pour faire un groupe selon le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les projections laissent entendre que cela sera bien le cas. Sinon, le Parti socialiste ne dispara\u00eetrait pas pour autant, puisqu\u2019il g\u00e8re diff\u00e9rentes collectivit\u00e9s territoriales \u2013 dont Paris \u2013 et qu\u2019il a un groupe fourni au S\u00e9nat. Notons d\u2019ailleurs que cette limite de 15\u00a0d\u00e9put\u00e9s n\u2019est pas grav\u00e9e dans le marbre constitutionnel et pourrait \u00eatre modifi\u00e9e \u00e0 l\u2019avenir\u2026 compte tenu de l\u2019explosion du nombre de groupes durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T09:54:55+00:00","articleBody":"    Tchat \/ Que pensez -vous du coup de com ' de JLM  \"Elisez moi 1 er ministre\" et du pari semble t-il r\u00e9ussi de La Nupes qui verra un nombre cons\u00e9quent de d\u00e9put\u00e9s de gauche ? Merci     Eve          Olivier Rozenberg\u00a0: Tout semble indiquer que c\u2019\u00e9tait assez bien jou\u00e9. M\u00eame si la Nupes arrive seconde en si\u00e8ges derri\u00e8re Ensemble\u00a0!, ce mot d\u2019ordre aura servi de catalyseur \u00e0 l\u2019union et \u00e0 la mobilisation de la gauche, ce qui \u00e9tait loin d\u2019\u00eatre \u00e9vident. Par ailleurs, l\u2019id\u00e9e d\u2019\u00e9lire un premier ministre est coh\u00e9rente avec nos institutions\u00a0: les \u00e9lecteurs \u00e9lisent les d\u00e9put\u00e9s, qui peuvent, \u00e0 tout moment (et sans motif juridique tel que la trahison), renverser le premier ministre.          Si c\u2019est dans les faits le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui choisit le premier ministre, il est contraint de choisir quelqu\u2019un qui ne d\u00e9plaira pas \u00e0 une majorit\u00e9 absolue de d\u00e9put\u00e9s. Cette donne s\u2019impose \u00e0 tout pr\u00e9sident pour \u00e9viter l\u2019humiliation de nommer quelqu\u2019un qui serait d\u00e9savou\u00e9 ensuite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T09:52:46+00:00","articleBody":"     Bonjour, en 2017, En Marche repr\u00e9sentait la nouveaut\u00e9 avec beaucoup de candidats de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Ont-ils renouvel\u00e9 \u00e7a cette ann\u00e9e ? La nouveaut\u00e9 ne vient-elle pas plut\u00f4t des candidats de la Nupes ? Avec des candidats comme Rachel K\u00e9k\u00e9 ou St\u00e9phane Ravacley ?\r\n\r\n    Chantal         Bruno Cautr\u00e8s\u00a0: Le constat g\u00e9n\u00e9ral que l\u2019on peut faire est celui d\u2019un relatif renouvellement des candidats. D\u00e9j\u00e0 en 2017, beaucoup de candidats (notamment des candidats d\u2019En marche\u00a0!) de l\u2019\u00e9poque \u00e9taient des novices en politique et la moyenne d\u2019\u00e2ge des d\u00e9put\u00e9s avait chut\u00e9 de pr\u00e8s de dix ans\u00a0!          En 2022 on constate effectivement que cette tendance se prolonge\u00a0: d\u2019une part on a des candidats macronistes qui sont issus des cabinets minist\u00e9riels, assez jeunes et au profil \u00ab\u00a0techno\u00a0\u00bb\u00a0; d\u2019autre part, on a pas mal de tr\u00e8s jeunes candidats Nupes, notamment des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb.\u00a0Quelques exemples\u00a0: No\u00e9 Gauchard en Normandie (celui qui est oppos\u00e9 \u00e0 Elisabeth Borne) n\u2019a que 23 ans\u00a0! Dans le m\u00eame d\u00e9partement, on a une candidate LFI-Nupes qui a 22 ans. Il y a aussi des exemples, ceux que vous citez, de renouvellement sociologique. Tout ceci est une excellente nouvelle pour notre d\u00e9mocratie (qui a bien besoin de bonnes nouvelles\u2026).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:04:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T09:51:03+00:00","articleBody":"    Si la REM obtient la majorit\u00e9 absolue (ce qui est encore possible selon divers sondages) ; cela ne changera rien par rapport \u00e0 ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es n'est-ce pas ? Ou sera-t-elle tout de m\u00eame en difficult\u00e9 dans l'h\u00e9micycle ?     Antoine         Oliviez Rozenberg\u00a0: M\u00eame dans cette situation, la vie parlementaire serait un peu modifi\u00e9e, parce que le groupe majoritaire au sein de la majorit\u00e9 \u2013 La R\u00e9publique en marche \u2013 serait moins fourni. Le poids des deux alli\u00e9s principaux d\u2019Emmanuel Macron \u2013 le MoDem de Fran\u00e7ois Bayrou et Horizons d\u2019Edouard Philippe \u2013 s\u2019en trouverait donc renforc\u00e9. Ces groupes pivots auraient plus d\u2019arguments pour n\u00e9gocier le passage de telle loi ou de tel amendement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T10:06:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T09:48:43+00:00","articleBody":"    La pr\u00e9sente tripartition du champ politique n'est-elle pas instable compte tenu de nos institutions et du mode de scrutin actuellement en vigueur qui tendent \u00e0 favoriser plut\u00f4t une bipolarisation ?    Orion         Bruno Cautr\u00e8s\u00a0: Cette \u00ab\u00a0tripartition\u00a0\u00bb s\u2019exprime dans notre vie politique depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, mais, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, la tripartition, c\u2019est la droite, la gauche et l\u2019extr\u00eame droite \u2013 le Front national \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Aujourd\u2019hui c\u2019est le centre\/centre droit, la gauche (mais avec une dynamique principalement de La France insoumise) et l\u2019extr\u00eame droite (Rassemblement national, Reconqu\u00eate\u00a0!).          Cette tripartition est possible dans nos institutions de la Ve\u00a0R\u00e9publique (qui, pourtant, ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues pour favoriser la bipolarisation, vous avez raison), car l\u2019espace id\u00e9ologique est \u00e0 pr\u00e9sent en deux dimensions\u00a0: la dimension gauche-droite (toujours l\u00e0) et la dimension des clivages soci\u00e9taux (dimension dite \u00ab\u00a0culturelle\u00a0\u00bb). Cette bidimensionnalit\u00e9 permet \u00e0 trois grands courants de s\u2019exprimer. La grande question est de savoir si le clivage gauche-droite est en train de revenir en force avec la Nupes et les \u00e9ventuelles \u00e9volutions de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle en cas de majorit\u00e9 relative dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T09:56:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T09:46:19+00:00","articleBody":"    On parle beaucoup de la Nupes et d\u2019Ensemble, mais finalement est-ce que ce n\u2019est pas le RN qui progresse le plus dans ces \u00e9lections ? Alors que Le Pen a tr\u00e8s peu fait campagne \r\n    Richard         Vincent Martigny\u00a0: Tout d\u00e9pend de comment on envisage les choses. Le RN r\u00e9alise son meilleur score dans l\u2019histoire de la Ve\u00a0R\u00e9publique, mais, dans le m\u00eame temps, un \u00e9lecteur sur deux de Marine Le Pen au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ne s\u2019est pas d\u00e9plac\u00e9 pour se rendre aux urnes dimanche.          Cela est d\u00fb au fait que les \u00e9lecteurs du RN, plus populaires, sont plus susceptibles de s\u2019abstenir que ceux d\u2019Ensemble\u00a0! ou de la Nupes, et que le RN, ayant int\u00e9gr\u00e9 sa d\u00e9faite, n\u2019a pas fait campagne. Il n\u2019en reste pas moins que ce parti disposera certainement d\u2019un groupe pour la premi\u00e8re fois depuis 1986, et que sa visibilit\u00e9 s\u2019en trouvera augment\u00e9e. Apr\u00e8s, si le scrutin majoritaire venait \u00e0 \u00eatre r\u00e9form\u00e9 pour la proportionnelle, le RN aurait alors de beaux jours devant lui au Parlement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T09:48:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T09:43:46+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci pour vos lives. Je ne comprends pas quel est le probl\u00e8me d\u2019une majorit\u00e9 relative pour LREM. Ils demeurent majoritaires donc ils pourront appliquer leurs mesures non ?     un(e)lecteur         Olivier Rozenberg\u00a0: Le probl\u00e8me se pose si les oppositions s\u2019unissent et deviennent, du coup, majoritaires. Elles peuvent alors repousser des projets de loi propos\u00e9s par le gouvernement. C\u2019est donc possible, mais cela suppose que l\u2019opposition accepte de voter de la m\u00eame fa\u00e7on et que personne dans ses groupes ne se d\u00e9solidarise. Autant de conditions qui r\u00e9servent ce type de configuration aux enjeux les plus importants pour l\u2019opinion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T09:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T09:41:35+00:00","articleBody":"    Ne sous \u00e9value-t-on pas les score de LREM au soir de ce 1er tour ? LREM est dans t\u00eate dans de nombreuses circonscriptions et a des r\u00e9serves de voix pour gagner. De son cot\u00e9, la NUPES, lorsqu'elle est en t\u00eate, n'a quasiment pas de r\u00e9serves de voix. En d'autres termes, ne pourrait-il pas y avoir une surprise avec une majorit\u00e9 absolue pour LREM et ses alli\u00e9s dimanche prochain ?     Doute         Bruno Cautr\u00e8s\u00a0: Il est vrai que la coalition Ensemble\u00a0! semble disposer de davantage de r\u00e9serves de voix pour une raison tout simple\u00a0: en ayant un seul candidat par circonscription, la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) a qualifi\u00e9 de nombreux candidats au second tour, mais peut-\u00eatre ont-ils d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0fait le plein\u00a0\u00bb. Les r\u00e9sultats du 1er\u00a0tour peuvent mobiliser dans les deux camps n\u00e9anmoins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T09:44:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T09:39:49+00:00","articleBody":"     Le tchat avec Vincent Martigny (Ermes-universit\u00e9 de Nice-C\u00f4te d\u2019Azur et Cevipof-Sciences Po), Bruno Cautr\u00e8s (Cevipof-Sciences Po) et Olivier Rozenberg (CEE-Sciences Po) commence\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat avec trois chercheurs de Sciences Po sur les enseignements \u00e0 tirer pour le premier tour des l\u00e9gisl...","dateModified":"2022-06-14T10:33:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T08:53:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: la recomposition politique se confirme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 6 200 candidatures analys\u00e9es et une recomposition politique qui se confirme ","dateModified":"2022-06-14T08:53:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T08:45:02+00:00","articleBody":"     Ces \u00e9lections l\u00e9gislatives ent\u00e9rinent la structuration du paysage politique en trois blocs principaux, issus de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Un bloc central, form\u00e9 par la majorit\u00e9 macroniste sortante, fait face au bloc de l\u2019union de la gauche et au bloc de l\u2019extr\u00eame droite. Pour analyser au mieux cette nouvelle r\u00e9alit\u00e9 politique,\u00a0Le Monde\u00a0et une \u00e9quipe de chercheurs du projet \u00ab\u00a0L\u00e9gis\u00a02022\u00a0\u00bb ont voulu radiographier les 6 290\u00a0candidatures dans les 577\u00a0circonscriptions \u00e9lectorales, afin de dresser le portrait-robot de cette nouvelle France politique.          Y aura-t-il un fort renouvellement des \u00e9lus\u00a0? Quelle place pour les femmes\u00a0? Quel impact auront les candidatures dissidentes\u00a0? Quel est le rapport de force interne\u00a0au sein des diff\u00e9rents p\u00f4les de rassemblement\u00a0? Et deux jours apr\u00e8s le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, quelles le\u00e7ons politiques peut-on tirer de cette recomposition politique\u00a0? Posez vos questions \u00e0 trois chercheurs de ce projet, Vincent Martigny (Ermes-universit\u00e9 de\u00a0Nice-C\u00f4te d\u2019Azur et Cevipof-Sciences Po), Bruno Cautr\u00e8s (Cevipof-Sciences Po) et Olivier Rozenberg (CEE-Sciences Po). Ils y r\u00e9pondront \u00e0 partir de 11 h 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 11 h 30 avec trois chercheurs de Sciences Po","dateModified":"2022-06-14T10:33:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T08:38:45+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQuelles sont les consignes de vote de la NUPES en cas de 2nd tour Ensemble \/RN ?\r\n\r\nMerci!    S.          Bonjour,          En cas de duels entre candidats d\u2019Ensemble\u00a0! (majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle) et du Rassemblement national, ou entre toute autre force politique et extr\u00eame droite, Jean-Luc M\u00e9lenchon a rappel\u00e9 hier soir au JT de France 2 qu\u2019au sein de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) le message \u00e9tait clair\u00a0: \u00ab\u00a0La position qui est celle de la Nupes, et des \u201cinsoumis\u201d en particulier, c\u2019est que nous ne voterons pas pour le Front national. Et il n\u2019y a pas d\u2019exception.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 - Le Pen vise 100 d\u00e9put\u00e9s RN, M\u00e9lenchon agite le spectre de la TVA sociale, Macron a...","dateModified":"2022-06-14T08:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T07:53:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Nupes agite le spectre de la \u00ab\u00a0TVA sociale\u00a0\u00bb contre Macron \u00e0 l\u2019approche du second tour des l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et l\u2019alliance de gauche accusent sans preuve le pr\u00e9sident \u00e9lu de vouloir augmenter...","dateModified":"2022-06-14T08:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T07:39:31+00:00","articleBody":"     A l\u2019approche du second tour des l\u00e9gislatives, dimanche 19\u00a0juin, EH Bai\u00a0a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas appeler \u00e0 un vote Nupes dans trois circonscriptions des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques. \u00ab\u00a0Leurs pr\u00e9occupations sont trop \u00e9loign\u00e9es des n\u00f4tres\u00a0\u00bb, souligne la coalition abertzale (patriote). Euskal Herria Bai (EHBai, \u00ab\u00a0Pays basque, oui\u00a0\u00bb) se positionne clairement \u00e0 gauche depuis sa naissance en\u00a02014 et se d\u00e9finit comme sociale, solidaire, f\u00e9ministe et \u00e9cologiste. Elle participe \u00e0 R\u00e9gions et Peuples solidaires (RPS), f\u00e9d\u00e9ration des mouvements autonomistes et r\u00e9gionalistes de l\u2019Hexagone.          L\u2019enjeu est d\u2019importance dans les trois circonscriptions basques\u00a0du d\u00e9partement, o\u00f9 auront lieu des duels entre Ensemble\u00a0! (repr\u00e9sent\u00e9 dans le territoire essentiellement par le MoDem de Fran\u00e7ois Bayou) et les composantes de la Nupes, sachant que les candidats du Rassemblement national ont partout \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s. Repr\u00e9sentant un potentiel de voix qui peut faire la diff\u00e9rence au deuxi\u00e8me tour, les candidats EHBai ont recueilli 10\u00a0% des suffrages dans la 4e\u00a0circonscription (montagne basco-b\u00e9arnaise), 8,9\u00a0% dans la 5e (Bayonne) et 14,6\u00a0% dans la 6e (Biarritz-Hendaye).          Les militants d\u2019EHBai reprochent aux candidats de la Nupes, selon leurs termes, d\u2019avoir des solutions jacobines et centralistes, d\u2019\u00eatre indiff\u00e9rents \u00e0 la diffusion des langues minoritaires, dont la langue basque avec ses \u00e9coles, d\u2019\u00eatre timides en mati\u00e8re d\u2019environnement, de faire peu de cas des prisonniers basques (dont ceux en longue peine), de faire l\u2019impasse sur l\u2019\u00e9volution institutionnelle du Pays basque et, enfin, d\u2019ignorer, sinon de d\u00e9nigrer, la communaut\u00e9 d\u2019agglom\u00e9ration du Pays basque, en place depuis janvier\u00a02017.          \u00ab\u00a0EHBai ne donne donc aucune consigne de vote pour le second tour des l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Nikolas Blain, l\u2019un de ses porte-parole. D\u2019un scrutin l\u00e9gislatif \u00e0 l\u2019autre, les abertzales ont comptabilis\u00e9 12\u00a0778 voix au premier tour de 2017 et 16\u00a0385 ce dimanche 12\u00a0juin. Cette fois-ci, ils ont notamment progress\u00e9 sur la C\u00f4te basque, \u00e0 Bayonnne et dans les communes o\u00f9 cette famille politique a r\u00e9alis\u00e9 des scores en hausse voire remport\u00e9 des mairies lors des municipales de 2020.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les nationalistes basques de gauche ne veulent pas appeler \u00e0 voter pour la Nupes ","dateModified":"2022-06-14T08:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T07:20:57+00:00","articleBody":"     Alors que la Nupes a devanc\u00e9 la coalition pr\u00e9sidentielle d\u2019Ensemble\u00a0! au premier tour des l\u00e9gislatives \u2013 selon un d\u00e9compte du Monde qui diff\u00e8re de celui du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur \u2013, le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise a salu\u00e9 un score \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb, mardi matin sur Franceinfo. \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis que les l\u00e9gislatives sont situ\u00e9es apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle [depuis les \u00e9lections de 2002], qu\u2019un pr\u00e9sident \u00e9lu soit battu et qu\u2019il fasse moins de 30 %\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Adrien Quatennens, qui se f\u00e9licite du \u00ab\u00a0camouflet et de la s\u00e9v\u00e8re d\u00e9faite pour Emmanuel Macron\u00a0\u00bb.          Selon le d\u00e9put\u00e9, qui a obtenu 52,05 % des voix au premier tour dans la 1re circonscription du Nord mais qui devra affronter un second tour en raison de la forte abstention, avec la Nupes, \u00ab\u00a0nous avons redonner du sens \u00e0 ces l\u00e9gislatives, nous avons montr\u00e9 que ces \u00e9lections sont une \u00e9lection pour la conqu\u00eate du pouvoir\u00a0\u00bb. Alors que la Nupes est qualifi\u00e9e, selon lui, \u00ab\u00a0dans 406\u00a0circonscriptions au second tour, la victoire est possible\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des r\u00e9serves de voix consid\u00e9rables dans l\u2019abstention\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Questionn\u00e9 sur le projet de la Nupes, M. Quatennens a assum\u00e9 un \u00ab\u00a0programme de rupture\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce qui est archa\u00efque, d\u00e9pass\u00e9, c\u2019est le n\u00e9olib\u00e9ralisme \u00e9conomique, qui m\u00e8ne \u00e0 la mis\u00e8re sociale\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0On a entendu Christophe Castaner ou Bruno Le Maire dire \u201cavant de partager les richesses il faut les produire\u201d, \u00e7a tombe bien on en produit 2 000 milliards par an, mais elles sont mal r\u00e9parties. Les divididendes ont augment\u00e9 de 70 %, mais les salaires de seulement 10 % en dix ans.\u00a0\u00bb          M. Quatennens a plaid\u00e9 pour un \u00ab\u00a0choc d\u2019investissement de 250 milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, qui entra\u00eenera \u00ab\u00a0des emplois, des taxes suppl\u00e9mentaires et, \u00e0 la fin, vous avez 267 milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, arguant que ce chiffrage a \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 examin\u00e9 par la Banque de France\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adrien Quatennens salue le score \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb de la Nupes","dateModified":"2022-06-14T08:03:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T06:54:18+00:00","articleBody":"     Cl\u00e9ment Beaune a tent\u00e9, mardi matin sur France Inter, de faire une synth\u00e8se de la ligne du camp pr\u00e9sidentielle sur les consignes de vote \u00e0 donner pour le second tour des l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Je ne dis pas que Jean-Luc M\u00e9lenchon est en dehors des valeurs de la R\u00e9publique (\u2026), mais il y a des cas [parmi les candidats de la Nouvelle Union \u00e9cologique populaire et sociale] qui posent probl\u00e8me et qui ne sont pas anecdotiques\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe, candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives \u00e0 Paris.          Depuis lundi matin, M.\u00a0Beaune ass\u00e8ne qu\u2019il ne souhaite pas mettre sur le m\u00eame plan \u00ab\u00a0les extr\u00eames\u00a0\u00bb que repr\u00e9sentent, selon lui, la Nupes d\u2019un c\u00f4t\u00e9, le Rassemblement national (RN) de l\u2019autre. Une position diff\u00e9rente de celle adopt\u00e9e par Elisabeth Borne, la premi\u00e8re ministre, qui a parl\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0une confusion in\u00e9dite entre les extr\u00eames\u00a0\u00bb au premier tour, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne c\u00e9derons rien. Ni d\u2019un c\u00f4t\u00e9, ni de l\u2019autre.\u00a0\u00bb          Tout en appelant \u00e0 lutter contre le RN, Cl\u00e9ment Beaune consid\u00e8re de son c\u00f4t\u00e9 que certains candidats de gauche ne peuvent pas \u00eatre soutenus par l\u2019actuelle majorit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Mme\u00a0Macary [son adversaire dans la 7e\u00a0circonscription], Mme\u00a0Obono [\u00e9lue d\u00e8s le premier tour \u00e0 Paris], Mme\u00a0Simonnet [bien plac\u00e9e pour l\u2019emporter au second tour dans la 15e\u00a0circonscription de la capitale], qui ont jug\u00e9 utile de faire venir Jeremy Corbyn, antis\u00e9mite pro-Assad, dans une campagne.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je combats l\u2019extr\u00eame gauche aujourd\u2019hui de toutes mes forces parce que je pense que c\u2019est une d\u00e9rive \u00e0 gauche et que le m\u00e9lenchonisme n\u2019est pas la gauche. Mais je n\u2019ai pas besoin de caricaturer, ils se caricaturent eux-m\u00eames. Donc voil\u00e0, pour moi, c\u2019est tr\u00e8s clair\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9. Le candidat rel\u00e8ve par ailleurs que \u00ab\u00a0beaucoup plus de duels [se feront] entre Ensemble\u00a0! et le Rassemblement national. J\u2019aimerais entendre la m\u00eame clart\u00e9 [dans l\u2019appel au barrage contre l\u2019extr\u00eame droite de la part de la gauche]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cl\u00e9ment Beaune \u00ab\u00a0aimerait entendre\u00a0\u00bb l\u2019appel de la Nupes contre l\u2019extr\u00eame droite en cas de duel en...","dateModified":"2022-06-14T08:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T06:32:43+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Nupes ou Ensemble\u00a0! en\u00a0t\u00eate aux l\u00e9gislatives\u00a0? Les raisons de\u00a0la\u00a0divergence entre\u00a0\u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb et\u00a0le\u00a0minist\u00e8re de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les chiffres du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb diff\u00e8rent sur les r\u00e9sultats du pre...","dateModified":"2022-06-14T06:32:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T06:29:00+00:00","articleBody":"     Quelques minutes apr\u00e8s que Marine Le Pen a estim\u00e9 que le Rassemblement national est le \u00ab\u00a0premier parti de France\u00a0\u00bb apr\u00e8s le premier tour des l\u00e9gislatives, la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique s\u2019est r\u00e9joui, elle, que la coalition pr\u00e9sidentielle \u00ab\u00a0Ensemble\u00a0! [soit] la premi\u00e8re force politique du pays\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut maintenant convertir ce r\u00e9sultat en \u00e9lus. Ce qui est en jeu, c\u2019est de pouvoir gouverner le pays\u00a0\u00bb, a-t-elle rappel\u00e9 sur Europe 1.          Alors qu\u2019Emmanuel Macron pourrait perdre la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Mme\u00a0Pannier-Runacher pr\u00e9vient qu\u2019avec une telle majorit\u00e9 \u00ab\u00a0on peut prendre des d\u00e9cisions sur le pouvoir d\u2019achat, sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de ne pas bloquer le pays face \u00e0 une coalition de Nupes, qui n\u2019est pas du tout coh\u00e9rente, qui ne pense pas pareil, a-t-elle insist\u00e9. Par exemple, sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique, il y a ceux qui sont pour et ceux qui sont contre le nucl\u00e9aire.\u00a0\u00bb           Interrog\u00e9 sur les critiques de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) sur les r\u00e9sultats affich\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur \u2013 des r\u00e9sultats qui diff\u00e8rent de ceux du Monde, qui place la Nupes en t\u00eate avec son propre \u00e9tiquetage \u2013, Mme\u00a0Pannier-Runacher estime que \u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon, c\u2019est le monsieur qui n\u2019accepte pas d\u2019\u00eatre battu\u00a0: au premier tour en 2017, au premier tour en 2022\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quand une v\u00e9rit\u00e9 ne lui pla\u00eet pas il la conteste\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, avant de s\u2019en prendre au programme de la Nupes. \u00ab\u00a0Ce que nous portons nous, c\u2019est une programme o\u00f9 l\u2019Europe prot\u00e8ge\u00a0; ce que porte la Nupes, c\u2019est un programme o\u00f9 on sort de l\u2019Europe pour aller se jeter dans les bras de pays qui ne sont pas tr\u00e8s d\u00e9mocratiques. Nous voulons mieux r\u00e9partir la richesse, eux veulent confisquer la richesse\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Agn\u00e8s Pannier-Runacher, Ensemble\u00a0! \u00ab\u00a0est la premi\u00e8re force politique du pays\u00a0\u00bb apr\u00e8s ces l\u00e9g...","dateModified":"2022-06-14T07:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T06:22:00+00:00","articleBody":"     Discret depuis l\u2019annonce des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives, l\u2019ancien premier ministre Edouard Philippe a mis en garde contre une majorit\u00e9 relative pour la coalition pr\u00e9sidentielle, dont son parti, Horizons, fait partie, avec La R\u00e9publique en marche et le MoDem. Dans une interview au Figaro publi\u00e9e hier soir, il assure que \u00a0\u00ab\u00a0son seul objectif\u00a0\u00bb\u00a0est\u00a0d\u2019\u00ab\u00a0assurer au pays une majorit\u00e9 stable, solide et coh\u00e9rente\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Que ferait le pays si, dimanche, une majorit\u00e9 relative nous emp\u00eachait largement d\u2019agir\u00a0? Si le poids de la Nupes entravait de fa\u00e7on syst\u00e9matique l\u2019action du gouvernement\u00a0? Le d\u00e9sordre politique qui viendrait s\u2019ajouter \u00e0 l\u2019instabilit\u00e9 et aux dangers du monde actuel serait une folie\u00a0\u00bb, fait valoir l\u2019ancien locataire de Matignon. Selon lui, ce serait\u00a0\u00ab\u00a0une aventure, dont [il] ne suis pas s\u00fbr que nous puissions nous remettre rapidement\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 sur les duels Nupes contre le RN, Edouard Philippe dit\u00a0\u00ab\u00a0croire au front r\u00e9publicain\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 le flou entretenu depuis dimanche soir par le gouvernerment sur ce sujet. \u00ab\u00a0Voter RN m\u2019est impossible. Mais je ne peux appeler \u00e0 voter pour un candidat \u201cinsoumis\u201d qui s\u2019inscrirait en dehors de l\u2019id\u00e9al r\u00e9publicain tel que je le porte\u00a0\u00bb, explique-t-il, en etimant que\u00a0\u00ab\u00a0pour qu\u2019il y ait un front entre r\u00e9publicains, il faut qu\u2019il y ait plusieurs r\u00e9publicains\u00a0\u00bb.          Soutien d\u2019Emmanuel Macron, M.\u00a0Philippe a toutefois fait entendre sa diff\u00e9rence \u00e0 propos du\u00a0Conseil national de la refondation\u00a0esquiss\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 \u00e0 ce travail\u00a0\u00bb, fait-il remarquer, en se disant\u00a0\u00ab\u00a0attach\u00e9 au caract\u00e8re parlementaire de la Ve R\u00e9publique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Rien ne peut concurrencer l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat. Ce sont ces deux chambres qui discutent et votent la loi. C\u2019est une responsabilit\u00e9 consid\u00e9rable qu\u2019il ne faut pas prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re. Il serait absurde de vouloir remplacer le Parlement par autre chose\u00a0\u00bb, met-il en garde, en affirmant par ailleurs que\u00a0\u00ab\u00a0ce n\u2019est \u00e9videmment pas l\u2019objectif du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe pr\u00e9vient qu\u2019une majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e serait \u00ab\u00a0une folie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-14T07:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T06:07:32+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pour le Rassemblement national, une perc\u00e9e historique lors des l\u00e9gislatives en d\u00e9pit d\u2019une campagne poussive         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen peut esp\u00e9rer pr\u00e9sider un groupe de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une premi\u00e8re de...","dateModified":"2022-06-14T06:07:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T06:02:23+00:00","articleBody":"     C\u2019est un scrutin paradoxal pour le Rassemblement national (RN). Si le parti d\u2019extr\u00eame droite a augment\u00e9 son score au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives par rapport \u00e0 2017 avec cinq points de plus (18,67\u00a0% contre 13,2\u00a0%) et 1,2\u00a0million de bulletins suppl\u00e9mentaires, il ne figure toutefois qu\u2019en troisi\u00e8me position, derri\u00e8re la Nupes (26,10\u00a0%) et la coalition pr\u00e9sidentielle Ensemble\u00a0! (25,81\u00a0%). Mais, pour Marine Le\u00a0Pen, invit\u00e9e de RTL ce mardi matin, \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019issue de ce premier tour, le RN est le premier parti de France\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Nupes c\u2019est une coalition de quatre partis et Ensemble\u00a0!, de trois\u00a0\u00bb, a-t-elle rappel\u00e9, estimant que le parti d\u2019extr\u00eame droite est \u00ab\u00a0le seul mouvement en dynamique entre 2017 et 2022\u00a0\u00bb. Alors que, selon les projections d\u2019Ipsos-Sopra Steria, Marine Le\u00a0Pen peut esp\u00e9rer d\u00e9crocher de vingt \u00e0 quarante-cinq\u00a0si\u00e8ges dans la nouvelle Assembl\u00e9e, elle promet \u00ab\u00a0une opposition r\u00e9elle\u00a0\u00bb \u00e0 Emmanuel Macron durant la prochaine mandature, \u00ab\u00a0pas une opposition \u00e0 la M\u00e9lenchon qui appelle \u00e0 voter Macron et qui l\u2019a aid\u00e9 \u00e0 le faire \u00e9lire\u00a0\u00bb lors de la pr\u00e9sidentielle.          \u00ab\u00a0M\u00e9lenchon, c\u2019est l\u2019opposant que s\u2019est choisi Macron, a-t-elle insist\u00e9. Le deal est rempli.\u00a0\u00bb Alors que la coalition gouvernementale a t\u00e2tonn\u00e9 sur son choix en cas de duel entre le RN et la Nupes, Mme\u00a0Le Pen d\u00e9plore que La R\u00e9publique en marche appelle finalement \u00ab\u00a0\u00e0 voter pour ceux qui manifestent avec des islamistes qui crient \u201cAllah Akbar\u201d, pour ceux qui veulent se r\u00e9concilier avec les terroristes comme Raquel Garrido, pour ceux qui refusent de dire \u201cVive la France\u201d comme Danielle Obono\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Si nous ne sommes pas pr\u00e9sents de mani\u00e8re importante \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les seuls d\u00e9bats seront ceux-l\u00e0, a-t-elle poursuivi\u00a0: est-ce qu\u2019il faut plus d\u2019immigration ou beaucoup plus d\u2019immigration\u00a0? Est-ce qu\u2019il faut plus d\u2019impunit\u00e9 pour les voyous ou beaucoup plus d\u2019impunit\u00e9 pour les voyous\u00a0? Plus de laxisme judiciaire ou beaucoup plus de laxisme judiciaire\u00a0?\u00a0\u00bb Selon elle, si \u00ab\u00a0le Rassemblement national n\u2019a pas de groupe puissant\u00a0\u00bb dans l\u2019H\u00e9micycle, \u00ab\u00a0les sujets de l\u2019immigration massive, de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 galopante pour le pays dispara\u00eetront de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Marine Le Pen, le Rassemblement national est \u00ab\u00a0le premier parti de France\u00a0\u00bb dans ces \u00e9lections l...","dateModified":"2022-06-14T07:57:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T05:38:01+00:00","articleBody":"     Si vous n\u2019\u00e9tiez pas avec nous hier soir, Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 du journal de 20 heures de France 2. O\u00f9 est d\u00e9sormais la marge de progression pour le second tour\u00a0pour la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale, arriv\u00e9e en t\u00eate des voix, selon le d\u00e9compte du Monde. M.\u00a0M\u00e9lenchon a dit vouloir convaincre et s\u2019adresser aux\u00a0\u00ab\u00a025\u00a0millions d\u2019abstentionnistes\u00a0\u00bb\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0faire campagne\u00a0\u00bb.\u00a0\u00ab\u00a0On va faire campagne sur des th\u00e8mes comme on l\u2019a fait \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Donc, si vous voulez la retraite \u00e0 60\u00a0ans, il faut voter pour nous. Si vous voulez la retraite \u00e0 65\u00a0ans parce que vous n\u2019\u00eates pas fatigu\u00e9s et que vous p\u00e9taradez, votez pour M.\u00a0Macron\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon, sourire aux l\u00e8vres.          En cas de duel entre candidats Ensemble\u00a0! (majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle) et le Rassemblement national (RN) ou toute autre force politique face \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, Jean-Luc M\u00e9lenchon a rappel\u00e9 qu\u2019au sein de la Nupes le message \u00e9tait clair\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0La position qui est celle de la Nupes, et des \u201cinsoumis\u201d en particulier, c\u2019est que nous ne voterons pas pour le Front national. Et il n\u2019y a pas d\u2019exception.\u00a0\u00bb          Le chef de file de La France insoumise a \u00e9galement tent\u00e9 de convaincre des \u00e9lecteurs de Marine Le Pen\u00a0\u00ab\u00a0fachos mais pas trop f\u00e2ch\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0(sic) de soutenir la Nupes pour s\u2019opposer \u00e0 la politique men\u00e9e par M. Macron\u00a0: \u00ab\u00a0Mieux vaut qu\u2019ils votent pour nous que de rester \u00e0 la maison ou de voter pour elle\u00a0: \u00e7a ne sert \u00e0 rien.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9 par la journaliste Anne-Sophie Lapix sur les r\u00e9sultats affich\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, l\u2019artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), a jug\u00e9 que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin,\u00a0\u00ab\u00a0essaie de tripoter les chiffres\u00a0\u00bb\u00a0et que\u00a0\u00ab\u00a0le parti macroniste a subi une lourde d\u00e9faite\u00a0\u00bb, dimanche 12\u00a0juin.\u00a0\u00ab\u00a0Je ne vais pas perdre davantage de temps, c\u2019est une man\u0153uvre\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9agi, faisant r\u00e9f\u00e9rence\u00a0aux critiques de LFI sur les\u00a0\u00ab\u00a0manipulations des r\u00e9sultats par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon veut \u00ab\u00a0convaincre\u00a0\u00bb et s\u2019adresser aux \u00ab\u00a025\u00a0millions d\u2019abstentionnistes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-14T07:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T05:30:24+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: le camp macroniste se divise sur le front r\u00e9publicain face au RN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Concurrenc\u00e9 au premier tour par l\u2019alliance de la gauche, le parti pr\u00e9sidentiel a eu le plus grand mal \u00e0 d...","dateModified":"2022-06-14T07:42:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T05:27:04+00:00","articleBody":"      Quelques heures apr\u00e8s l\u2019annonce des r\u00e9sultats, la majorit\u00e9 sortante a eu des difficult\u00e9s \u00e0 pr\u00e9ciser sa position en cas de duel, au deuxi\u00e8me tour, entre la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et le Rassemblement national (RN). La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a fini par clarifier la position en d\u00e9clarant lundi\u00a0: \u00ab\u00a0Notre position, c\u2019est aucune voix pour le RN.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Et, pour la Nupes, si on a affaire \u00e0 un candidat qui ne respecte pas les valeurs r\u00e9publicaines, qui insulte nos policiers, qui demande de ne plus soutenir l\u2019Ukraine, qui veut sortir de l\u2019Europe, alors nous n\u2019allons pas voter pour lui\u00a0\u00bb, a poursuivi Mme\u00a0Borne qui est arriv\u00e9e en t\u00eate dans sa circonscription du\u00a0Calvados.          Quelques heures apr\u00e8s les r\u00e9sultats du premier tour, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et la Nupes se sont livr\u00e9s \u00e0 une bataille de chiffres. L\u2019alliance des partis de gauche accuse la Place Beauvau de\u00a0\u00ab\u00a0tripatouillages\u00a0\u00bb pour n\u2019avoir pas d\u00e9compt\u00e9 toutes les voix qu\u2019elle estime devoir lui revenir au premier tour des l\u00e9gislatives.\u00a0Si le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur donne la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 25,75\u00a0% au premier tour, devant l\u2019alliance de gauche (25,66\u00a0%),\u00a0le calcul du\u00a0Monde aboutit \u00e0 un ordre inverse en raison de notre politique de r\u00e9\u00e9tiquetage des candidats.          La majorit\u00e9 a d\u00fb aussi r\u00e9pondre, lundi, aux critiques sur le d\u00e9ficit et la strat\u00e9gie fiscale du gouvernement lanc\u00e9es par la Nupes et relay\u00e9es depuis plusieurs jours par des cadres de l\u2019alliance de gauche. Selon Olivier Faure par exemple, interrog\u00e9 sur France\u00a02, lundi matin, Emmanuel Macron aurait\u00a0\u00ab\u00a0communiqu\u00e9 \u00e0 Bruxelles un plan qui fait \u00e9tat d\u2019une obligation d\u2019\u00e9conomies de 80\u00a0milliards par an\u00a0\u00bb. Mme Borne a d\u00e9menti fermement, quelques heures plus tard. La premi\u00e8re ministre, qui s\u2019exprimait depuis le Calvados devant plus de 250\u00a0candidats Ensemble\u00a0! connect\u00e9s en visioconf\u00e9rence, a consid\u00e9r\u00e9 que M. M\u00e9lenchon et ses alli\u00e9s mentaient sur le programme des candidats macronistes,\u00a0\u00ab\u00a0en insinuant partout que nous voudrions augmenter la TVA\u00a0\u00bb.\u00a0\u00ab\u00a0Notre programme est clair\u00a0: pas un imp\u00f4t de plus. C\u2019est ironique de la part de quelqu\u2019un qui veut cr\u00e9er trente-cinq nouvelles taxes et trente-cinq nouveaux interdits\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier dans l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0? ","dateModified":"2022-06-14T07:41:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html#511336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/14/legislatives-2022-en-direct-allocution-de-macron-un-sketch-a-la-trump-pour-melenchon-ca-sent-la-panique-a-bord-selon-roussel_6130218_823448.html","datePublished":"2022-06-14T05:22:02+00:00","articleBody":"     Deux jours apr\u00e8s le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne de l\u2019entre-deux-tours. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-14T07:33:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  
