<FILE-date="2022/07/15/19">

<article-nb="2022/07/15/19-1">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le président de l’Autorité palestinienne, qui a reçu le président américain, vendredi à Bethléem, a paru nier la dynamique de normalisation entre l’Etat hébreu et une partie du monde arabe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Israël/Palestine             Face à Joe Biden, Mahmoud Abbas refuse tout rapprochement entre Israël et l’Arabie saoudite      Le président de l’Autorité palestinienne, qui a reçu le président américain, vendredi à Bethléem, a paru nier la dynamique de normalisation entre l’Etat hébreu et une partie du monde arabe.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 19h01    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président de l’Autorité palestinienne, Mahmoud Abbas, et le président américain, Joe Biden, le 15 juillet 2022 à Bethléem, en Cisjordanie.  EVAN VUCCI / AP               Cours d’histoire, refus du réel, tentative de consolider des digues qui prennent l’eau de toutes parts… Il y avait de tout cela dans le discours du président de l’Autorité palestinienne, Mahmoud Abbas, à son hôte à Bethléem, Joe Biden, vendredi 15 juillet. Face au président américain, qui s’envolait pour l’Arabie saoudite après deux jours en Israël et une matinée dans les territoires palestiniens occupés, M. Abbas a rejeté une nouvelle fois la normalisation des relations entre l’Etat hébreu et une partie du monde arabe – que M. Biden se fait fort de promouvoir.          A plusieurs reprises, le « raïs » a rappelé l’existence de « l’initiative de paix arabe » : le plan conçu en 2002 par le prince héritier saoudien Abdallah et adopté cette même année par la Ligue arabe, qui subordonnait la normalisation avec Israël à la création d’un Etat palestinien viable. Cette initiative a été enterrée par les accords de normalisation diplomatique, signés en 2020, sous le parrainage de Donald Trump, entre Israël d’un côté et les Emirats arabes unis, Bahreïn et le Maroc de l’autre. Mais le plan de 2002 demeure officiellement la norme à Riyad, autorisant M. Abbas à exhorter Salman, l’actuel souverain saoudien, à ne pas l’oublier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden au Proche-Orient, une tournée sur laquelle planent les fantômes des journalistes Jamal Khashoggi et Shireen Abu Akleh                 Il y avait quelque chose de terriblement anachronique dans la rencontre d’Abou Mazen, le surnom de M. Abbas, âgé de 87 ans, avec Joe Biden, 79 ans. Elle fut l’occasion pour le président américain de rappeler, plus clairement que jamais durant son mandat, son attachement à une solution à deux Etats sur les frontières de 1967. Le mode de règlement du conflit israélo-palestinien amorcé par les accords d’Oslo (1993), qui, faute d’avoir été suffisamment défendu par les grandes capitales occidentales, à commencer par Washington, semble aujourd’hui mort, bien que jamais enterré.          Aucune piste pour relancer les négociations          M. Biden n’a de fait évoqué aucune piste pour relancer les négociations de paix. Il n’a pas mentionné Jérusalem-Est comme « capitale » d’un futur Etat palestinien, revendication clé des dirigeants de Ramallah. Le locataire de la Maison Blanche a entériné la reconnaissance de la ville sainte comme capitale d’Israël par son prédécesseur, Donald Trump. Plus tôt dans la matinée, M. Biden s’est rendu à l’hôpital Augusta Victoria de Jérusalem-Est, où il a proposé 100 millions de dollars d’aide au réseau hospitalier palestinien de la ville sainte – une somme que le Congrès devra valider.            Il a aussi promis 201 millions de dollars à l’UNRWA, l’agence des Nations unies qui assiste les réfugiés palestiniens – honnie en son temps par Donald Trump. Il a enfin annoncé un projet pour déployer la 4G en Cisjordanie et dans la bande de Gaza, où règnent respectivement la 3G et la 2G – une promesse de progrès déjà faite par Israël et Washington par le passé et restée lettre morte.        Il vous reste 23.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/face-a-joe-biden-mahmoud-abbas-refuse-tout-rapprochement-entre-israel-et-l-arabie-saoudite_6134967_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 Joe Biden, Mahmoud Abbas refuse tout rapprochement entre Isra\u00ebl et l\u2019Arabie saoudite","dateCreated":"2022-07-15T19:01:26+02:00","datePublished":"2022-07-15T19:01:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Isra\u00ebl","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Le pr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 palestinienne, qui a re\u00e7u le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, vendredi \u00e0 Bethl\u00e9em, a paru nier la dynamique de normalisation entre l\u2019Etat h\u00e9breu et une partie du monde arabe.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/225/0/3679/1839/1342/671/60/0/1f6cb5b_f1c767df346a49c690d1f272591172e4-4337e525987242e08ba9a5561d92c68e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-2">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Les féministes du pays s’opposent vivement à la proposition de loi d’un député de la majorité selon lequel le régime matrimonial actuel est une « hypocrisie ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire             En Côte d’Ivoire, un projet de légalisation de la polygamie suscite la controverse      Les féministes du pays s’opposent vivement à la proposition de loi d’un député de la majorité selon lequel le régime matrimonial actuel est une « hypocrisie ».          Par Youenn Gourlay(Abidjan, correspondance)         Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Constance Yaï (à droite), ancienne ministre ivoirienne de la solidarité et de la promotion de la femme et membre de la Ligue ivoirienne des droits des femmes.  ISSOUF SANOGO / AFP               « Il n’y a pas de polygamie en Côte d’Ivoire, il y a des hommes qui ont plusieurs maîtresses. Dites les choses avec leurs mots, il s’agit de personnes qui se sentent contrariées par la fidélité dans le ménage ! » Constance Yaï, ancienne ministre ivoirienne de la solidarité et de la promotion de la femme, n’a pas caché sa colère lundi 11 juillet, lors d’une conférence de presse organisée par la Ligue ivoirienne des droits des femmes.            Cette pionnière du féminisme ivoirien s’insurgeait contre la proposition de loi sur la légalisation optionnelle de la polygamie, déposée le 30 juin à l’Assemblée nationale par Yacouba Sangaré, député de la majorité présidentielle (RHDP).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Côte d'Ivoire, des femmes libres et sans mari                 Le parlementaire, élu dans la commune abidjanaise de Koumassi, souhaite remettre en cause le mariage monogamique institué dans le pays en 1964. Il veut donner la possibilité d’avoir plusieurs conjointes ou conjoints en accord avec le ou la future marié(e). Une modification de la loi sur le mariage censée, selon lui, être davantage en phase avec la réalité du pays.          « La polygamie est un sujet tabou dans notre société alors qu’elle est vécue quotidiennement », assure le député RHDP qui dit mener des enquêtes sociologiques et travailler sur le sujet depuis 2014. Il estime qu’elle est pratiquée par droit coutumier « dans toutes les régions de la Côte d’Ivoire, toutes les couches sociales, toutes les religions ». Selon lui, si la loi qui impose la monogamie n’est pas appliquée sans pour autant entraîner des sanctions, « cela signifie que la société la tolère ».          « Des conséquences malsaines »          Le député, qui a présenté sa proposition à la presse le 7 juillet en compagnie de plusieurs collègues masculins, assure d’ailleurs avoir de nombreux soutiens dont des femmes au sein du Parlement et ne compte pas reculer face aux oppositions. Car, assure-t-il, il s’agit aussi de protéger les épouses. « Parfois, la situation est sue et vue de tout le monde, la coépouse fait partie de la famille, mais elle est dans une précarité absolue parce qu’elle n’est pas mariée », justifie-t-il, affirmant que le régime matrimonial actuel est une « hypocrisie ».            « Peut-être, mais lever cet interdit, ce n’est pas la bonne solution, rétorque Bintou Mariam Traoré, militante féministe membre de la Ligue, célèbre pour son hashtag #vraiefemmeafricaine qui a inondé les réseaux sociaux en mars 2020 afin de dénoncer et tourner en dérision les injonctions faites aux femmes du continent. Il faut plutôt mettre l’accent sur le contrôle et la pénalisation de ces hommes qui marient plusieurs femmes. »        Il vous reste 53.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/15/en-cote-d-ivoire-un-projet-de-legalisation-de-la-polygamie-suscite-la-controverse_6134966_3212.html"},"headline":"En C\u00f4te d\u2019Ivoire, un projet de l\u00e9galisation de la polygamie suscite la controverse","dateCreated":"2022-07-15T19:00:06+02:00","datePublished":"2022-07-15T19:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["International","D\u00e9veloppement Afrique ","Genre","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"Les f\u00e9ministes du pays s\u2019opposent vivement \u00e0 la proposition de loi d\u2019un d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 selon lequel le r\u00e9gime matrimonial actuel est une \u00ab\u00a0hypocrisie\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Youenn Gourlay","description":"Abidjan, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/57/0/1024/512/1342/671/60/0/32c1ca6_1657894028838-000-sapa970312299880.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-3">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ L’exécutif communautaire a saisi vendredi la Cour de justice de l’Union européenne sur deux affaires concernant l’Etat de droit en Hongrie. Elle a également lancé une procédure d’infraction contre le pays après que le gouvernement a décidé de réduire le prix de l’essence pour ses seuls ressortissants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Hongrie             La Commission européenne repart à l’offensive contre Budapest      L’exécutif communautaire a saisi vendredi la Cour de justice de l’Union européenne sur deux affaires concernant l’Etat de droit en Hongrie. Elle a également lancé une procédure d’infraction contre le pays après que le gouvernement a décidé de réduire le prix de l’essence pour ses seuls ressortissants.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 18h25    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président hongrois, Viktor Orban, à son arrivée au sommet de l’OTAN, le 30 juin 2022 à Madrid.  BERTRAND GUAY / AP               Ces derniers temps, la Commission européenne avait salué les efforts de la Hongrie pour mieux prendre en compte ses recommandations en matière de lutte contre la corruption, alors que Budapest souhaite commencer à percevoir les aides (7,2 milliards d’euros) auxquelles elle peut prétendre dans le cadre du plan de relance européen de 750 milliards d’euros. Mais vendredi 15 juillet, l’exécutif communautaire est reparti à l’offensive contre le gouvernement de Viktor Orban et ses manquements à l’Etat de droit.          Bruxelles a en effet annoncé avoir saisi la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE) contre la Hongrie à propos d’une loi interdisant la diffusion de contenus sur l’homosexualité ou le changement de sexe auprès des mineurs. Il s’agit d’une nouvelle étape dans la procédure d’infraction qu’a lancée la Commission il y a un an, jour pour jour, quand elle avait envoyé à Budapest une lettre de mise en demeure à Budapest au sujet de ce texte homophobe, adopté le 15 juin 2021.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Hongrie, Viktor Orban a besoin d’argent frais                 L’affaire avait suscité un tollé lors du Conseil européen du 24 juin suivant, au cours duquel plusieurs chefs d’Etat et de gouvernement européens avaient interpellé leur homologue hongrois, Viktor Orban, sur sa loi « homophobe ». « M’accepter comme gay a été, pour moi, la chose la plus difficile. Entendre dire que c’est peut-être parce que j’ai regardé quelque chose à la télévision quand j’étais jeune est inacceptable. Comme mélanger pédophilie, pornographie et homosexualité », avait notamment déclaré le premier ministre luxembourgeois, Xavier Bettel. Son homologue néerlandais, Mark Rutte, avait exhorté Budapest à abroger la loi, faute de quoi, avait-il dit, la Hongrie n’avait « plus rien à faire dans l’Union européenne ». « Tu étais un libéral, Viktor. Que s’est-il passé ? », avait pour sa part interrogé Emmanuel Macron.          Loi anti-LGBT          A l’époque, Ursula von der Leyen s’apprêtait à se rendre à Budapest, afin de donner officiellement son accord au déblocage des fonds européens dans le cadre du plan de relance. L’ex-ministre d’Angela Merkel avait finalement renoncé à son déplacement et remis à plus tard sa décision. Finalement, la Commission a, peu après, jugé les instruments de lutte contre la corruption en Hongrie insuffisants et demandé à Viktor Orban d’y remédier s’il voulait toucher cet argent, situation qui n’a pas évolué depuis.            La loi anti-LGBT, a expliqué la Commission vendredi, « viole les droits fondamentaux des personnes ainsi que les valeurs de l’Union européenne ». Qui plus est, elle contrevient aux règles du marché intérieur, dans la mesure où elle empêche la libre circulation de supports audiovisuels qui contiendraient par exemple des images de familles homosexuelles et qui ne pourraient plus être vendus en Hongrie.        Il vous reste 58.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/la-commission-europeenne-repart-a-l-offensive-contre-budapest_6134961_3210.html"},"headline":"La Commission europ\u00e9enne repart \u00e0 l\u2019offensive contre Budapest","dateCreated":"2022-07-15T18:25:05+02:00","datePublished":"2022-07-15T18:25:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["Diplomatie","Hongrie","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"L\u2019ex\u00e9cutif communautaire a saisi vendredi la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne sur deux affaires concernant l\u2019Etat de droit en Hongrie. Elle a \u00e9galement lanc\u00e9 une proc\u00e9dure d\u2019infraction contre le pays apr\u00e8s que le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire le prix de l\u2019essence pour ses seuls ressortissants.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/194/0/2471/1235/1342/671/60/0/caa7dd4_44aaf67f11f644da95cbaabfba4cd27b-44aaf67f11f644da95cbaabfba4cd27b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-4">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Les troupes de Moscou sont toujours en pause opérationnelle, après s’être massivement investies pour conquérir Sievierodonetsk, Lyssytchansk et le Louhansk. En revanche, les frappes aériennes se poursuivent : à Vinnytsia, une ville à l’ouest de Kiev très éloignée des lignes de front, des tirs de missile russes ont fait au moins 23 morts, jeudi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                    Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir en ce 142ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Des militaires ukrainiens déposent des fleurs devant l’immeuble frappé par un missile russe à Vinnytsia, vendredi 15 juillet 2022.   Efrem Lukatsky / AP          Des frappes russes sur Vinnytsia, une ville du centre de l’Ukraine, ont fait au moins 23 morts jeudi 14 juillet. Les images publiées par le service d’Etat pour les situations d’urgence ukrainien montraient des dizaines de carcasses de voitures calcinées et un immeuble d’une dizaine d’étages ravagé par l’explosion et l’incendie ayant suivi dans cette ville de 370 000 habitants, située bien à l’ouest de la capitale Kiev, loin des lignes de front. L’attaque a fait près d’une centaine de blessés.« Cette journée démontre une nouvelle fois que la Russie doit être reconnue officiellement comme un Etat terroriste. (…) Aucun autre pays au monde ne se permet de détruire chaque jour des villes paisibles et des vies humaines ordinaires avec des missiles de croisière et de l’artillerie », a déclaré jeudi soir le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, soulignant qu’un centre médical avait été détruit. Il a précisé que trois enfants de moins de 10 ans figuraient parmi les 23 morts, « et ce n’est malheureusement pas le nombre final » car « des dizaines de personnes sont portées disparues » et il y a des « blessés très graves ».Dans un communiqué publié jeudi soir, le haut représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères et la politique de sécurité, Josep Borrell, et le commissaire européen à la gestion des crises, Janez Lenarcic, déclarent que « l’Union européenne condamne avec la plus grande fermeté la poursuite des attaques aveugles contre des bâtiments civils, notamment des hôpitaux, des écoles et des abris » à Vinnytsia.Antonio Guterres, secrétaire général des Nations unies, est « atterré » par le nombre de victimes civiles à Vinnytsia. Il « condamne toute attaque contre des civils ou des infrastructures civiles et réitère son appel à désigner les responsables de ces violations » du droit international, a rapporté son porte-parole.D’après l’agence de presse russe d’Etat TASS, citant Vitali Kiselev, un responsable de la « république populaire de Louhansk », des forces russes et séparatistes sont entrées dans Siversk, dans la région ukrainienne de Donetsk. D’après lui, la ville pourrait tomber dans quelques jours, sans qu’il soit possible de vérifier, pour l’heure, ces affirmations.Le gouverneur de l’oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, fait état, ce jeudi matin, « d’un mort et de cinq blessés » à Bakhmout, après, selon lui, un bombardement russe sur cette zone de l’est de l’Ukraine.Le bilan du bombardement russe, dimanche, d’un immeuble d’habitation à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, a été réévalué à quarante-huit morts au moins, dont un enfant, a déclaré le président de l’Ukraine, Volodymyr Zelensky, mercredi soir, qualifiant cette attaque comme l’une des plus « brutales de toute la guerre ».La Corée du Nord a officiellement reconnu les deux régions séparatistes prorusses de l’est de l’Ukraine, Donetsk et Louhansk, comme étant des pays indépendants, a rapporté, jeudi matin, un média d’Etat nord-coréen. Kiev a annoncé rompre ses relations diplomatiques avec Pyongyang.Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a exclu, mercredi, de céder des territoires à la Russie, dans le cadre d’un éventuel accord de paix, tout en précisant qu’aucune négociation de paix n’était en cours entre Moscou et Kiev.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Wopke Hoekstra, ministre des affaires étrangères néerlandais : « Le danger est maximal pour notre continent »         Tribune. Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »         Reportage. L’exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue « à portée de l’artillerie russe »         Chronique. Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky, reflet d’une com très maîtrisée         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?                          Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir en ce 142ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-15T16:22:07+00:00","coverageEndTime":"2022-07-16T04:22:07+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","description":"Les troupes de Moscou sont toujours en pause op\u00e9rationnelle, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre massivement investies pour conqu\u00e9rir Sievierodonetsk, Lyssytchansk et le Louhansk. En revanche, les frappes a\u00e9riennes se poursuivent\u00a0: \u00e0 Vinnytsia, une ville \u00e0 l\u2019ouest de Kiev tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, des tirs de missile russes ont fait au moins 23\u00a0morts, jeudi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le point sur la situation à 18 heures","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les troupes de Moscou sont toujours en pause op\u00e9rationnelle, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre massivement investies pour conqu\u00e9rir Sievierodonetsk, Lyssytchansk et le Louhansk. En revanche, les frappes a\u00e9riennes se poursuivent\u00a0: \u00e0 Vinnytsia, une ville \u00e0 l\u2019ouest de Kiev tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, des tirs de missile russes ont fait au moins 23\u00a0morts, jeudi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-07-15T16:22:07+00:00"
,"endDate":"2022-07-16T04:22:07+00:00"
  Au mois de mai, l\u2019auteur des Bienveillantes s\u2019est rendu en reportage en Ukraine, pays qu\u2019il conna\u00eet bien, accompagn\u00e9 du photographe Antoine D\u2019Agata. L\u2019\u00e9crivain franco-am\u00e9ricain a vu paysages de d\u00e9solation et charniers et a recueilli de terribles t\u00e9moignages. Son reportage est \u00e0 lire ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  De Kiev \u00e0 Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Kiev \u00e0 Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell","dateModified":"2022-07-15T17:43:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#580094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T17:07:14+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomiste Christian Stoffa\u00ebs \u00e9voque, dans une tribune au Monde, l\u2019int\u00e9r\u00eat de pousser le projet de gazoduc entre le\u00a0m\u00e9gagisement du Qatar et\u00a0l\u2019Europe, via la Turquie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d\u2019\u00e9viter le long trajet des m\u00e9thaniers depuis le Qatar\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0: \u00ab\u00a0Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d\u2019\u00e9viter le long traje...","dateModified":"2022-07-15T17:11:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#580091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T17:05:28+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 vendredi avoir re\u00e7u sa premi\u00e8re livraison d\u2019un syst\u00e8me sophistiqu\u00e9 de lance-roquettes multiples, s\u2019ajoutant \u00e0 un arsenal d\u2019artillerie \u00e0 longue port\u00e9e fourni par l\u2019Occident.          \u00ab\u00a0Les premiers MLRS M270 sont arriv\u00e9s\u00a0! Ils seront de bonne compagnie pour les Himars sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, sur les r\u00e9seaux sociaux, en r\u00e9f\u00e9rence aux syst\u00e8mes de roquettes de pr\u00e9cision am\u00e9ricains r\u00e9cemment d\u00e9ploy\u00e9s dans le conflit. \u00ab\u00a0Aucune piti\u00e9 pour l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine re\u00e7oit sa premi\u00e8re livraison de lance-roquettes M270","dateModified":"2022-07-15T17:13:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#580039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T16:31:13+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a r\u00e9agi aux propos du premier ministre hongrois, Viktor Orban, qui a critiqu\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e les sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne contre Moscou, soulignant que ces sanctions avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019agression russe.          \u00ab\u00a0Les sanctions permettent de tenir l\u2019Etat agresseur responsable de ses crimes, et d\u2019affaiblir aussi ses capacit\u00e9s \u00e0 poursuivre la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko.          \u00ab\u00a0Ce ne sont pas les sanctions qui tuent l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne, mais la guerre hybride [que m\u00e8ne] la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9pond \u00e0 Viktor Orban, qui juge que Bruxelles \u00ab\u00a0a commis une erreur\u00a0\u00bb en sanctionnant la Russie","dateModified":"2022-07-15T16:41:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#580027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T16:25:01+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la perspective d\u2019une guerre longue, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) renforce ses sanctions contre Moscou et met en place des mesures pour poursuivre son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine et faire face \u00e0 une rupture des fournitures de gaz russe, dont plusieurs pays membres sont tr\u00e8s d\u00e9pendants.          Ces priorit\u00e9s seront au c\u0153ur d\u2019une s\u00e9rie de r\u00e9unions europ\u00e9ennes la semaine prochaine. La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9, vendredi, d\u2019interdire les achats d\u2019or \u00e0 la Russie pour aligner les sanctions de l\u2019UE sur celles de ses partenaires du G7.          Le chef de la diplomatie, Josep Borrell, va, pour sa part, proposer d\u2019inscrire de nouvelles personnalit\u00e9s russes sur la liste noire de l\u2019UE. \u00ab\u00a0Moscou doit continuer \u00e0 payer le prix fort pour son agression\u00a0\u00bb, a soutenu la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, apr\u00e8s avoir transmis les nouvelles mesures aux Vingt-Sept.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res vont avoir une premi\u00e8re discussion sur ces sanctions lundi \u00e0 Bruxelles, mais aucune d\u00e9cision n\u2019est attendue au cours de leur r\u00e9union, a pr\u00e9cis\u00e9 un haut fonctionnaire europ\u00e9en.          Le plus important acheteur d\u2019or russe est le Royaume-Uni, avec 290 tonnes en 2020 pour un montant de 16,9\u00a0milliards de dollars, selon les indications des douanes russes. Mais la d\u00e9cision de l\u2019UE ne sera pas symbolique, car \u00ab\u00a0cela permettra de couper un autre robinet de financement de la guerre de Poutine en Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le haut fonctionnaire europ\u00e9en.          Les ministres doivent, par ailleurs, d\u00e9bloquer une cinqui\u00e8me tranche de 500\u00a0millions d\u2019euros de la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix, pour financer les \u00e9quipements militaires et les armes fournies \u00e0 l\u2019Ukraine, selon des diplomates europ\u00e9ens. Plusieurs Etats membres doivent encore obtenir l\u2019aval de leurs parlements pour accorder les financements de ce fonds cr\u00e9\u00e9 hors du budget europ\u00e9en. L\u2019unanimit\u00e9 est requise.          L\u2019UE aura ainsi d\u00e9bloqu\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit 2,5 milliards d\u2019euros sur les 5,7 milliards de la dotation de cette facilit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE renforce ses sanctions contre la Russie et se pr\u00e9pare \u00e0 un hiver difficile","dateModified":"2022-07-15T16:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T15:57:34+00:00","articleBody":"      Les s\u00e9paratistes prorusses du Louhansk, l\u2019un des deux territoires composant le Donbass, d\u00e9sormais enti\u00e8rement sous le contr\u00f4le de Moscou, affirmaient jeudi contr\u00f4ler Siversk, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Sloviansk, ce que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a dit n\u2019avoir pu v\u00e9rifier.          Les troupes de Moscou sont, par ailleurs, toujours en pause op\u00e9rationnelle. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre massivement investies pour conqu\u00e9rir Sievierodonetsk, Lyssytchansk et le Louhansk, elle se r\u00e9approvisionnent avant un probable prochain assaut.          A Vinnytsia, une ville tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, le dernier bilan d\u2019un bombardement russe \u00e9tait jeudi soir de 23\u00a0morts, 29\u00a0disparus, 71\u00a0personnes hospitalis\u00e9es et plus d\u2019une centaine de bless\u00e9s soign\u00e9s sur place, selon les secours ukrainiens.          Le Britannique Paul Urey, captur\u00e9 en avril par des forces russes ou prorusses, est mort en d\u00e9tention le 10 juillet, ont annonc\u00e9 vendredi les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes, qui le qualifient de mercenaire. L\u2019ONG britannique, Presidium Network, avait annonc\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019avril que deux travailleurs humanitaires, dont Paul Urey, avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s dans le sud de l\u2019Ukraine, alors qu\u2019ils cherchaient \u00e0 \u00e9vacuer une femme et deux enfants.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a dit vendredi qu\u2019un \u00ab\u00a0document final\u00a0\u00bb serait pr\u00eat sous peu pour permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, apr\u00e8s des n\u00e9gociations impliquant Moscou, Kiev, Ankara et l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).          L\u2019Union europ\u00e9enne va viser les exportations d\u2019or russe dans son prochain train de sanctions, comme l\u2019avaient d\u00e9cid\u00e9 les pays du G7 \u00e0 la fin de\u00a0juin, a annonc\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le commissaire europ\u00e9en Maros Sefcovic.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0morts confirm\u00e9s, dont plus de 300\u00a0enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur.          Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais de 15\u00a0000 \u00e0 20 000\u00a0soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) de l\u2019ONU. Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 18 heures","dateModified":"2022-07-15T16:10:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T15:27:12+00:00","articleBody":"                     Une Ukrainienne pleure la perte de son fils, tu\u00e9 sur les lignes de front. Dans un cimeti\u00e8re de Pokrovsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le 15\u00a0juillet\u00a02022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/31a6805_1657898515086-465735.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T15:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T15:03:52+00:00","articleBody":"     Vendredi, la Russie a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interdire l\u2019entr\u00e9e de son territoire \u00e0 384 d\u00e9put\u00e9s japonais, en r\u00e9plique \u00e0 des sanctions impos\u00e9es par le Japon \u00e0 des \u00e9lus russes dans le contexte de l\u2019offensive arm\u00e9e contre l\u2019Ukraine.          La diplomatie russe, qui a publi\u00e9 la liste des \u00e9lus sur son site, les accuse d\u2019avoir \u00ab\u00a0adopt\u00e9 une position antirusse inamicale en exprimant notamment des accusations sans fondement contre [Moscou] concernant l\u2019\u201cop\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u201d en Ukraine\u00a0\u00bb.          D\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine, le Japon s\u2019est associ\u00e9 \u00e0 de lourdes sanctions occidentales contre Moscou.          La Russie a publi\u00e9 un d\u00e9cret, le 1er juillet, pr\u00e9voyant de transf\u00e9rer \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 russe les parts japonaises dans le projet p\u00e9tro-gazier Sakhaline 2, situ\u00e9 dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe, et dont le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) est principalement livr\u00e9 au Japon.          Tokyo avait dit vouloir toujours faire partie de ce projet strat\u00e9gique, en tant que pays tr\u00e8s d\u00e9pendant de ses importations d\u2019\u00e9nergies fossiles. Quelque 8\u00a0% du GNL import\u00e9 par le Japon provient de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou sanctionne 384\u00a0d\u00e9put\u00e9s japonais","dateModified":"2022-07-15T15:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T14:39:01+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, s\u2019est dite \u00ab\u00a0choqu\u00e9e\u00a0\u00bb en r\u00e9action \u00e0 l\u2019annonce de la mort du Britannique Paul Urey, captur\u00e9 en Ukraine au mois d\u2019avril.          \u00ab\u00a0Je suis choqu\u00e9e par les informations faisant \u00e9tat de la mort du travailleur humanitaire britannique Paul Urey, d\u00e9tenu pour le compte de la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La Russie doit en porter l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, tandis que son minist\u00e8re a annonc\u00e9 la convocation de l\u2019ambassadeur russe \u00e0 Londres, Andre\u00ef Kelin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou devra \u00ab\u00a0assumer l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de la mort de Paul Urey, avertit Londres","dateModified":"2022-07-15T14:48:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T14:15:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00ab\u00a0s\u2019est tir\u00e9 une balle dans les poumons\u00a0\u00bb avec les sanctions contre la Russie en r\u00e9action \u00e0 la guerre en Ukraine, a affirm\u00e9 le premier ministre hongrois, Viktor Orban, vendredi, appelant les dirigeants de l\u2019UE \u00e0 modifier leur politique \u00e0 cet \u00e9gard.          \u00ab\u00a0Au d\u00e9but, j\u2019ai pens\u00e9 que nous nous \u00e9tions simplement tir\u00e9 une balle dans le pied, mais l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne s\u2019est tir\u00e9 une balle dans les poumons et est asphyxi\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 M. Orban dans une allocution \u00e0 la radio nationale. Il y a des pays engag\u00e9s dans la politique de sanctions, mais Bruxelles doit admettre que c\u2019\u00e9tait une erreur, que [les sanctions] n\u2019ont pas atteint leur but, et qu\u2019elles ont m\u00eame eu un effet contraire.\u00a0\u00bb                Viktor Orban, \u00e0 Madrid, le 30\u00a0juin\u00a02022. GABRIEL BOUYS \/ AFP           M. Orban a \u00e9t\u00e9 un farouche opposant \u00e0 l\u2019embargo sur la majeure partie du p\u00e9trole russe d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 au d\u00e9but de juin par l\u2019UE, dans son sixi\u00e8me paquet de sanctions contre la Russie. L\u2019UE avait fait une concession \u00e0 M.\u00a0Orban en exemptant le p\u00e9trole achemin\u00e9 par ol\u00e9oduc dont d\u00e9pend la Hongrie.          \u00ab\u00a0Bruxelles croyait que la politique des sanctions p\u00e9naliserait les Russes, mais elle nous p\u00e9nalise encore plus\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef du gouvernement hongrois.          La Hongrie, qui importe 65\u00a0% de son p\u00e9trole et 80\u00a0% de son gaz, a annonc\u00e9, mercredi, un \u00ab\u00a0\u00e9tat d\u2019urgence\u00a0\u00bb pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique. Les mesures pr\u00e9voient notamment que les particuliers consommant davantage de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 que la moyenne devront payer le surplus au prix du march\u00e9 et non au tarif r\u00e9glement\u00e9. \u00ab\u00a0Nous sommes oblig\u00e9s de faire payer un prix plus \u00e9lev\u00e9, car, sans \u00e7a, le syst\u00e8me n\u2019est plus viable\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Orban dans son intervention \u00e0 la radio.          La Russie a fortement r\u00e9duit les livraisons de gaz alors que le gazier russe Gazprom a affirm\u00e9, mercredi, ne pas pouvoir garantir le bon fonctionnement du gazoduc Nord Stream, qui alimente l\u2019Europe et qui est \u00e0 l\u2019arr\u00eat, se disant dans l\u2019impossibilit\u00e9 de confirmer s\u2019il r\u00e9cup\u00e9rera une turbine allemande r\u00e9par\u00e9e au Canada.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/cff757d_1657552432046-754164.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles \u00ab\u00a0a commis une erreur\u00a0\u00bb avec les sanctions contre la Russie, estime Viktor Orban","dateModified":"2022-07-15T14:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T14:11:16+00:00","articleBody":"     La NASA a annonc\u00e9, vendredi, reprendre les vols conjoints avec les Russes vers la Station spatiale internationale (ISS), afin d\u2019assurer \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 des op\u00e9rations\u00a0\u00bb de la station, et ce malgr\u00e9 les efforts des Etats-Unis pour isoler Moscou \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Deux astronautes am\u00e9ricains voleront \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e russe Soyouz lors de deux missions distinctes, dont la premi\u00e8re est pr\u00e9vue pour septembre. Deux astronautes russes voleront \u00e9galement \u00e0 bord de fus\u00e9es SpaceX, une premi\u00e8re.          Un tel \u00e9change \u00e9tait pr\u00e9vu de longue date, mais attendait encore la validation finale de la Russie. Il avait sembl\u00e9 compromis apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, mais des responsables de la NASA avaient r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res semaines esp\u00e9rer qu\u2019il ait bien lieu.          \u00ab\u00a0Afin d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations de la Station spatiale internationale, de prot\u00e9ger la vie des astronautes, et d\u2019assurer la pr\u00e9sence continue des Am\u00e9ricains dans l\u2019espace, la NASA va reprendre les vols int\u00e9gr\u00e9s sur des vaisseaux spatiaux am\u00e9ricains et russes Soyouz\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019agence spatiale dans un communiqu\u00e9.          L\u2019astronaute am\u00e9ricain Frank Rubio volera \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e Soyouz, dont le d\u00e9collage est pr\u00e9vu le 21\u00a0septembre, en compagnie de deux cosmonautes russes. L\u2019astronaute am\u00e9ricaine Loral O\u2019Hara volera \u00e9galement \u00e0 bord d\u2019un vaisseau russe lors d\u2019une mission suivante au printemps 2023.          De plus, Anna Kikina, la seule femme cosmonaute en activit\u00e9, fera partie de l\u2019\u00e9quipage Crew-5 qui doit d\u00e9coller en septembre \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e SpaceX. Et le cosmonaute Andre\u00ef Fedyaev volera, lui, avec Crew-6, \u00e9galement au printemps 2023.          Apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat des navettes spatiales am\u00e9ricaines en\u00a02011, et jusqu\u2019au premier vol de SpaceX vers l\u2019ISS en\u00a02020, les Etats-Unis \u00e9taient contraints d\u2019envoyer les astronautes am\u00e9ricains vers l\u2019ISS en achetant \u00e0 l\u2019agence spatiale russe des si\u00e8ges \u00e0 bord des fus\u00e9es Soyouz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La NASA annonce reprendre les vols avec les Russes vers la Station spatiale internationale","dateModified":"2022-07-15T14:51:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T14:08:01+00:00","articleBody":"     L\u2019opposant russe Andre\u00ef Pivovarov, accus\u00e9, sur la base de publications Facebook, d\u2019avoir milit\u00e9 pour une organisation interdite, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, vendredi, \u00e0 quatre ans de prison ferme, ont annonc\u00e9 ces partisans. Cette condamnation intervient plus d\u2019un an apr\u00e8s son arrestation.          \u00ab\u00a0Andre\u00ef Pivovarov a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 quatre ans dans une colonie p\u00e9nitentiaire avec interdiction d\u2019activit\u00e9s sociopolitiques pour une p\u00e9riode de huit ans\u00a0\u00bb, a \u00e9crit son \u00e9quipe sur le compte Twitter \u00e0 son nom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant russe Andre\u00ef Pivovarov condamn\u00e9 \u00e0 quatre ans de prison ferme","dateModified":"2022-07-15T14:28:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T13:51:53+00:00","articleBody":"     Le Britannique Paul Urey, captur\u00e9 en avril et dont la mort r\u00e9cente a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e aujourd\u2019hui par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, n\u2019appartenait pas \u00e0 la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 cette derni\u00e8re. \u00ab\u00a0Nous sommes attrist\u00e9s par l\u2019annonce de la mort de M. Urey (\u2026). Il ne combattait pas en Ukraine. Il \u00e9tait employ\u00e9 par une organisation humanitaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le service de presse de cette l\u00e9gion qui regroupe les combattants volontaires \u00e9trangers.          Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes, en annon\u00e7ant sa mort en d\u00e9tention le 10\u00a0juillet, ont affirm\u00e9 que M.\u00a0Urey avait \u00ab\u00a0dirig\u00e9 des op\u00e9rations militaires, fait du recrutement et de la formation de mercenaires pour les bandes arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb.           Une organisation \u00e0 but non lucratif ayant son si\u00e8ge au Royaume-Uni, Presidium Network, avait annonc\u00e9 le 29\u00a0avril que deux travailleurs humanitaires qu\u2019elle connaissait, Paul Urey et Dylan Healy, avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe dans le sud de l\u2019Ukraine, alors qu\u2019ils cherchaient \u00e0 \u00e9vacuer une femme et deux enfants. La m\u00e8re de M.\u00a0Urey avait alors expliqu\u00e9 que son fils \u00e9tait en mission humanitaire, qu\u2019il souffrait de diab\u00e8te et avait besoin d\u2019insuline. Originaire de Manchester et Warrington, dans le nord de l\u2019Angleterre, M.\u00a0Urey est pr\u00e9sent\u00e9 par Presidium Network comme un p\u00e8re de famille qui n\u2019a pas fait l\u2019arm\u00e9e mais a pass\u00e9 huit ans en Afghanistan en tant qu\u2019entrepreneur civil, tandis que M.\u00a0Healy a travaill\u00e9 dans une cha\u00eene h\u00f4teli\u00e8re au Royaume-Uni. Trois autres combattants pr\u00e9sent\u00e9s par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion de Donetsk comme des mercenaires, deux Britanniques et un Marocain, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort en juin. Ils ont introduit, entre la fin de juin et le d\u00e9but de juillet, un pourvoi aupr\u00e8s de la cour supr\u00eame de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk. L\u2019ONU a exprim\u00e9 son inqui\u00e9tude apr\u00e8s la condamnation \u00e0 mort de ces prisonniers de guerre par les s\u00e9paratistes prorusses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paul Urey \u00e9tait un travailleur humanitaire, selon la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale...","dateModified":"2022-07-15T14:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T13:38:40+00:00","articleBody":"                     Des dommages mat\u00e9riels \u00e0 la suite d\u2019une frappe de missile \u00e0 Kostiantynivka, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le\u00a015\u00a0juillet\u00a02022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/7b5450c_1657892078693-465577.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T13:57:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T12:23:44+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9mis par d\u00e9cret, aujourd\u2019hui, le patron de l\u2019agence spatiale russe (Roscosmos), Dmitri Rogozine. Il sera remplac\u00e9 par Iouri Borissov, qui occupait jusqu\u2019alors le portefeuille de vice-premier ministre charg\u00e9 du complexe militaro-industriel russe, qui inclut aussi le domaine spatial.          M.\u00a0Rogozine \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 proche de M.\u00a0Poutine. Il s\u2019\u00e9tait d\u00e9marqu\u00e9 de l\u2019univers terne des bureaucrates russes \u00e0 coups de m\u00e8mes publi\u00e9s sur Twitter ou de tirades tapageuses et provocatrices sur Telegram. Depuis l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, M. Rogozine, qui a \u00e9t\u00e9 ambassadeur de la Russie aupr\u00e8s de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), s\u2019est illustr\u00e9 par ses d\u00e9clarations belliqueuses \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Occident, vantant les destructions que pourraient infliger les armes nucl\u00e9aires russes. La coop\u00e9ration russo-occidentale dans le domaine spatial a aussi \u00e9t\u00e9 plomb\u00e9e par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. En mars, il avait ainsi d\u00e9clar\u00e9, d\u2019un ton mena\u00e7ant, que les sanctions occidentales introduites contre Moscou pourraient provoquer la chute de la Station spatiale internationale (ISS). Les propulseurs des vaisseaux, de fabrication russe, amarr\u00e9s \u00e0 la station servent en effet \u00e0 corriger l\u2019orbite de la structure spatiale.          En cinq ans \u00e0 ce poste, M. Rogozine n\u2019est cependant pas parvenu \u00e0 enrayer le d\u00e9clin de l\u2019industrie spatiale russe, min\u00e9 par l\u2019obsolescence, le manque d\u2019innovation et la corruption. En 2020, la Russie a ainsi perdu le monopole des envois dans l\u2019espace avec ses lanceurs et vaisseaux Soyouz, vieillissants mais fiables, en raison de l\u2019arriv\u00e9e de SpaceX, l\u2019entreprise du milliardaire Elon Musk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine d\u00e9met le patron de l\u2019agence spatiale russe, pourtant r\u00e9put\u00e9 proche du Kremlin","dateModified":"2022-07-15T13:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T12:17:32+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens apportent des jouets et des fleurs dans un lieu bombard\u00e9 la veille par la Russie, \u00e0 Vinnytsia, en Ukraine, le 15\u00a0juillet\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/8be54a7_1657887247873-465398.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T12:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T11:55:27+00:00","articleBody":"     Downing Street a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019annonce par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de la mort de Paul Urey. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019informations alarmantes et nos pens\u00e9es vont bien \u00e9videmment \u00e0 sa famille et \u00e0 ses amis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de Downing Street. Paul Urey, 45\u00a0ans, avait \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 fin avril avec un autre Britannique, Dylan Healy. Presidium Network, une ONG qui avait averti Paul Urey des dangers qu\u2019il courait sur la ligne de front, le pr\u00e9sentait comme un humanitaire volontaire et b\u00e9n\u00e9vole. La famille a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e de son d\u00e9c\u00e8s par le Foreign Office, a-t-elle ajout\u00e9. Deux autres Britanniques et un Marocain captur\u00e9s alors qu\u2019ils combattaient en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres juge \u00ab\u00a0alarmantes\u00a0\u00bb les informations sur la mort de Paul Urey","dateModified":"2022-07-15T12:04:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T10:45:28+00:00","articleBody":"     La France a confirm\u00e9 le don d\u2019un laboratoire mobile d\u2019analyses ADN \u00e0 Kiev, assurant qu\u2019elle continuerait d\u2019apporter son soutien \u00ab\u00a0\u00e0 la lutte contre l\u2019impunit\u00e9\u00a0\u00bb en Ukraine, o\u00f9 la guerre est \u00e9maill\u00e9e d\u2019accusations de crimes de guerre. \u00ab\u00a0Le centre de crise et de soutien du minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res a fourni le 14\u00a0juillet\u00a02022 \u00e0 la procurature g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine un laboratoire mobile neuf d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l\u2019analyse rapide et l\u2019expertise ADN\u00a0\u00bb, \u00e9crit le Quai d\u2019Orsay dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Ce Lab\u2019ADN est un dispositif (\u2026) permettant d\u2019op\u00e9rer rapidement des analyses g\u00e9n\u00e9tiques d\u2019une grande quantit\u00e9 de pr\u00e9l\u00e8vements biologiques\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais.          L\u2019annonce du don du laboratoire mobile avait \u00e9t\u00e9 faite par Emmanuel Macron lors de sa visite en Ukraine, en juin. Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais avait insist\u00e9 sur l\u2019importance \u00ab\u00a0de faire en sorte que les crimes de guerre\u00a0\u00bb, commis sur le sol ukrainien et \u00ab\u00a0dont le monde entier a \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin, ne restent pas impunis\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0le droit et la justice internationale s\u2019imposent\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine, mais aussi l\u2019ONU et de nombreuses ONG de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme, d\u00e9noncent des crimes de guerre, voire des crimes contre l\u2019humanit\u00e9, commis par l\u2019arm\u00e9e russe et largement document\u00e9s, notamment dans la r\u00e9gion de Kiev, lors de l\u2019occupation de la capitale, en mars, mais aussi \u00e0 Marioupol. La Russie, qui a lanc\u00e9 une offensive militaire en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, r\u00e9fute ces accusations et accuse en retour les forces ukrainiennes d\u2019exactions et de mise en sc\u00e8ne de crimes. Au d\u00e9but de mars, le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) Karim Khan avait ouvert une enqu\u00eate sur de possibles crimes de guerre en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u un feu vert sur ce sujet de 43 Etats.                    Lire aussi :  Dans la ville martyre de Boutcha, une \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb g\u00e9ante pour les experts de la gendarmerie fran\u00e7aise                       Lire aussi :  Crimes de guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE et la CPI unissent leurs forces                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris confirme le don \u00e0 Kiev d\u2019un laboratoire mobile d\u2019analyses ADN","dateModified":"2022-07-15T10:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T10:30:04+00:00","articleBody":"     Les tirs de missiles de l\u2019arm\u00e9e contre Vinnytsia, ville du centre de l\u2019Ukraine \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, jeudi, ont fait au moins vingt-trois morts, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Selon Kiev, des missiles de croisi\u00e8re Kalibr lanc\u00e9s d\u2019un sous-marin russe en mer Noire sont \u00e0 l\u2019origine de cet \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb, selon les termes du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Les autorit\u00e9s ukrainiennes affirment que trois missiles Kalibr ont atteint la ville.          Dans son rapport quotidien, l\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, vendredi, que les missiles visaient la \u00ab\u00a0maison des officiers de la garnison de Vinnytsia\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0l\u2019installation accueillait une conf\u00e9rence entre le commandement des forces arm\u00e9es ukrainiennes et des fournisseurs d\u2019armement \u00e9trangers\u00a0pour discuter de l\u2019envoi d\u2019avions et de la r\u00e9paration des avions ukrainiens. L\u2019attaque a entra\u00een\u00e9 l\u2019\u00e9limination des participants \u00e0 la conf\u00e9rence\u00a0\u00bb.          La Russie n\u2019a jamais reconnu de bavure ou crime de ses forces arm\u00e9es en Ukraine et assure syst\u00e9matiquement frapper que des cibles militaires. Elle accuse l\u2019Ukraine de mettre en sc\u00e8ne des bombardements ou des ex\u00e9cutions de civils par des Russes.          Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, les missiles ont touch\u00e9 le parking et un immeuble commercial du centre de la ville, abritant des bureaux et des petits commerces. Au moins 23 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU s\u2019est dit \u00ab\u00a0atterr\u00e9\u00a0\u00bb et l\u2019UE a d\u00e9nonc\u00e9 de nouvelles \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb russes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vinnytsia\u00a0: Moscou dit avoir vis\u00e9 une r\u00e9union entre l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et des fournisseurs d\u2019arme...","dateModified":"2022-07-15T10:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T09:28:44+00:00","articleBody":"     Le Britannique Paul Urey, qui \u00e9tait d\u00e9tenu en \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk (RPD)\u00a0\u00bb, est mort, annonce Daria Morozova, la m\u00e9diatrice de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse autoproclam\u00e9e. \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 la gravit\u00e9 de [ses] crimes, Paul Urey recevait une aide m\u00e9dicale ad\u00e9quate. Malgr\u00e9 cela, au regard de son diagnostic et du stress, il est mort le 10\u00a0juillet\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit dans un communiqu\u00e9, assurant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un mercenaire et non d\u2019un travailleur humanitaire.          Paul Urey avait \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 le 29\u00a0avril, avec un autre Britannique, par des soldats russes, avait annonc\u00e9 l\u2019ONG Presidium Network. \u00ab\u00a0Deux citoyens britanniques, travaillant en tant que volontaires non li\u00e9s \u00e0 nous mais connus de nous, Paul Urey (n\u00e9 en\u00a01977) et Dylan Healy (n\u00e9 en\u00a02000)\u00a0\u00bb, ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0captur\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 un point de contr\u00f4le en Ukraine lundi\u00a0\u00bb, avait \u00e9crit Dominik Byrne, l\u2019un des fondateurs de cette ONG dans un communiqu\u00e9. Selon Presidium, ils ont disparu alors qu\u2019ils aidaient \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation d\u2019une femme et de deux enfants vers Dniproroudne, dans la r\u00e9gion de Zaporijia, dans le Sud.          Paul Urey est pr\u00e9sent\u00e9 comme un p\u00e8re de famille qui n\u2019a pas fait l\u2019arm\u00e9e mais a pass\u00e9 huit ans en Afghanistan en tant qu\u2019entrepreneur civil, tandis que Dylan Healy a travaill\u00e9 dans une cha\u00eene h\u00f4teli\u00e8re au Royaume-Uni.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Britannique Paul Urey meurt dans une prison de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-15T10:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T09:24:28+00:00","articleBody":"     Moscou juge \u00ab\u00a0ind\u00e9sirable\u00a0\u00bb le site d\u2019investigation Bellingcat, jugeant qu\u2019il repr\u00e9sente une \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays, rapportent les agences officielles russes Interfax et TASS. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les autorit\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie ont renforc\u00e9 la r\u00e9pression contre les voix critiques du pouvoir, bloquant m\u00e9dias ind\u00e9pendants et r\u00e9seaux sociaux.          Bellingcat, qui a consacr\u00e9 plusieurs articles \u00e0 cette offensive, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0agent \u00e9tranger\u00a0\u00bb par la Russie en\u00a02021. En plus de Bellingcat, le parquet russe a d\u00e9cid\u00e9 de reconna\u00eetre comme \u00ab\u00a0ind\u00e9sirables\u00a0\u00bb The Insider \u2013 site d\u2019information sis en Lettonie, qui a publi\u00e9 des enqu\u00eates communes avec Bellingcat \u2013 et un institut tch\u00e8que, le Central and Eastern Europe Law Initiative (CEELI), qui combat la corruption et promeut l\u2019Etat de droit.                              Selon les agences russes, qui citent le parquet, ces trois entit\u00e9s repr\u00e9sentent \u00ab\u00a0une menace pour l\u2019ordre constitutionnel et la s\u00e9curit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb. Une loi promulgu\u00e9e en\u00a02015 par Vladimir Poutine permet de d\u00e9signer des organisations \u00e9trang\u00e8res actives en Russie comme \u00ab\u00a0ind\u00e9sirables\u00a0\u00bb, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019ONG, de fondations ou d\u2019entreprises. Elles peuvent ensuite \u00eatre interdites, et leurs membres, poursuivis au p\u00e9nal. Cette loi en compl\u00e8te une autre, vot\u00e9e en\u00a02012, qui permet de classer une organisation b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019un financement de l\u2019\u00e9tranger et ayant une \u00ab\u00a0activit\u00e9 politique\u00a0\u00bb comme \u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb. Ces deux instruments sont r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9s par les autorit\u00e9s russes pour entraver ou faire cesser l\u2019activit\u00e9 de m\u00e9dias ou d\u2019ONG qui les d\u00e9rangent.                    Lire aussi :  Bellingcat, l\u2019ONG pour qui la v\u00e9rit\u00e9 coule d\u2019open source                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9clare \u00ab\u00a0ind\u00e9sirables\u00a0\u00bb plusieurs organisations, dont le site d\u2019investigation Bellingca...","dateModified":"2022-07-15T09:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T08:29:46+00:00","articleBody":"                     Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, Karim Khan (2e \u00e0 gauche), assiste \u00e0 la conf\u00e9rence sur l\u2019Ukraine, \u00e0 La Haye, aux Pays-Bas, le 14\u00a0juillet 2022. RAMON VAN FLYMEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/69d9ca5_1657873492568-807030.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T08:34:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T08:18:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne va viser les exportations d\u2019or russe dans son prochain train de sanctions, comme l\u2019avaient d\u00e9cid\u00e9 les pays du G7 \u00e0 la fin de juin, a annonc\u00e9 vendredi le commissaire europ\u00e9en Maros Sefcovic, lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires europ\u00e9ennes \u00e0 Prague.          Elle va aussi chercher \u00e0 \u00ab\u00a0fermer les \u00e9chappatoires\u00a0\u00bb pour ceux qui contournent les pr\u00e9c\u00e9dents trains de sanctions pris contre la Russie en raison de son offensive contre l\u2019Ukraine, a pr\u00e9cis\u00e9 le commissaire. L\u2019UE a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 six paquets de sanctions, dont un embargo sur l\u2019essentiel du p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE va cibler l\u2019or russe dans ses prochaines sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-07-15T08:39:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T08:00:02+00:00","articleBody":"               Lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 La\u00a0Haye, organis\u00e9e par la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), la Commission europ\u00e9enne et les Pays-Bas, quarante-cinq pays se sont engag\u00e9s \u00e0 poursuivre les crimes commis en Ukraine. Le procureur de la CPI, Karim Khan, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La simple v\u00e9rit\u00e9 est que, au moment o\u00f9 nous parlons, des enfants, des femmes et des hommes, des jeunes et des vieux, vivent dans la terreur.\u00a0\u00bb M.\u00a0Khan a d\u00e9clar\u00e9 que la r\u00e9union de jeudi r\u00e9pondait \u00e0 \u00ab\u00a0un besoin de coordination, de coh\u00e9rence\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une strat\u00e9gie globale\u00a0\u00bb alors que diff\u00e9rents pays et tribunaux s\u2019efforcent d\u2019enqu\u00eater sur les crimes commis par la Russie en Ukraine et de les poursuivre.          Cette conf\u00e9rence se tenait alors que des missiles russes sont tomb\u00e9s sur Vinnytsia, faisant 23 morts, 29 disparus, 71 personnes hospitalis\u00e9es et plus d\u2019une centaine de bless\u00e9s soign\u00e9s sur place. Dans une intervention en visioconf\u00e9rence, Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0tribunal sp\u00e9cial\u00a0\u00bb charg\u00e9 de juger \u00ab\u00a0les crimes de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quarante-cinq pays s\u2019engagent \u00e0 poursuivre les crimes de guerre commis par la Russie en Ukraine","dateModified":"2022-07-15T08:01:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T07:45:17+00:00","articleBody":"    Bonjour on a beaucoup de mal \u00e0 savoir si les \"contres attaques\" ukrainienne font regagner du terrain \u00e0 l'ukraine vers kherson.\r\nEst-ce que l'Ukraine avance sur ce front ou cela ne bouge pas?\r\n    mouarf         Bonjour, mouarf,          Dans un entretien avec le Times, Oleksi\u00ef Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, a annonc\u00e9 que l\u2019Ukraine rassemblait une force de un million d\u2019hommes \u00e9quip\u00e9s d\u2019armes occidentales, avec pour objectif de r\u00e9cup\u00e9rer les zones c\u00f4ti\u00e8res occup\u00e9es par la Russie, vitales pour l\u2019\u00e9conomie du pays. S\u2019agit-il d\u2019un effet d\u2019annonce destin\u00e9 \u00e0 soulager la pression russe dans le Donbass\u00a0? Nul ne sait. Mais, selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), les forces russes ont pris des mesures d\u00e9fensives pour emp\u00eacher les Ukrainiens de contre-attaquer.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T07:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T07:15:41+00:00","articleBody":"     Selon Vitali Kim, le gouverneur de l\u2019oblast de Mykola\u00efv, dans le sud du pays, une dizaine de missiles russes ont frapp\u00e9 deux universit\u00e9s. Aucun bilan n\u2019a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9. Les deux b\u00e2timents touch\u00e9s sont l\u2019Universit\u00e9 nationale de construction navale Amiral Makarov et l\u2019Universit\u00e9 Vasyl Sukhomlynskyi, a pr\u00e9cis\u00e9 Vitaly Kim.          Sur Telegram, Oleksandr Senkevich, le maire de Mykola\u00efv a donn\u00e9 un premier bilan faisant \u00e9tat de deux bless\u00e9s et publi\u00e9 quelques photos des d\u00e9g\u00e2ts. Les services de secours ont diffus\u00e9 des images de leur intervention sur place.                                                                            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux universit\u00e9s touch\u00e9es par des missiles russes \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-07-15T09:12:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T06:59:52+00:00","articleBody":"     L\u2019analyse de photographies par satellite ou issues des r\u00e9seaux sociaux r\u00e9v\u00e8le une augmentation brutale du nombre des enterrements dans les r\u00e9gions d\u2019Ukraine occup\u00e9es par les Russes, affirme le Centre pour la r\u00e9silience de l\u2019information (CIR), une organisation non gouvernementale qui lutte contre la d\u00e9sinformation. Le CIR a analys\u00e9 six zones qui ont \u00e9t\u00e9 ou sont toujours aux mains des Russes en Ukraine. \u00ab\u00a0Les informations en source ouverte peuvent donner un acc\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 l\u2019arri\u00e8re des lignes du front et aux zones occup\u00e9es par les forces russes\u00a0\u00bb, affirme Benjamin Strick, le directeur de l\u2019investigation au CIR.          Au cimeti\u00e8re Starokrymske de Marioupol, par exemple, les auteurs du rapport estiment qu\u2019environ 1\u00a0000 nouvelles tombes sont observables sur une p\u00e9riode de cinq mois, entre le 21\u00a0octobre\u00a02021 et le 28\u00a0mars\u00a02022, un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre. Le rythme des inhumations a ensuite fortement augment\u00e9 avec 1\u00a0141 nouvelles s\u00e9pultures visibles sur les images satellites entre le 28\u00a0mars et le 12\u00a0mai et plus de 1\u00a0700 autres entre le 12\u00a0mai et le 29\u00a0juin, selon les auteurs du rapport. Pour arriver \u00e0 ces chiffres, les chercheurs ont crois\u00e9 les images satellites avec des donn\u00e9es g\u00e9olocalis\u00e9es, en particulier issues des m\u00e9dias sociaux. Leurs images ont \u00e9galement d\u00e9voil\u00e9 de grandes tranch\u00e9es sur deux sites pr\u00e8s de Marioupol, \u00e0 Pionerske et Mangouch, ainsi que des tombes creus\u00e9es \u00e0 la va-vite autour de la ville. L\u2019Ukraine \u00e9value \u00e0 22\u00a0000 le nombre des civils ayant p\u00e9ri \u00e0 Marioupol, th\u00e9\u00e2tre des combats les plus violents de la guerre jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. \u00c0 Kherson, une ville du sud \u00e9galement conquise par les Russes, le CIR estime que 824 tombes ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es entre le d\u00e9clenchement de la guerre et d\u00e9but avril.          Le bureau des droits de l\u2019Homme des Nations unies \u00e9value \u00e0 5\u00a0000 le nombre des civils tu\u00e9s en Ukraine, mais reconna\u00eet que le bilan r\u00e9el est probablement beaucoup plus \u00e9lev\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Augmentation du nombre des enterrements dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes en Ukraine ","dateModified":"2022-07-15T06:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T04:30:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Poutine contre l\u2019Occident\u00a0: qui gagnera la longue guerre des nerfs\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T04:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T04:20:03+00:00","articleBody":"      Des frappes russes sur Vinnytsia, une ville du centre de l\u2019Ukraine, ont fait au moins 23 morts jeudi 14 juillet. Les images publi\u00e9es par le service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence ukrainien montraient des dizaines de carcasses de voitures calcin\u00e9es et un immeuble d\u2019une dizaine d\u2019\u00e9tages ravag\u00e9 par l\u2019explosion et l\u2019incendie ayant suivi dans cette ville de 370 000 habitants, situ\u00e9e bien \u00e0 l\u2019ouest de la capitale Kiev, loin des lignes de front. L\u2019attaque a fait pr\u00e8s d\u2019une centaine de bless\u00e9s.          \u00ab\u00a0Cette journ\u00e9e d\u00e9montre une nouvelle fois que la Russie doit \u00eatre reconnue officiellement comme un Etat terroriste. (\u2026) Aucun autre pays au monde ne se permet de d\u00e9truire chaque jour des villes paisibles et des vies humaines ordinaires avec des missiles de croisi\u00e8re et de l\u2019artillerie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, soulignant qu\u2019un centre m\u00e9dical avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que trois enfants de moins de 10 ans figuraient parmi les 23 morts, \u00ab\u00a0et ce n\u2019est malheureusement pas le nombre final\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0des dizaines de personnes sont port\u00e9es disparues\u00a0\u00bb et il y a des \u00ab\u00a0bless\u00e9s tr\u00e8s graves\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi soir, le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9, Josep Borrell, et le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la gestion des crises, Janez Lenarcic, d\u00e9clarent que \u00ab\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne condamne avec la plus grande fermet\u00e9 la poursuite des attaques aveugles contre des b\u00e2timents civils, notamment des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles et des abris\u00a0\u00bb \u00e0 Vinnytsia.          Antonio Guterres, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, est \u00ab\u00a0atterr\u00e9\u00a0\u00bb par le nombre de victimes civiles \u00e0 Vinnytsia. Il \u00ab\u00a0condamne toute attaque contre des civils ou des infrastructures civiles et r\u00e9it\u00e8re son appel \u00e0 d\u00e9signer les responsables de ces violations\u00a0\u00bb du droit international, a rapport\u00e9 son porte-parole.          D\u2019apr\u00e8s l\u2019agence de presse russe d\u2019Etat TASS, citant Vitali Kiselev, un responsable de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, des forces russes et s\u00e9paratistes sont entr\u00e9es dans Siversk, dans la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk. D\u2019apr\u00e8s lui, la ville pourrait tomber dans quelques jours, sans qu\u2019il soit possible de v\u00e9rifier, pour l\u2019heure, ces affirmations.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, fait \u00e9tat, ce jeudi matin, \u00ab\u00a0d\u2019un mort et de cinq bless\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 Bakhmout, apr\u00e8s, selon lui, un bombardement russe sur cette zone de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Le bilan du bombardement russe, dimanche, d\u2019un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 \u00e0 quarante-huit morts au moins, dont un enfant, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, mercredi soir, qualifiant cette attaque comme l\u2019une des plus \u00ab\u00a0brutales de toute la guerre\u00a0\u00bb.          La Cor\u00e9e du Nord a officiellement reconnu les deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Donetsk et Louhansk, comme \u00e9tant des pays ind\u00e9pendants, a rapport\u00e9, jeudi matin, un m\u00e9dia d\u2019Etat nord-cor\u00e9en. Kiev a annonc\u00e9 rompre ses relations diplomatiques avec Pyongyang.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a exclu, mercredi, de c\u00e9der des territoires \u00e0 la Russie, dans le cadre d\u2019un \u00e9ventuel accord de paix, tout en pr\u00e9cisant qu\u2019aucune n\u00e9gociation de paix n\u2019\u00e9tait en cours entre Moscou et Kiev.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 142\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-15T05:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T04:10:01+00:00","articleBody":"           Des dommages apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Vinnytsia, en Ukraine, jeudi 14 juillet 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T04:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T04:00:48+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez suivre notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-15T04:00:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/15/19-5">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Selon les autorités ukrainiennes, au moins vingt-trois personnes ont été tuées et quatre-vingt-dix blessées par des tirs de missile russes le 14 juillet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : au moins vingt-trois morts dans des bombardements à Vinnytsia      vidéo   Selon les autorités ukrainiennes, au moins vingt-trois personnes ont été tuées et quatre-vingt-dix blessées par des tirs de missile russes le 14 juillet.          Par Service vidéo du Monde (avec AP, AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h10       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Au moins vingt-trois personnes ont été tuées, jeudi 14 juillet, par des tirs de missile russes à Vinnytsia, une ville du centre-ouest de l’Ukraine. Jusqu’alors relativement épargnée par les combats, Vinnytsia servait de ville-refuge pour de nombreux Ukrainiens de l’est du pays. Selon l’armée ukrainienne, « trois missiles » ont touché le parking et un immeuble commercial du centre de la ville. Sur place, le ministre de l’intérieur ukrainien, Denys Monastyrsky, a déclaré : « Une tragédie s’est produite aujourd’hui, un autre crime de guerre de l’Etat terroriste de Russie. »            L’armée russe a affirmé que les missiles visaient la « maison des officiers de la garnison de Vinnytsia » et que « l’installation accueillait une conférence entre le commandement des forces armées ukrainiennes et des fournisseurs d’armement étrangers pour discuter de l’envoi d’avions et de la réparation des avions ukrainiens. L’attaque a entraîné l’élimination des participants à la conférence ». Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifié ces bombardements d’« acte ouvertement terroriste ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le massacre de Vinnytsia et l’augmentation des frappes meurtrières sur des zones civiles                        Service vidéo du Monde (avec AP, AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’invention de la photographie  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/07/15/guerre-en-ukraine-au-moins-vingt-trois-morts-dans-des-bombardements-a-vinnytsia_6134960_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: au moins vingt-trois morts dans des bombardements \u00e0 Vinnytsia","dateCreated":"2022-07-15T18:10:31+02:00","datePublished":"2022-07-15T18:10:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, au moins vingt-trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quatre-vingt-dix bless\u00e9es par des tirs de missile russes le 14\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/400/0/3200/1600/1342/671/60/0/35943b3_5711413-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Guerre en Ukraine\u00a0: au moins vingt-trois morts dans des bombardements \u00e0 Vinnytsia","uploadDate":"2022-07-15T18:10:31+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8chtij?pubtool=oembed","duration":"02:21"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/400/0/3200/1600/1342/671/60/0/35943b3_5711413-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-6">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Selon des médias privés, une dizaine de civils auraient été tués dans deux villages situés dans la préfecture de Kpendjal, proche de la frontière avec le Burkina Faso.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Le nord du Togo visé par une attaque, les autorités redoutent des victimes      Selon des médias privés, une dizaine de civils auraient été tués dans deux villages situés dans la préfecture de Kpendjal, proche de la frontière avec le Burkina Faso.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h47    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des militaires togolais à Yemboate, dans le nord du pays, à la frontière avec le Burkina Faso, en février 2020.  PIUS UTOMI EKPEI / AFP                 Le nord du Togo a été la cible d’une violente attaque dans la nuit du jeudi 14 au vendredi 15 juillet, a annoncé le gouvernement, disant redouter de possibles victimes. Il s’agit de la quatrième attaque perpétrée depuis novembre 2021 dans cette partie du Togo, en proie à des incursions des groupes djihadistes présents de l’autre côté de sa frontière, au Burkina Faso.            « Nous avons été violemment attaqués dans la nuit d’hier à aujourd’hui », a confirmé le ministre de la communication et porte-parole du gouvernement, Akodah Ayewouadan, répondant aux questions d’un journaliste sur la radio togolaise Kanal FM. « Notre pays a encore fait l’objet de multiples incursions dans le grand nord. Il y a d’abord eu une riposte des forces de défense et de sécurité. Un ratissage est actuellement en cours et [on craint] qu’il y ait des victimes », a-t-il ajouté, sans préciser exactement où cette attaque a été perpétrée. Il a cependant affirmé qu’elle n’avait pas visé « une position » de la police ou de l’armée.                             Lire aussi :  Au Togo, les autorités décrètent l’« état d’urgence » dans le nord après deux attaques djihadistes                   Selon plusieurs médias privés, ce sont deux villages situés dans la préfecture de Kpendjal, proche de la frontière avec le Burkina, qui ont été attaqués dans la nuit ; une dizaine de civils auraient été tués. Cette information n’a pas été confirmée dans l’immédiat de source officielle.            Raids frontaliers            Le Mali, le Burkina Faso et le Niger sont aux prises avec des insurrections djihadistes, et les Etats côtiers voisins comme le Bénin, le Ghana, le Togo et la Côte d’Ivoire s’inquiètent depuis plusieurs années de débordements sur leur territoire. Une récente série de raids frontaliers au Togo et au Bénin a confirmé ces craintes.              Début mai, huit soldats togolais avaient été tués et treize blessés au cours de la première attaque djihadiste meurtrière officielle au Togo. Une quinzaine d’assaillants avaient été tués par les militaires togolais, avait indiqué le gouvernement. Le Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans (GSIM), la principale alliance djihadiste du Sahel, liée à Al-Qaïda, avait revendiqué cette attaque.                             Lire aussi :  L’armée togolaise reconnaît avoir tué sept civils par erreur                   Les autorités ont intensifié les opérations militaires dans la région pour contenir ces groupes. Jeudi, l’armée a reconnu être responsable d’un récent bombardement qui a tué par erreur sept civils et en a blessé deux autres dans le nord, après les avoir pris pour « une colonne de djihadistes en mouvement ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’invention de la photographie  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/15/le-nord-du-togo-vise-par-une-attaque-les-autorites-redoutent-des-victimes_6134947_3212.html"},"headline":"Le nord du Togo vis\u00e9 par une attaque, les autorit\u00e9s redoutent des victimes","dateCreated":"2022-07-15T16:47:46+02:00","datePublished":"2022-07-15T16:47:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Burkina Faso","Le Monde Afrique","Togo"],"description":"Selon des m\u00e9dias priv\u00e9s, une dizaine de civils auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans deux villages situ\u00e9s dans la pr\u00e9fecture de Kpendjal, proche de la fronti\u00e8re avec le Burkina Faso.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/785/0/4748/2374/1342/671/60/0/1ef594c_1657896047165-000-1pp5c1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-7">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Un an après les inondations qui ont endeuillé l’ouest de l’Allemagne, la lassitude gagne les habitants et les élus locaux, confrontés à la lenteur des démarches administratives et de la reconstruction.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    FERHAT BOUDA / AGENCE VU POUR « LE MONDE »                        International       Allemagne         « Tout va beaucoup trop lentement » : un an après les inondations meurtrières dans la vallée de l’Ahr, la difficile reconstruction des sinistrés   Par Thomas Wieder (Vallée de l’Ahr, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 16h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelUn an après les inondations qui ont endeuillé l’ouest de l’Allemagne, la lassitude gagne les habitants et les élus locaux, confrontés à la lenteur des démarches administratives et de la reconstruction.         Un lopin de terre entouré de ruban de balisage : « Ici, c’était la pizzeria. » De l’autre côté de la rue, un amas de gravats : « Ça, c’était la boulangerie. » Cent mètres plus loin, une esplanade de gravier, où trônent deux bennes à ordures, un food truck et une tonnelle de chantier. « Là, il faut imaginer des jolis jardins et des grands arbres », explique Christina Müller-Lettau, une habitante de Schuld, l’une des communes les plus touchées par les inondations qui ont frappé l’ouest de l’Allemagne, le 14 juillet 2021, causant la mort de 185 personnes.                              Christina Müller-Lettau habite Bonn. Depuis un an, elle est bénévole auprès des habitants de Schuld. A Schuld, le 12 juillet 2022.  FERHAT BOUDA / AGENCE VU POUR « LE MONDE »                                   Dans presque tous les villages, il n’y a plus de vie sociale : pas de restaurant, pas de bar, pas d’infrastructure pour le sport, ou pour les touristes. A Schuld,  le 12 juillet 2022.  FERHAT BOUDA / AGENCE VU POUR « LE MONDE »               Christina Müller-Lettau fait partie de ceux qui ont eu de la chance. Située à flanc de colline, sa maison a été épargnée par la crue de l’Ahr, cet affluent du Rhin que les pluies diluviennes de juillet 2021 ont fait monter de plusieurs mètres en quelques heures et qui, rien qu’à Schuld, a englouti près de 140 maisons, dont beaucoup restent aujourd’hui inoccupées. « Ici, heureusement, personne n’est mort, mais le village, lui, n’est pas revenu à la vie », résume cette fonctionnaire de 60 ans qui, après la catastrophe, a décidé de ne plus travailler qu’à temps partiel à Bonn – la ville est située à une grosse demi-heure de route – pour consacrer le reste de son temps à la reconstruction de Schuld.            Et ce n’est pas l’activité qui manque. « Ça ne s’arrête jamais. D’un côté, il y a les particuliers qu’il faut aider dans leurs démarches avec les assurances ou les administrations. De l’autre, il y a la remise sur pied des infrastructures, à commencer par le pont qui reliait les deux parties du village et pour la reconstruction duquel on attend toujours des expertises avant de pouvoir faire appel à des entrepreneurs pour lancer des travaux », explique Christina Müller-Lettau, qui, « au rythme où vont les choses », pense qu’il faudra encore « au moins deux ou trois ans » avant qu’un nouveau pont remplace celui qui a été emporté par la crue de l’Ahr.          De « décor de carte postale » à « paysage infernal »          A une vingtaine de kilomètres de là, Alfred Sebastian, lui non plus, ne cache pas son impatience. Maire de Dernau, un bourg de 1 800 habitants situé un peu plus bas dans la vallée de l’Ahr, il a désormais son bureau dans un préfabriqué, en attendant que l’ancien siège de l’administration municipale, dévasté par les inondations, soit de nouveau utilisable. Dans cette commune, onze personnes ont péri dans la catastrophe, auquel il faut ajouter deux suicides, dont celui du doyen du village, 96 ans, qui n’a pas supporté le choc.        Il vous reste 70.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/tout-va-beaucoup-trop-lentement-un-an-apres-les-inondations-meurtrieres-dans-la-vallee-de-l-ahr-la-difficile-reconstruction-des-sinistres_6134939_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Tout va beaucoup trop lentement\u00a0\u00bb\u00a0: un an apr\u00e8s les inondations meurtri\u00e8res dans la vall\u00e9e de l\u2019Ahr, la difficile reconstruction des sinistr\u00e9s","dateCreated":"2022-07-15T16:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-15T16:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Un an apr\u00e8s les inondations qui ont endeuill\u00e9 l\u2019ouest de l\u2019Allemagne, la lassitude gagne les habitants et les \u00e9lus locaux, confront\u00e9s \u00e0 la lenteur des d\u00e9marches administratives et de la reconstruction.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Vall\u00e9e de l\u2019Ahr, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/374/0/4500/2250/1342/671/60/0/1eee35c_1657867247300-dji-0749.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-8">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Des incendies ont brûlé quelque 17 000 hectares dans la péninsule Ibérique et environ 7 000 dans l’Hexagone.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Canicule             Des chaleurs extrêmes font suffoquer l’Espagne, la France, la Grèce, le Portugal et bientôt le Royaume-Uni      Des incendies ont brûlé quelque 17 000 hectares dans la péninsule Ibérique et environ 7 000 dans l’Hexagone.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h58, mis à jour à 19h37    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Des milliers de pompiers continuaient vendredi 14 juillet leur lutte contre les flammes en France, en Grèce et dans la péninsule Ibérique, où les températures restent suffocantes. Plus au nord, le Royaume-Uni se prépare à vivre ce week-end une chaleur « extrême ».            Dans le sud-ouest de la France, où deux incendies ont brûlé plus de 7 000 hectares depuis mardi, notamment près de la très touristique dune du Pilat, sur la côte Atlantique, la situation « est toujours défavorable », a annoncé la préfecture du département de la Gironde. Ces feux, qui mobilisent un millier de pompiers, ont entraîné depuis mardi l’évacuation de 10 000 personnes. Déclenché jeudi après-midi par le passage d’un train, un autre incendie a ravagé au moins 300 hectares près d’Avignon, dans le Sud-Est, avant d’être fixé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Gironde confrontée à des feux de forêt violents et à une forte chaleur                   45 °C enregistré dans la péninsule ibérique            Dans la péninsule Ibérique, confrontée depuis plusieurs jours à des températures suffocantes, le thermomètre a atteint pour le deuxième jour consécutif des valeurs extrêmes, avec un pic de 45 °C enregistré à 17 heures près d’Avila, dans le centre-ouest de l’Espagne, non loin de Madrid.                           Les Madrilènes se rafraîchissent dans une plage urbaine au parc Madrid Rio dans la capitale espagnole, le mercredi 13 juillet 2022. L’Espagne devrait connaître sa deuxième vague de chaleur en moins d’un mois, selon les météorologues.  MANU FERNANDEZ/AP                 Dans la région espagnole d’Estrémadure, frontalière du Portugal et où des milliers d’hectares ont brûlé depuis le début de la semaine, un autre feu « à l’évolution défavorable » s’est déclaré jeudi après-midi et menaçait le Parc national de Monfragüe, une zone naturelle protégée pour sa biodiversité. En Espagne, l’incendie le plus inquiétant a déjà dévasté au moins 4 000 hectares dans une zone montagneuse à cheval sur les régions d’Estrémadure et de Castille-et-Léon.              Le pic de cette vague de chaleur semble avoir été franchi en Espagne, mais celle-là ne laisse aucun répit aux habitants qui devront attendre le début de la semaine prochaine pour connaître des températures un peu plus clémentes. A 7 heures du matin, il faisait déjà 37,2 degrés dans la province de Badajoz (sud-ouest), dans la communauté autonome d’Estrémadure, et des maximales de 44 degrés sont attendues dans le pays.            Au Portugal, dont le centre est ravagé depuis une semaine par des incendies attisés par la chaleur caniculaire, plus de 2 000 pompiers étaient toujours mobilisés pour lutter notamment contre quatre foyers toujours actifs à travers le pays. Selon le dernier bilan de la protection civile portugaise, 860 personnes ont été évacuées et une soixantaine de maisons détruites ou endommagées.                           La silhouette d’un pompier debout dans la forêt pendant un incendie de forêt à Casais do Vento, à Alvaiazere, dans le centre du Portugal, le 10 juillet. Des incendies font rage dans le centre et le nord du pays frappé par une vague de chaleur.  PATRICIA DE MELO MOREIRA / AFP                 En une semaine, les feux ont ravagé environ 13 500 hectares, d’après les données disponibles sur le site du système européen d’information sur les incendies de forêt (Effis). Si la situation s’est quelque peu améliorée, les autorités ont appelé à la plus grande prudence. Le mercure a atteint jeudi 47 degrés dans le nord, un record pour un mois de juillet dans le pays. Les maximales devraient baisser vendredi à 41 degrés.             
            Incendies en Grèce, Italie et Croatie            Des dizaines de petits et moyens feux de forêt se sont déclenchés ces dernières semaines en Grèce à la suite de forts vents et de températures de plus de 30 degrés. La bataille contre les flammes a fait deux morts mercredi lorsqu’un hélicoptère s’est écrasé en mer alors qu’il tentait d’éteindre un feu de forêt dans l’île de Samos, ont annoncé jeudi les garde-côtes.                           Un feu de forêt a fait rage sur le flanc d’une montagne sur l’île de Samos, en Grèce, le 13 juillet 2022.  STRINGER / REUTERS                 Selon la télévision publique ERT, l’accident est survenu au moment où l’hélicoptère était en train de se ravitailler en eau de mer pour combattre un incendie de forêt près du village de Paleochori, dans le sud-ouest de l’île de Samos, en mer Egée, qui s’était déclenché mercredi vers 14 heures. La Grèce est presque tous les étés la proie de feux de forêt souvent violents. Plusieurs incendies de moindre importance se sont déclarés en Italie ou en Croatie, selon le système européen Copernicus.              L’intense vague de chaleur devrait toucher dans les jours à venir d’autres parties d’Europe occidentale ou centrale, comme le Royaume-Uni, où l’agence météo (Met Office) attend des températures supérieures à 35 degrés à partir de dimanche.            ⚠️⚠️🔴 Red Extreme heat warning issued 🔴⚠️⚠️

Parts of England on Monday and Tuesday


<article-nb="2022/07/15/19-9">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le président Alassane Ouattara et ses prédécesseurs, Laurent Gbagbo et Henri Konan Bédié, ne s’étaient pas réunis depuis la crise post-électorale de 2010-2011.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Politique             En Côte d’Ivoire, des « retrouvailles » au sommet pour apaiser le climat politique      vidéo   Le président Alassane Ouattara et ses prédécesseurs, Laurent Gbagbo et Henri Konan Bédié, ne s’étaient pas réunis depuis la crise post-électorale de 2010-2011.          Publié aujourd’hui à 15h39       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Pendant douze ans, Alassane Ouattara, Laurent Gbagbo et Henri Konan Bédié ont donné le ton de la vie politique ivoirienne sans jamais se retrouver tous les trois. Jeudi 14 juillet, les trois « éléphants » de la politique ivoirienne ont décidé de « renouer le contact » à l’occasion d’une « rencontre de retrouvailles », comme l’a décrite Laurent Gbagbo à l’issue de cette entrevue d’une heure. Les trois hommes ont également souhaité que cette réunion soit un ferment de « la décrispation du climat socio-politique national en Côte d’Ivoire », sans dévoiler le contenu de leurs échanges.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’invention de la photographie  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/07/15/en-cote-d-ivoire-des-retrouvailles-au-sommet-pour-apaiser-le-climat-politique_6134935_3212.html"},"headline":"En C\u00f4te d\u2019Ivoire, des \u00ab\u00a0retrouvailles\u00a0\u00bb au sommet pour apaiser le climat politique","dateCreated":"2022-07-15T15:39:09+02:00","datePublished":"2022-07-15T15:39:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"Le pr\u00e9sident Alassane Ouattara et ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Laurent Gbagbo et Henri Konan B\u00e9di\u00e9, ne s\u2019\u00e9taient pas r\u00e9unis depuis la crise post-\u00e9lectorale de 2010-2011.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/72/0/3388/1694/1342/671/60/0/5dc3147_1657891719077-000-32ef3lm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"En C\u00f4te d\u2019Ivoire, des \u00ab\u00a0retrouvailles\u00a0\u00bb au sommet pour apaiser le climat politique","uploadDate":"2022-07-15T15:39:09+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8chm5g?pubtool=oembed","duration":"01:39"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/72/0/3388/1694/1342/671/60/0/5dc3147_1657891719077-000-32ef3lm.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-10">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Mercredi, les locaux de la société, qui gère notamment une station de radio, ont été endommagés par un incendie criminel. L’attaque porte un nouveau coup à la liberté de la presse, déjà très mal en point dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Grèce             En Grèce, le groupe médiatique Real pris pour cible      Mercredi, les locaux de la société, qui gère notamment une station de radio, ont été endommagés par un incendie criminel. L’attaque porte un nouveau coup à la liberté de la presse, déjà très mal en point dans le pays.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h24    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les installations du groupe de médias grec Real après qu’elles ont été endommagées par des bombes incendiaires, à Athènes, le 13 Juillet 2022.  ANGELOS TZORTZINIS / AFP               « Explosions et feu à RealFM et RealNews ! Ils nous brûlent ! Ils tentent de nous fermer », s’écrie mercredi 13 juillet au matin, sur Twitter, le propriétaire du groupe de médias grec Real, Nikos Chatzinikolaou. La vidéo qui accompagne son message paniqué montre un bâtiment en feu, dans la banlieue d’Athènes, celui regroupant la radio RealFM, la station musicale Elliniko, le journal dominical RealNews et le site Enikos. L’attaque, qui a fait deux blessés légers, n’a pas été revendiquée. Mais trois bonbonnes de gaz ont été retrouvées par la police, qui a ouvert une enquête.          « Il s’agit du deuxième incident, après une grave panne des installations de transmission de la radio survenue mardi, ce qui a poussé le propriétaire et les employés à parler d’une tentative de les faire taire, note l’Union des journaux quotidiens d’Athènes. Lorsqu’un média est livré aux flammes, lorsque l’Etat ne peut pas résoudre les crimes contre les journalistes et les médias et traduire les auteurs en justice, lorsque des groupes qui tentent d’intimider, de faire taire ou de contrôler des médias agissent sans entrave, alors la démocratie est en grave danger », ajoute le syndicat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’inquiétant recul de la liberté de la presse en Grèce                 En février déjà, deux engins incendiaires avaient explosé à Athènes devant les domiciles d’un journaliste et d’un policier. Selon Reporters sans frontières (RSF), depuis 2020, une dizaine d’attaques contre des médias et des journalistes ont été recensées en Grèce. Le groupe SKAI TV, proche du gouvernement conservateur, qui est accusé d’avoir soutenu la politique d’austérité imposée à la Grèce durant la crise, a, par exemple, régulièrement été pris pour cible par des mouvements anarchistes.          « Harcèlement des médias »          « Cet incendie, survenu mercredi, est malheureusement à l’image de l’état de la liberté de la presse en Grèce qui est au plus mal », constate Pavol Szalai, responsable du bureau Union européenne-Balkans pour RSF. En avril 2021, le journaliste d’investigation Giorgos Karaïvaz a été assassiné en plein jour, devant son domicile de la banlieue sud d’Athènes. Depuis, l’enquête piétine. La Grèce a perdu 38 places dans le classement de RSF mesurant l’état de la liberté de la presse, passant de la 70e place, en 2020, à la 108e aujourd’hui. Parmi les pays membres de l’Union européenne, elle se retrouve en dernière position.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le journaliste Giorgos Karaïvaz tué à Athènes, le premier ministre demande l’ouverture d’une enquête « rapide »                 Quelques minutes après l’attaque contre le groupe Real, le premier ministre, Kyriakos Mitsotakis, a affirmé que « l’Etat ferait tout ce qu’il faut pour retrouver les auteurs et les traduire en justice ». « La liberté de la presse dans notre pays n’est ni réduite au silence ni limitée par de tels actes de terrorisme », a-t-il ajouté. L’ensemble de la classe politique grecque a condamné la tentative d’intimidation de ces médias, situés au centre de l’échiquier politique.          Il vous reste 44.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/en-grece-le-groupe-mediatique-real-pris-pour-cible_6134933_3210.html"},"headline":"En Gr\u00e8ce, le groupe m\u00e9diatique Real pris pour cible","dateCreated":"2022-07-15T15:24:55+02:00","datePublished":"2022-07-15T15:24:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Mercredi, les locaux de la soci\u00e9t\u00e9, qui g\u00e8re notamment une station de radio, ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par un incendie criminel. L\u2019attaque porte un nouveau coup \u00e0 la libert\u00e9 de la presse, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s mal en point dans le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/0f33685_1657871492823-802783.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-11">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Un projet du ministère de l’environnement visant à supprimer progressivement les carburants issus des plantes destinées à l’alimentation ou au fourrage fait débat outre-Rhin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Énergies             En Allemagne, le dilemme des biocarburants, entre alimentation, climat et indépendance énergétique      Un projet du ministère de l’environnement visant à supprimer progressivement les carburants issus des plantes destinées à l’alimentation ou au fourrage fait débat outre-Rhin.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’usine de biogaz Envitec, le 10 février 2022, à Güstrow, en Allemagne.  BERND WUSTNECK / DPA PICTURE-ALLIANCE VIA AFP               « Biodiesel ». C’est le curieux nom allemand d’un carburant qui n’a rien de bio, mais qui est le plus souvent fabriqué à partir d’huile de colza ou de palme, afin d’être brûlé dans des moteurs thermiques. En 2021, outre-Rhin, 3,4 milliards de litres sont venus s’ajouter au diesel classique pour faire rouler les véhicules, ainsi que 1,5 milliard de tonnes de bioéthanol, produit à partir de céréales, de betteraves ou de maïs importés à 90 %. Depuis quelques semaines, ces carburants controversés depuis longtemps font l’objet d’un intense débat en Allemagne : doit-on réformer la réglementation les concernant afin de réserver les surfaces agricoles à l’alimentation, alors que les prix des denrées alimentaires sont au plus haut ?          Pour les écologistes, c’est une évidence. Ils considèrent les biocarburants issus des plantes destinées à l’alimentation ou au fourrage comme une erreur d’allocation des ressources. Au début des années 2000, ces biocarburants avaient pourtant été considérés, y compris par les Verts, comme une option d’avenir pour réduire l’empreinte carbone du transport routier, et diminuer la dépendance aux pays exportateurs de pétrole. Mais peu à peu, l’engouement pour ces carburants a fortement décliné et les critiques de leurs effets sur la biodiversité ont pris le dessus. En 2023, l’huile de palme ne pourra plus être ainsi utilisée dans ces carburants. La guerre en Ukraine, avec ses conséquences massives sur l’approvisionnement alimentaire, a accéléré le débat sur leur avenir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France en pleine « biocarburant-mania »                 Steffi Lemke, ministre écologiste de l’environnement, a ainsi tranché au mois de mai : « La nourriture doit être dans l’assiette et non dans le réservoir. » Même certifiés, estime-t-elle, les biocarburants peuvent contribuer indirectement au défrichement ou à l’utilisation intensive des sols. Leur bilan écologique est également remis en cause. Officiellement, 13 millions de tonnes de CO2 sont économisées chaque année en Allemagne grâce aux biocarburants. Mais c’est sans compter les effets indirects négatifs sur les écosystèmes tels que les marais ou les forêts, jugent certains experts.          Filière industrielle complexe          Soutenue par le ministre de l’agriculture, Cem Özdemir, également écologiste, Mme Lemke veut donc que la part des biocarburants issus des plantes destinées à l’alimentation ou au fourrage et mélangés au diesel et à l’essence soit réduite de près de 30 % en 2023, et qu’ils disparaissent totalement des réservoirs en 2030. Cela permettrait, précise son ministère, de réattribuer « 4,2 millions de tonnes de denrées alimentaires et d’aliments pour animaux, soit 1,1 million d’hectares de terres cultivées en 2023 ».          Il vous reste 42.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/15/en-allemagne-le-dilemme-des-biocarburants-entre-alimentation-climat-et-independance-energetique_6134930_3234.html"},"headline":"En Allemagne, le dilemme des biocarburants, entre alimentation, climat et ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique","dateCreated":"2022-07-15T15:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-15T15:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie","Mobilit\u00e9s","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Un projet du minist\u00e8re de l\u2019environnement visant \u00e0 supprimer progressivement les carburants issus des plantes destin\u00e9es \u00e0 l\u2019alimentation ou au fourrage fait d\u00e9bat outre-Rhin.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/5412/2706/1342/671/60/0/8c1b8bc_1657867180253-043-dpa-pa-220211-99-73843-dpai.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-12">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ L’économiste Christian Stoffaës souligne, dans une tribune au « Monde », l’intérêt de pousser le projet de gazoduc entre le méga-gisement du Qatar et l’Europe, via la Turquie
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Tribune        Christian Stoffaes  ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF        L’économiste Christian Stoffaës souligne, dans une tribune au « Monde », l’intérêt de pousser le projet de gazoduc entre le méga-gisement du Qatar et l’Europe, via la Turquie   Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton, a invité, le 30 juin, les grandes entreprises énergétiques à mettre l’accent sur l’accroissement de leur offre, après que celles-ci eurent lancé, le 25 juin, un appel public à la restriction de la consommation. Cette demande exprime la nécessité de rechercher de nouvelles ressources gazières qui ne soient pas trop éloignées du marché européen, quand les gisements historiques les plus proches – mer du Nord et Algérie – s’approchent de leur pic de production.          D’où l’intérêt de relier le plus grand gisement au monde – le North Dome, situé au Qatar – au plus grand marché de consommation au monde –, l’Europe. Lancer un grand projet de gazoduc euro-arabe tracerait des perspectives de moyen et long terme en matière de sécurité des approvisionnements.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                 Un affichage, pour un horizon même lointain, serait de nature à rassurer une opinion publique justement soucieuse des conséquences du durcissement russe, bien au-delà du conflit ukrainien. Tout comme les Européens avaient applaudi, à la suite de la crise de Suez de 1956, la mise en service du mythique oléoduc Tapline (Transarabian Pipe Line) reliant le Golfe à la côte méditerranéenne du Liban, sur 1 200 kilomètres, à travers le désert d’Arabie.          Le retour de la planification des investissements stratégiques          A l’époque, la nationalisation du canal de Suez (1956) par l’Egypte du président Gamal Abdel Nasser, soutenu (déjà…) par la dissuasion atomique de l’URSS, signait la fin de l’ère coloniale au Moyen-Orient et semait l’inquiétude sur l’approvisionnement en pétrole de l’Europe, tout comme aujourd’hui le durcissement russe.            En matière d’énergie, le transport compte autant que la ressource. L’option actuellement envisagée du gaz naturel liquéfié, à travers la mise en œuvre d’un vaste parc d’usines de liquéfaction-regazéification et d’une flotte de navires méthaniers, est très coûteuse et longue à mettre en œuvre, face au réseau de gazoducs russo-ukrainien, dont l’atout majeur est son caractère rustique et peu coûteux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Petite histoire de la planification, ce concept qu’on croyait mort et enterré                 Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie par le sud et d’éviter le long trajet des navires méthaniers depuis le Qatar par Suez ou le tour du continent africain. Il diversifie les fournisseurs, avec un concurrent dont les ressources sont d’un ordre de grandeur comparable aux ressources russes. Il atteste la volonté de l’Europe-puissance d’exister sur les enjeux géo-économiques et du retour en grâce de la planification des investissements stratégiques.        Il vous reste 48.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/15/le-projet-de-gazoduc-euro-arabe-permet-de-contourner-la-russie-et-d-eviter-le-long-trajet-des-methaniers-depuis-le-qatar_6134920_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d\u2019\u00e9viter le long trajet des m\u00e9thaniers depuis le Qatar\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-15T14:00:54+02:00","datePublished":"2022-07-15T14:00:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Christian Stoffa\u00ebs souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019int\u00e9r\u00eat de pousser le projet de gazoduc entre le m\u00e9ga-gisement du Qatar et l\u2019Europe, via la Turquie","author":[{"@type":"Person","name":"Christian Stoffaes","description":"ancien directeur de la prospective et des relations internationales d\u2019EDF"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/1461/0/2800/1400/1342/671/60/0/db37a6e_1657812588339-hygtfrg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-13">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Gotabaya Rajapaksa a officiellement démissionné de la présidence, jeudi 14 juillet. Portrait des manifestants qui ont fait chuter l’homme le plus puissant du pays en trois mois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Sri Lanka             « Gota va-t’en » : comment un mouvement citoyen est parvenu à chasser le président du Sri Lanka      Gotabaya Rajapaksa a officiellement démissionné de la présidence, jeudi 14 juillet. Portrait des manifestants qui ont fait chuter l’homme le plus puissant du pays en trois mois.          Par Carole Dieterich(Colombo, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 19h10    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/07/15/19-14">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Il s’agit de nouvelles étapes dans deux procédures d’infraction lancées contre ce pays, dans le collimateur de Bruxelles pour ses atteintes à l’Etat de droit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Hongrie             Hongrie : Bruxelles saisit la justice européenne contre une loi enfreignant les droits des LGBTQ et des atteintes aux médias      Il s’agit de nouvelles étapes dans deux procédures d’infraction lancées contre ce pays, dans le collimateur de Bruxelles pour ses atteintes à l’Etat de droit.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 13h39    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Hongrie a adopté, en juin 2021, une loi interdisant « la représentation ou la promotion » de l’homosexualité et du changement de sexe auprès des mineurs.  MARTON MONUS / REUTERS                 La Commission européenne a saisi la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE), la plus haute juridiction communautaire, contre la Hongrie en raison d’une loi qui enfreint les droits des LGBTQ (lesbiennes, gays, bisexuels, trans et queers) et de son refus de renouveler la licence de Klubradio, une radio critique du gouvernement.            « La Commission considère que la loi enfreint les règles du marché intérieur, les droits fondamentaux des personnes (en particulier les personnes LGBT +) ainsi que (…) les valeurs de l’UE », souligne-t-elle dans un communiqué. Il s’agit d’une nouvelle étape dans la procédure d’infraction lancée contre ce pays, qui peut conduire à une condamnation de la CJUE, voire à des sanctions financières.            There is no place for discrimination in Europe against people based on their sexual orientation and gender identity… https://t.co/cB4FvIToPr— EU_Commission (@European Commission 🇪🇺)              La Hongrie a adopté, en juin 2021, une loi interdisant « la représentation ou la promotion » de l’homosexualité et du changement de sexe auprès des mineurs, qui avait suscité des réactions indignées, notamment de la part de dirigeants européens. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, avait parlé de « honte » et l’exécutif européen avait lancé la procédure d’infraction en juillet 2021.              Le premier ministre hongrois, le nationaliste et conservateur Viktor Orban, dont le pays est dans le collimateur de Bruxelles pour ses atteintes à l’Etat de droit, assure que la loi n’est pas homophobe et vise à « protéger les droits des enfants ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Plus isolé que jamais, le premier ministre hongrois Viktor Orban joue la politique du veto à Bruxelles                   La radio indépendante Klubradio privée d’antenne            La Commission européenne saisit aussi la CJUE contre la décision du régulateur national de priver d’antenne la radio indépendante Klubradio, vue comme un nouveau coup porté au pluralisme des médias. Klubradio, dont les invités critiquent souvent le gouvernement et qui n’émet plus qu’en ligne, a été forcée de cesser d’émettre il y a plus d’un an. L’exécutif européen avait déclenché une procédure d’infraction à ce sujet en juin 2021.            « Dans l’UE, le plus grand espace démocratique du monde, aucune radio libre ne doit être privée d’antenne pour des raisons non objectives, sur la base d’une procédure administrative discriminatoire », a réagi le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton. Un porte-parole du gouvernement de M. Orban a déclaré qu’il n’y avait aucun problème avec la liberté des médias en Hongrie et qu’il n’était pas vrai que le gouvernement avait fermé la station.              La Hongrie a été de nouveau pointée du doigt dans le dernier rapport de la Commission sur l’Etat de droit dans l’UE, présenté mercredi. Bruxelles a activé en avril une procédure qui peut mener à la suspension du versement de fonds européens à ce pays, en raison d’inquiétudes sur les conditions de passation des marchés publics, un manque de contrôle et de transparence de l’utilisation des fonds, les insuffisances dans la lutte contre la fraude et la corruption.            Les inquiétudes de la Commission sur l’Etat de droit sont aussi au cœur du blocage du plan de relance hongrois, d’un montant de 7,2 milliards d’euros de subventions européennes.                             Lire aussi :  L’Union européenne lance contre la Hongrie la procédure conditionnant le versement des fonds européens au respect de l’Etat de droit                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’invention de la photographie  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/hongrie-bruxelles-saisit-la-justice-europeenne-contre-une-loi-enfreignant-les-droits-des-lgbtq-et-des-atteintes-aux-medias_6134917_3210.html"},"headline":"Hongrie\u00a0: Bruxelles saisit la justice europ\u00e9enne contre une loi enfreignant les droits des LGBTQ et des atteintes aux m\u00e9dias","dateCreated":"2022-07-15T13:39:30+02:00","datePublished":"2022-07-15T13:39:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Droits LGBT","Hongrie"],"description":"Il s\u2019agit de nouvelles \u00e9tapes dans deux proc\u00e9dures d\u2019infraction lanc\u00e9es contre ce pays, dans le collimateur de Bruxelles pour ses atteintes \u00e0 l\u2019Etat de droit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/08/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/afb0b45_gdn-hungary-lgbt-0708-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-15">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le mini-sommet auquel le chef de la junte, Paul-Henri Sandaogo Damiba, avait invité le président déchu a été perçu comme un échec.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Politique             Au Burkina Faso, le bref retour de Blaise Compaoré réveille les fantômes de la division      Le mini-sommet auquel le chef de la junte, Paul-Henri Sandaogo Damiba, avait invité le président déchu a été perçu comme un échec.          Par Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance) (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 17h45    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, chef de la junte au pouvoir au Burkina Faso, et l’ancien président Blaise Compaoré, au palais de Kosyam, à Ouagadougou, le 8 juillet 2022.  OLYMPIA DE MAISMONT / AFP               Issouf Nacanabo a suivi sur son téléphone, le cœur serré, les images de Blaise Compaoré foulant le tapis rouge du palais présidentiel de Kosyam, à Ouagadougou, sept ans après en avoir été chassé par la rue. Ce vendredi 8 juillet, le Burkinabé a eu « pitié » en voyant chanceler l’ancien homme fort de son pays, âgé de 71 ans, affaibli et sujet à des absences. Il espérait l’entendre murmurer un « pardon ». Mais l’ex-président est resté muet jusqu’à son départ, après quarante-huit heures passées dans la capitale, à bord d’un avion de la présidence ivoirienne qui l’a ramené vers son exil doré d’Abidjan.            Au Burkina Faso, le bref retour de M. Compaoré, qui n’était pas revenu depuis sa chute en 2014, a réveillé les fantômes du passé. Il était invité par le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, le chef de la junte au pouvoir depuis janvier, à participer à une rencontre d’anciens chefs d’Etat pour sceller la « réconciliation nationale » afin de lutter plus efficacement contre les attaques djihadistes qui ravagent le pays depuis 2015. Mais le mini-sommet a été perçu comme un échec au Burkina, où les vieilles blessures restent profondes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Burkina Faso, le retour « test » de l’ancien président Blaise Compaoré                 Issouf Nacanabo, lui, porte à jamais les stigmates de cette journée du 31 octobre 2014 qui a fait basculer le régime Compaoré après vingt-sept ans de pouvoir. Trois longues cicatrices marquent son bras et ses côtes. Celles causées par les balles des militaires du Régiment de sécurité présidentielle (RSP). Au moins 34 personnes ont été tuées et plusieurs centaines blessées lors des manifestations survenues ce jour-là. Quand Issouf Nacanabo s’est réveillé à l’hôpital, deux jours plus tard, M. Compaoré venait de fuir le pays. « Personne n’imaginait qu’il puisse partir un jour », se rappelle ce musicien de 35 ans qui a perdu l’usage de sa main gauche et ne peut plus jouer de guitare.          « On a piétiné la justice »          Issouf Nacanabo fait partie de cette génération née sous « l’ère Compaoré ». Une époque de crimes silencieux jalonnée des morts suspectes d’opposants trop bruyants. Il a grandi hanté par le souvenir du journaliste d’investigation Norbert Zongo, retrouvé calciné dans sa voiture en 1998 après avoir enquêté sur la disparition du chauffeur de François Compaoré, le frère de l’ancien président – aujourd’hui réfugié en France. « C’était un climat de peur. Si tu avais le malheur de trop parler, on pouvait te frapper ou t’éliminer dans un accident monté de toutes pièces », rapporte-t-il.        Il vous reste 63.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/15/au-burkina-faso-le-bref-retour-de-blaise-compaore-reveille-les-fantomes-de-la-division_6134913_3212.html"},"headline":"Au Burkina Faso, le bref retour de Blaise Compaor\u00e9 r\u00e9veille les fant\u00f4mes de la division","dateCreated":"2022-07-15T13:00:04+02:00","datePublished":"2022-07-15T13:00:04+02:00","dateModified":"2022-07-15T17:45:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Le mini-sommet auquel le chef de la junte, Paul-Henri Sandaogo Damiba, avait invit\u00e9 le pr\u00e9sident d\u00e9chu a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme un \u00e9chec.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Douce","description":"Ouagadougou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/2025/1012/1342/671/60/0/b194de9_1657876957338-000-32e3472.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-16">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Joe Biden se rend à Riyad, le 15 juillet, afin de convaincre l’Arabie saoudite d’augmenter sa production pétrolière. Mais les marges de manœuvre des Occidentaux semblent limitées face à certains pays de l’OPEP en bons termes avec Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Arabie saoudite             Le soutien limité des pays du Golfe dans la bataille énergétique entre les Occidentaux et la Russie      Joe Biden se rend à Riyad, le 15 juillet, afin de convaincre l’Arabie saoudite d’augmenter sa production pétrolière. Mais les marges de manœuvre des Occidentaux semblent limitées face à certains pays de l’OPEP en bons termes avec Moscou.          Par Benjamin Barthe, Marjorie Cessac  et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 12h15    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                A l’occasion de son déplacement à Riyad, vendredi 15 juillet, Joe Biden devait tenter de convaincre l’Arabie saoudite d’augmenter sa production d’or noir, dans l’espoir de calmer l’envolée des prix du baril et l’inflation. Pour le président américain, comme pour ses alliés européens engagés en soutien de l’Ukraine face à la Russie, l’enjeu est considérable. Le conflit déclenché par Vladimir Poutine vient mettre à l’épreuve les relations entre les pays producteurs du Golfe et le camp occidental.          Depuis le début de la guerre, le 24 février, les cours ont bondi de 100 à 120 dollars (environ 99 à 119 euros) le baril, avec un plus haut, en mars, à 139 dollars pour le brent (le baril de référence sur le marché). En conséquence, les prix à la pompe ont doublé aux Etats-Unis depuis l’investiture de Joe Biden, en janvier 2021 (5 dollars le gallon, le 11 juin). De quoi faire flamber les prix et peser sur les choix des Américains, lors des élections de mi-mandat en novembre 2022.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pétrole : les raisons de la flambée actuelle des cours                 La visite sera très suivie en Europe, où la menace d’une rupture totale des livraisons de gaz russe est prise très au sérieux, sur fond, là aussi, d’envolée des factures énergétiques. Après avoir décidé d’un embargo quasi total sur le pétrole russe, d’ici à la fin de l’année, les capitales européennes redoublent d’efforts pour diversifier leurs approvisionnements en or noir, mais aussi en gaz. Afin de réduire leur dépendance à la Russie, les responsables des Vingt-Sept sollicitent notamment les monarchies du Golfe.          Faire des compromis          « Nous préférons désormais être dépendants de plusieurs dictateurs du Golfe, que d’un seul en Russie », résumait crûment un dirigeant allemand, dans les premières semaines de la guerre. « Le pétrole est la principale source de revenus de Poutine. Plus le cours du pétrole est bas, moins Poutine a d’argent », observe Thomas Pellerin-Carlin, directeur du centre énergie de l’Institut Jacques-Delors : « Il est formidable de voir l’énergie diplomatique dépensée pour nous rendre plus dépendants des hydrocarbures du Golfe, alors que peu d’efforts politiques sont faits pour réduire la consommation. » Mais ces efforts sont restés vains à ce stade. « Les Etats pétroliers rechignent à augmenter leur production », constate un diplomate.            Joe Biden sera-t-il plus convaincant ? La plupart des experts observent que la marge de manœuvre des Etats-Unis et a fortiori celle des Européens s’est réduite au fil des mois. « Les appels du pied du président américain à l’adresse de l’Arabie saoudite sont, depuis les débuts de l’invasion russe en Ukraine, restés sans réponse ou ont fait l’objet d’une fin de non-recevoir », souligne Didier Billion, directeur adjoint de l’Institut de relations internationales et stratégiques.        Il vous reste 65.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/le-soutien-limite-des-pays-du-golfe-dans-la-bataille-energetique-entre-les-occidentaux-et-la-russie_6134908_3210.html"},"headline":"Le soutien limit\u00e9 des pays du Golfe dans la bataille \u00e9nerg\u00e9tique entre les Occidentaux et la Russie","dateCreated":"2022-07-15T12:15:15+02:00","datePublished":"2022-07-15T12:15:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["\u00c9nergies","\u00c9tats-Unis","Joe Biden","International","Proche-Orient","Arabie saoudite"],"description":"Joe Biden se rend \u00e0 Riyad, le 15\u00a0juillet, afin de convaincre l\u2019Arabie saoudite d\u2019augmenter sa production p\u00e9troli\u00e8re. Mais les marges de man\u0153uvre des Occidentaux semblent limit\u00e9es face \u00e0 certains pays de l\u2019OPEP en bons termes avec Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/323/0/5478/2739/1342/671/60/0/36087d6_1657870957210-000-1n2266.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-17">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La « généralisation des dérèglements mondiaux est un symptôme de la crise systémique du modèle néolibéral », préviennent les socialistes Eric Andrieu et Christophe Clergeau, dans une tribune au « Monde ». Ils appellent à des réformes profondes « pour plus de régulation et de souveraineté », en particulier dans le domaine alimentaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Face aux crises, l’Europe doit assurer la pérennité et construire notre souveraineté alimentaire »   Tribune        Eric Andrieu  député européen, Parti socialiste          Christophe Clergeau  membre du Comité des régions, Parti socialiste        La « généralisation des dérèglements mondiaux est un symptôme de la crise systémique du modèle néolibéral », préviennent les socialistes Eric Andrieu et Christophe Clergeau, dans une tribune au « Monde ». Ils appellent à des réformes profondes « pour plus de régulation et de souveraineté », en particulier dans le domaine alimentaire.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’Europe se mobilise et innove pour affronter les crises. Elle le fait d’ailleurs plutôt bien en mettant en application le nouveau mantra bruxellois : l’autonomie stratégique. Néanmoins, elle peine à mettre en avant les logiques de résilience et de prévention, car, face aux crises, perfectionner les outils de gestion de crise ne suffit pas.          La généralisation des dérèglements mondiaux est un symptôme de la crise systémique du modèle néolibéral, qui appelle des réformes profondes pour plus de régulation, de solidarité, de souveraineté. C’est notamment vrai pour notre alimentation et l’organisation de la production et des marchés agricoles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des agriculteurs en détresse, coincés dans l’engrenage des pressions climatiques, sanitaires et économiques                 L’idée dominante de la Commission européenne est qu’il suffit de favoriser le développement de la production et la fluidité du commerce alimentaire international pour permettre de répondre aux besoins des populations, à l’échelle mondiale comme au sein de l’Union.          Pour la relocalisation des productions alimentaires          La Commission continue ainsi à minorer la vulnérabilité des chaînes d’approvisionnement alimentaires soumises aux aléas climatiques comme aux instabilités géopolitiques et aux crises de surproduction. Une chaîne rompt toujours par son maillon le plus faible ; les prix agricoles trop bas de la décennie passée ont fragilisé nos agriculteurs et émoussé notre potentiel productif.            Tout système de spécialisation agricole qui conforte l’éloignement entre production et consommation renforce les vulnérabilités et affecte la sécurité alimentaire. La connexion avec des marchés internationaux ultra-volatils, à la hausse comme à la baisse, se traduit nécessairement par des chocs de prix dont sont d’abord victimes, en Europe, les populations les plus fragiles et, à l’échelle mondiale, les pays les plus pauvres et les plus dépendants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi notre système alimentaire est intenable pour la planète                 Nous plaidons pour une autre approche. Les politiques publiques doivent favoriser la relocalisation des productions alimentaires à travers un prix adapté du carbone, la réduction des impacts environnementaux des modes de production, le renforcement des aides publiques centrées sur l’emploi agricole et les services rendus à l’environnement ainsi qu’une plus grande implication des collectivités territoriales dans la planification de l’approvisionnement alimentaire.          Il faut revoir les règles de la PAC et de l’OMC          La stabilité des prix alimentaires doit retrouver une place centrale dans les politiques européennes. C’est une protection pour les paysans, qui ont besoin de visibilité pour s’engager dans la transition écologique et investir. C’est une protection pour les consommateurs, leur pouvoir d’achat et leur accès à l’alimentation. Un des outils de régulation des marchés est la constitution de stocks qui doivent désormais viser aussi bien la stabilisation des marchés que la constitution de stocks stratégiques permettant de prévenir les crises alimentaires.          Il vous reste 56.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/15/face-aux-crises-l-europe-doit-assurer-la-perennite-et-construire-notre-souverainete-alimentaire_6134906_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Face aux crises, l\u2019Europe doit assurer la p\u00e9rennit\u00e9 et construire notre souverainet\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-15T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-15T12:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"La \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9ralisation des d\u00e9r\u00e8glements mondiaux est un sympt\u00f4me de la crise syst\u00e9mique du mod\u00e8le n\u00e9olib\u00e9ral\u00a0\u00bb, pr\u00e9viennent les socialistes Eric Andrieu et Christophe Clergeau, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Ils appellent \u00e0 des r\u00e9formes profondes \u00ab\u00a0pour plus de r\u00e9gulation et de souverainet\u00e9\u00a0\u00bb, en particulier dans le domaine alimentaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Andrieu","description":"d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, Parti socialiste"}
,{"@type":"Person","name":"Christophe Clergeau","description":"membre du Comit\u00e9 des r\u00e9gions, Parti socialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/409/0/3000/1500/1342/671/60/0/d1276a1_1656239100621-img-1655.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-18">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Alors que Joe Biden se trouvait à Jérusalem, le royaume saoudien a annoncé ouvrir son espace aérien aux avions de ligne israéliens. Un signe du lent rapprochement entre les deux pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       États-Unis             Entre Israël et Riyad, la politique des petits pas      Alors que Joe Biden se trouvait à Jérusalem, le royaume saoudien a annoncé ouvrir son espace aérien aux avions de ligne israéliens. Un signe du lent rapprochement entre les deux pays.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h47    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président américain Joe Biden aux côtés du premier ministre israélien Yaïr Lapid et du président israélien Isaac Herzog lors de la cérémonie d’ouverture des Jeux Mondiaux des Maccabiades, à Jérusalem, le 14 juillet 2022.  RONEN ZVULUN / AP               Joe Biden n’avait pas grand-chose à dire à Israël, sinon qu’il l’aime. Et le président américain a reçu, mercredi 13 et jeudi 14 juillet, un accueil d’une chaleur dont il ne peut plus rêver aux Etats-Unis, où sa cote de popularité est en chute libre. Le pays s’est mis à l’arrêt pour saluer ce « sioniste » revendiqué, qui accomplit ici son dixième voyage, et qui se plaît tant à rappeler sa première visite, en 1973, lors de laquelle il avait rencontré la première ministre Golda Meir.          A Jérusalem, M. Biden a surtout posé les bases nécessaires à son déplacement en Arabie saoudite, effectué dans la foulée, vendredi. Il a facilité un rapprochement à petits pas entre l’Etat juif et Riyad, poursuivant la politique de son prédécesseur, Donald Trump, sans jamais le nommer. Dans la nuit de jeudi à vendredi, M. Biden a salué la décision du royaume d’ouvrir son espace aérien aux avions de ligne d’Israël. Peu avant, des sources anonymes israéliennnes avaient affirmé n’avoir « aucune objection » à ce que l’Arabie saoudite reprenne le contrôle des ilôts de Tiran et de Sanafir, en mer Rouge, contrôlés jusqu’ici par l’Egypte.                           Lire aussi :  L’Arabie saoudite ouvre son espace aérien à « tous les transporteurs », y compris israéliens                 Le conseiller à la sécurité nationale, Jake Sullivan, avait prévenu que le président limiterait tout contact physique durant son voyage. Nulle poignée de main n’était à attendre, officiellement par crainte de l’épidémie due au coronavirus. Ces précautions sont aussi apparues comme une manière d’excuser par avance la distance à laquelle M. Biden cherchera à tenir le prince héritier Mohammed Ben Salman, à Riyad.          Nombreuses accolades          La digue a pourtant vite cédé. M. Biden a multiplié les accolades avec les ministres israéliens sur le tarmac de l’aéroport David-Ben-Gourion, s’attardant auprès de l’ex-premier ministre, Benyamin Nétanyahou. Une manière de couper court aux accusations d’ingérence électorale, alors qu’Israël retourne aux urnes le 1er novembre. Au mémorial de Yad Vashem, il s’est agenouillé de longues minutes auprès de deux survivantes de la Shoah.            Le gouvernement de Yaïr Lapid avait à cœur d’afficher une relation « bipartisane » restaurée, après des années durant lesquelles M. Nétanyahou a ancré la cause israélienne dans le camp républicain, donnant de l’air aux voix critiques de l’occupation des territoires palestiniens au sein du parti démocrate. Vendredi, M. Biden devait visiter un hôpital de Jérusalem-Est, puis rencontrer à Béthleem le président Mahmoud Abbas.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les Etats-Unis veulent ressouder leurs alliances au Proche-Orient                 M. Biden a rappelé son attachement à une solution à deux Etats qui respecteraient « les droits égaux de leurs citoyens », seule à même de garantir qu’Israël demeure « un Etat indépendant juif et démocratique ». Mais, dès son arrivée, il a redit à quel point ce dossier figure loin dans l’ordre de ses priorités : « Je sais que ce n’est pas pour bientôt. »        Il vous reste 40.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/entre-israel-et-riyad-la-politique-des-petits-pas_6134904_3210.html"},"headline":"Entre Isra\u00ebl et Riyad, la politique des petits pas","dateCreated":"2022-07-15T11:47:37+02:00","datePublished":"2022-07-15T11:47:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Proche-Orient","Isra\u00ebl","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Alors que Joe Biden se trouvait \u00e0 J\u00e9rusalem, le royaume saoudien a annonc\u00e9 ouvrir son espace a\u00e9rien aux avions de ligne isra\u00e9liens. Un signe du lent rapprochement entre les deux pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/310/0/3725/1862/1342/671/60/0/4d12e70_1657870517132-463708.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-19">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ A l’issue d’un deuxième tour de votes au sein du parti, où il ne reste désormais plus que cinq candidats en lice, Rishi Sunak, Penny Mordaunt et Liz Truss sont les trois favoris à la succession de Boris Johnson.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Boris Johnson             Au Royaume-Uni, la course à la succession de Boris Johnson se resserre chez les conservateurs      A l’issue d’un deuxième tour de votes au sein du parti, où il ne reste désormais plus que cinq candidats en lice, Rishi Sunak, Penny Mordaunt et Liz Truss sont les trois favoris à la succession de Boris Johnson.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h28, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La course au remplacement de Boris Johnson se resserre, sans pour autant qu’un candidat n’ait encore pris d’avantage décisif. Jeudi 14 juillet, à l’issue d’un deuxième tour de votes au sein du collège des députés conservateurs britanniques, seuls cinq prétendants à la présidence du parti majoritaire à la Chambre des communes – donc, à la fonction de premier ministre du Royaume-Uni – restaient en lice.          Rishi Sunak, l’ex-chancelier de l’Echiquier, dont la démission, le 5 juillet, a donné le coup de grâce à un Boris Johnson affaibli par les scandales, arrive en tête, avec 101 voix. Mais la secrétaire d’Etat au commerce, Penny Mordaunt, quasi inconnue du grand public, en comptabilise 83 et bénéficie d’une étonnante dynamique, tandis que la troisième sérieuse candidate au poste suprême, la ministre des affaires étrangères, Liz Truss, a engrangé 64 soutiens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : de la victoire éclatante à la chute chaotique, trois ans de turbulences                 Kemi Badenoch et Tom Tugendhat, les deux surprises de cette primaire interne, sont probablement désormais trop loin derrière, avec respectivement 49 et 32 voix, pour se maintenir lors des tours de votes qui auront encore lieu chaque jour, à partir du 18 juillet, jusqu’à ce qu’il ne reste plus que deux candidats. Il reviendra ensuite aux 180 000 membres du Parti conservateur de départager le duo, au mois d’août – le résultat définitif est attendu pour le 5 septembre.            Lequel des trois favoris – Rishi Sunak, Penny Mordaunt ou Liz Truss – fera son entrée à Downing Street ? Personne ne se risque à un pronostic définitif dans cette campagne ultra-rapide, caractérisée pour l’heure par l’amertume des échanges et la pauvreté des débats.          Patriotisme ostentatoire          Rishi Sunak, 42 ans, mise sur son expérience au gouvernement et son sérieux – il ne promet de baisser les impôts des Britanniques que lorsque l’inflation sera maîtrisée. A son corps défendant, ce brexiter convaincu est devenu le candidat de l’aile modérée du parti. Les fidèles de Boris Johnson font tout pour le mettre en échec, lui reprochant d’avoir instrumentalisé sa chute. Nadine Dorries, la ministre de la culture, l’accuse d’avoir participé à un « coup » pour pousser le premier ministre au départ.          Jacob Rees-Mogg, ministre chargé des opportunités du Brexit, a aussi, sans rire, qualifié de « socialiste » M. Sunak, un ex-gérant de fonds spéculatifs et l’un des plus riches politiciens du pays. Bizarrement, c’est Liz Truss, 46 ans, ex-partisane du maintien dans l’Union européenne, qui a le soutien de l’aile droite du parti. Il faut dire qu’elle a défendu avec zèle le Northern Ireland Protocol Bill, ce projet de loi remettant en cause des pans importants du traité du Brexit, en rupture, selon Bruxelles, avec les engagements internationaux du pays.        Il vous reste 52.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/au-royaume-uni-la-course-a-la-succession-de-boris-johnson-se-resserre-chez-les-conservateurs_6134902_3210.html"},"headline":"Boris Johnson\u00a0: la course \u00e0 la succession se resserre chez les conservateurs","dateCreated":"2022-07-15T11:28:59+02:00","datePublished":"2022-07-15T11:28:59+02:00","dateModified":"2022-07-15T11:30:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Boris Johnson"],"description":"A l\u2019issue d\u2019un deuxi\u00e8me tour de votes au sein du parti, o\u00f9 il ne reste d\u00e9sormais plus que cinq candidats en lice, Rishi Sunak, Penny Mordaunt et Liz Truss sont les trois favoris \u00e0 la succession de Boris Johnson.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/3c277c9_1657870383551-460484.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-20">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ L’activiste de 45 ans, engagé dans de nombreux combats antiracistes, a intégré l’armée ukrainienne peu de temps après le début de l’invasion par la Russie. Tous les soldats de son peloton ont été fait prisonniers fin juin, dans le Donbass.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Maksym Boutkevytch, militant des droits de l’homme ukrainien, capturé par les forces russes      L’activiste de 45 ans, engagé dans de nombreux combats antiracistes, a intégré l’armée ukrainienne peu de temps après le début de l’invasion par la Russie. Tous les soldats de son peloton ont été fait prisonniers fin juin, dans le Donbass.          Par Thomas d'Istria         Publié aujourd’hui à 11h22, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Oleksandr Boutkevytch ne se sépare plus d’une petite liasse de feuillets recouverts d’une écriture verte hâtive depuis que lui et son épouse ont décidé de rendre publique la capture de leur fils, Maksym Boutkevytch, par les forces armées russes. La liste recense toutes les activités de ce militant des droits de l’homme et journaliste bien connu de Kiev. « De temps en temps, je me souviens de quelque chose et je l’ajoute », explique l’homme, calme et doux, avant d’en faire la lecture.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Des civils sont utilisés comme des otages » par Moscou                 Maksym Boutkevytch, 45 ans le 16 juillet, s’est illustré dans de nombreux combats antifascistes et antiracistes durant ces vingt dernières années. L’homme est le fondateur du Centre des droits de l’homme Zmina et le cofondateur de la radio indépendante Hromadske. Il a siégé au conseil international d’Amnesty International et travaillé au Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés. A partir de 2006, il a cofondé et coordonné le projet « No Borders », qui vise à aider les demandeurs d’asile et les migrants en Ukraine.          Très peu d’informations          Maksym Boutkevytch a décidé de s’engager dans les forces armées ukrainiennes le soir du 24 février, au premier jour de l’invasion déclenchée par le président russe, Vladimir Poutine. A ses parents, il avait expliqué que la guerre représentait « une menace pour les valeurs qu’il essayait de développer et mettre en place en Ukraine », raconte son père. Huit ans plus tôt, en 2014, lorsque le conflit dans l’est du pays entre les séparatistes soutenus par Moscou et l’armée ukrainienne avait commencé, cet antimilitariste ne s’était pas engagé. « Il pensait qu’il serait plus utile en aidant les déplacés », explique Oleksandr Boutkevytch.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Le danger est maximal pour notre continent »                 Le fils a intégré les rangs de l’armée ukrainienne le 4 mars. Entre son départ et l’annonce de la capture de son peloton par les forces russes dans la région de Louhansk, entre le 21 et le 24 juin, les parents de Maksym Boutkevytch n’ont reçu que très peu d’informations. « Généralement, il envoyait des messages sur WhatsApp : “Ne vous inquiétez pas, tout va bien pour moi.” Le dernier message, c’est le 18 juin. »            Et puis, le 24 juin, des proches de Maksym Boutkevytch préviennent son père que les forces russes ont publié une vidéo dans laquelle il se fait interroger. Sur les images, l’ex-militant des droits de l’homme reconverti en militaire explique que le peloton au sein duquel il se battait a été encerclé par l’armée russe alors qu’ils étaient en mission dans l’oblast de Louhansk. Tous les soldats, un peu plus d’une dizaine, auraient été capturés.        Il vous reste 31.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/maksym-boutkevytch-militant-des-droits-de-l-homme-capture-par-les-forces-russes_6134900_3210.html"},"headline":"Maksym Boutkevytch, militant des droits de l\u2019homme ukrainien, captur\u00e9 par les forces russes","dateCreated":"2022-07-15T11:22:34+02:00","datePublished":"2022-07-15T11:22:34+02:00","dateModified":"2022-07-15T18:51:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019activiste de 45\u00a0ans, engag\u00e9 dans de nombreux combats antiracistes, a int\u00e9gr\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne peu de temps apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion par la Russie. Tous les soldats de son peloton ont \u00e9t\u00e9 fait prisonniers fin juin, dans le Donbass.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/184/0/1504/752/1342/671/60/0/04bff44_1657872921280-capture-d-e-cran-2022-07-15-a-10-12-49.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  
