<FILE-date="2022/07/15/19">

<article-nb="2022/07/15/19-1">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La journée de lundi pourrait être l’une des plus chaudes jamais enregistrées à l’échelle de la France, avec des pics à 40 °C la journée et 25 °C la nuit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Planète       Canicule             Episode caniculaire en France : un pic attendu entre dimanche et mardi, le détail des prévisions      La journée de lundi pourrait être l’une des plus chaudes jamais enregistrées à l’échelle de la France, avec des pics à 40 °C la journée et 25 °C la nuit.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h21, mis à jour à 14h25    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Une nouvelle vague de chaleur, devenue canicule, s’est installée sur l’Hexagone. Il s’agit de la 45e vague de chaleur recensée en France depuis 1947 ; elle a officiellement démarré mardi 12 juillet. Elle est particulièrement intense et durable, notamment sur les régions du Sud (Sud-Ouest et basse vallée du Rhône), où des incendies ont brûlé plusieurs milliers d’hectares en Gironde.            Cet épisode caniculaire devrait durer entre sept et dix jours avec un pic probablement entre dimanche et mardi. « Les régions concernées par les températures les plus élevées (Sud-Ouest, Centre-Ouest) seront d’ailleurs les mêmes que lors de la canicule de juin », prévient Météo-France. Voici ce qui nous attend les cinq prochains jours.            Vendredi 15 juillet            Onze départements sont toujours placés en vigilance orange canicule. Il s’agit de la Gironde (33), du Lot-et-Garonne (47), du Tarn-et-Garonne (82), du Tarn (81), de la Haute-Garonne (31), des Pyrénées-Orientales (66), du Gard (30), de l’Ardèche (07), de la Drôme (26), du Vaucluse (84) et des Alpes-de-Haute-Provence (04).            La vague de #chaleur s’intensifie le vendredi 15/07 dans le sud de la France. 11 dpts en #vigilance orange… https://t.co/pLLkyAzXfk— VigiMeteoFrance (@VigiMétéoFrance)              Dans le Nord, les températures sont temporairement en léger repli, a annoncé Météo-France. « En moyenne, [vendredi est] la journée la moins chaude de cet épisode d’un point de vue national, mais avec des températures dépassant toujours 35 °C au Sud et des pointes possibles jusqu’à 40 °C », prévoyait le service de météorologie.              En Gironde, où des incendies sévissent depuis mardi, sans faire de victime, quelque 7 300 hectares sont partis en fumée dans deux gigantesques brasiers, l’un au sud de Bordeaux, l’autre dans la forêt adossée à la dune du Pilat, selon un dernier bilan des autorités.                           Cette photo fournie vendredi 15 juillet 2022 par les pompiers de la Gironde montre un feu de forêt près de Landiras, dans le sud-ouest de la France, la veille. Plusieurs centaines de pompiers ont lutté, vendredi, pour contenir deux feux de forêt dans le département.  AP                 Dans les Bouches-du-Rhône, quelque huit cents pompiers restaient mobilisés pour un incendie qui frappe depuis jeudi le petit massif de la Montagnette, au sud d’Avignon. Si ce feu a pu être stoppé dans la nuit de jeudi à vendredi, après avoir dévoré 300 hectares, les secours restent « extrêmement vigilants » compte tenu du « mistral qui va se lever » et qui pourrait relancer les flammes            Samedi 16 juillet            Les températures devraient repartir à la hausse sur l’ensemble du territoire. « Les températures très élevées persistent sur la moitié sud et commencent à remonter doucement sur la moitié nord », prévoit Météo-France.                           Carte élaborée par Météo-France le 14 juillet.                 Dimanche 17 juillet            « L’extension des très fortes chaleurs vers le nord s’amplifie. » Les 40 °C pourraient être dépassés ponctuellement, notamment dans le Sud-Ouest. Il pourrait faire 37 °C à Toulouse, 35 °C à Bordeaux et Perpignan, 33 °C à Lyon ou encore 30 °C à Paris.                           Carte élaborée par Météo-France le 14 juillet                 Lundi 18 juillet            Des températures entre 38 °C et 40 °C dans le Sud, jusqu’au Centre-Val de Loire et la moyenne vallée du Rhône sont attendues. « Des records mensuels de températures seront approchés, voire dépassés, lors du pic de l’épisode, lundi 18 juillet dans le Sud-Ouest, Centre-Ouest et la basse vallée du Rhône. Cette journée pourrait d’ailleurs être l’une des plus chaudes jamais enregistrées à l’échelle de la France (record de l’indicateur thermique national de 29,4 °C pour les journées du 25 juillet 2019 et du 5 août 2003). »            Mardi 19 juillet            « Sur le littoral atlantique, un rafraîchissement devrait se mettre en place. Il devrait progresser vers l’est dans la journée de mercredi, repoussant les plus fortes températures plus à l’est », selon Météo-France.                                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/15/episode-caniculaire-en-france-un-pic-attendu-entre-dimanche-et-mardi-le-detail-des-previsions_6134922_3244.html"},"headline":"Episode caniculaire en France\u00a0: un pic attendu entre dimanche et mardi, le d\u00e9tail des pr\u00e9visions","dateCreated":"2022-07-15T14:21:19+02:00","datePublished":"2022-07-15T14:21:19+02:00","dateModified":"2022-07-15T14:25:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Canicule"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","Canicule"],"description":"La journ\u00e9e de lundi pourrait \u00eatre l\u2019une des plus chaudes jamais enregistr\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la France, avec des pics \u00e0 40\u00a0\u00b0C la journ\u00e9e et 25\u00a0\u00b0C la nuit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/928/0/8256/4128/1342/671/60/0/84ae886_1656268848667-chaud-56.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canicule","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canicule/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-2">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les troupes de Moscou sont toujours en pause opérationnelle, après s’être massivement investies pour conquérir Sievierodonetsk, Lyssytchansk et le Louhansk. En revanche, les frappes aériennes se poursuivent : à Vinnytsia, une ville à l’ouest de Kiev très éloignée des lignes de front, des tirs de missile russes ont fait au moins 23 morts, jeudi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir en ce 142ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Des militaires ukrainiens déposent des fleurs devant l’immeuble frappé par un missile russe à Vinnytsia, vendredi 15 juillet 2022.   Efrem Lukatsky / AP          Des frappes russes sur Vinnytsia, une ville du centre de l’Ukraine, ont fait au moins 23 morts jeudi 14 juillet. Les images publiées par le service d’Etat pour les situations d’urgence ukrainien montraient des dizaines de carcasses de voitures calcinées et un immeuble d’une dizaine d’étages ravagé par l’explosion et l’incendie ayant suivi dans cette ville de 370 000 habitants, située bien à l’ouest de la capitale Kiev, loin des lignes de front. L’attaque a fait près d’une centaine de blessés.« Cette journée démontre une nouvelle fois que la Russie doit être reconnue officiellement comme un Etat terroriste. (…) Aucun autre pays au monde ne se permet de détruire chaque jour des villes paisibles et des vies humaines ordinaires avec des missiles de croisière et de l’artillerie », a déclaré jeudi soir le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, soulignant qu’un centre médical avait été détruit. Il a précisé que trois enfants de moins de 10 ans figuraient parmi les 23 morts, « et ce n’est malheureusement pas le nombre final » car « des dizaines de personnes sont portées disparues » et il y a des « blessés très graves ».Dans un communiqué publié jeudi soir, le haut représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères et la politique de sécurité, Josep Borrell, et le commissaire européen à la gestion des crises, Janez Lenarcic, déclarent que « l’Union européenne condamne avec la plus grande fermeté la poursuite des attaques aveugles contre des bâtiments civils, notamment des hôpitaux, des écoles et des abris » à Vinnytsia.Antonio Guterres, secrétaire général des Nations unies, est « atterré » par le nombre de victimes civiles à Vinnytsia. Il « condamne toute attaque contre des civils ou des infrastructures civiles et réitère son appel à désigner les responsables de ces violations » du droit international, a rapporté son porte-parole.D’après l’agence de presse russe d’Etat TASS, citant Vitali Kiselev, un responsable de la « république populaire de Louhansk », des forces russes et séparatistes sont entrées dans Siversk, dans la région ukrainienne de Donetsk. D’après lui, la ville pourrait tomber dans quelques jours, sans qu’il soit possible de vérifier, pour l’heure, ces affirmations.Le gouverneur de l’oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, fait état, ce jeudi matin, « d’un mort et de cinq blessés » à Bakhmout, après, selon lui, un bombardement russe sur cette zone de l’est de l’Ukraine.Le bilan du bombardement russe, dimanche, d’un immeuble d’habitation à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, a été réévalué à quarante-huit morts au moins, dont un enfant, a déclaré le président de l’Ukraine, Volodymyr Zelensky, mercredi soir, qualifiant cette attaque comme l’une des plus « brutales de toute la guerre ».La Corée du Nord a officiellement reconnu les deux régions séparatistes prorusses de l’est de l’Ukraine, Donetsk et Louhansk, comme étant des pays indépendants, a rapporté, jeudi matin, un média d’Etat nord-coréen. Kiev a annoncé rompre ses relations diplomatiques avec Pyongyang.Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a exclu, mercredi, de céder des territoires à la Russie, dans le cadre d’un éventuel accord de paix, tout en précisant qu’aucune négociation de paix n’était en cours entre Moscou et Kiev.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Wopke Hoekstra, ministre des affaires étrangères néerlandais : « Le danger est maximal pour notre continent »         Tribune. Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »         Reportage. L’exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue « à portée de l’artillerie russe »         Chronique. Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky, reflet d’une com très maîtrisée         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?                          Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir en ce 142ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-15T16:22:07+00:00","coverageEndTime":"2022-07-16T04:22:07+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","description":"Les troupes de Moscou sont toujours en pause op\u00e9rationnelle, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre massivement investies pour conqu\u00e9rir Sievierodonetsk, Lyssytchansk et le Louhansk. En revanche, les frappes a\u00e9riennes se poursuivent\u00a0: \u00e0 Vinnytsia, une ville \u00e0 l\u2019ouest de Kiev tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, des tirs de missile russes ont fait au moins 23\u00a0morts, jeudi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le point sur la situation à 18 heures","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les troupes de Moscou sont toujours en pause op\u00e9rationnelle, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre massivement investies pour conqu\u00e9rir Sievierodonetsk, Lyssytchansk et le Louhansk. En revanche, les frappes a\u00e9riennes se poursuivent\u00a0: \u00e0 Vinnytsia, une ville \u00e0 l\u2019ouest de Kiev tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, des tirs de missile russes ont fait au moins 23\u00a0morts, jeudi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-07-15T16:22:07+00:00"
,"endDate":"2022-07-16T04:22:07+00:00"
  Au mois de mai, l\u2019auteur des Bienveillantes s\u2019est rendu en reportage en Ukraine, pays qu\u2019il conna\u00eet bien, accompagn\u00e9 du photographe Antoine D\u2019Agata. L\u2019\u00e9crivain franco-am\u00e9ricain a vu paysages de d\u00e9solation et charniers et a recueilli de terribles t\u00e9moignages. Son reportage est \u00e0 lire ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  De Kiev \u00e0 Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Kiev \u00e0 Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell","dateModified":"2022-07-15T17:43:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#580094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T17:07:14+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomiste Christian Stoffa\u00ebs \u00e9voque, dans une tribune au Monde, l\u2019int\u00e9r\u00eat de pousser le projet de gazoduc entre le\u00a0m\u00e9gagisement du Qatar et\u00a0l\u2019Europe, via la Turquie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d\u2019\u00e9viter le long trajet des m\u00e9thaniers depuis le Qatar\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0: \u00ab\u00a0Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d\u2019\u00e9viter le long traje...","dateModified":"2022-07-15T17:11:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#580091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T17:05:28+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 vendredi avoir re\u00e7u sa premi\u00e8re livraison d\u2019un syst\u00e8me sophistiqu\u00e9 de lance-roquettes multiples, s\u2019ajoutant \u00e0 un arsenal d\u2019artillerie \u00e0 longue port\u00e9e fourni par l\u2019Occident.          \u00ab\u00a0Les premiers MLRS M270 sont arriv\u00e9s\u00a0! Ils seront de bonne compagnie pour les Himars sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, sur les r\u00e9seaux sociaux, en r\u00e9f\u00e9rence aux syst\u00e8mes de roquettes de pr\u00e9cision am\u00e9ricains r\u00e9cemment d\u00e9ploy\u00e9s dans le conflit. \u00ab\u00a0Aucune piti\u00e9 pour l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine re\u00e7oit sa premi\u00e8re livraison de lance-roquettes M270","dateModified":"2022-07-15T17:13:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#580039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T16:31:13+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a r\u00e9agi aux propos du premier ministre hongrois, Viktor Orban, qui a critiqu\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e les sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne contre Moscou, soulignant que ces sanctions avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019agression russe.          \u00ab\u00a0Les sanctions permettent de tenir l\u2019Etat agresseur responsable de ses crimes, et d\u2019affaiblir aussi ses capacit\u00e9s \u00e0 poursuivre la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko.          \u00ab\u00a0Ce ne sont pas les sanctions qui tuent l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne, mais la guerre hybride [que m\u00e8ne] la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9pond \u00e0 Viktor Orban, qui juge que Bruxelles \u00ab\u00a0a commis une erreur\u00a0\u00bb en sanctionnant la Russie","dateModified":"2022-07-15T16:41:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#580027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T16:25:01+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la perspective d\u2019une guerre longue, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) renforce ses sanctions contre Moscou et met en place des mesures pour poursuivre son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine et faire face \u00e0 une rupture des fournitures de gaz russe, dont plusieurs pays membres sont tr\u00e8s d\u00e9pendants.          Ces priorit\u00e9s seront au c\u0153ur d\u2019une s\u00e9rie de r\u00e9unions europ\u00e9ennes la semaine prochaine. La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9, vendredi, d\u2019interdire les achats d\u2019or \u00e0 la Russie pour aligner les sanctions de l\u2019UE sur celles de ses partenaires du G7.          Le chef de la diplomatie, Josep Borrell, va, pour sa part, proposer d\u2019inscrire de nouvelles personnalit\u00e9s russes sur la liste noire de l\u2019UE. \u00ab\u00a0Moscou doit continuer \u00e0 payer le prix fort pour son agression\u00a0\u00bb, a soutenu la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, apr\u00e8s avoir transmis les nouvelles mesures aux Vingt-Sept.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res vont avoir une premi\u00e8re discussion sur ces sanctions lundi \u00e0 Bruxelles, mais aucune d\u00e9cision n\u2019est attendue au cours de leur r\u00e9union, a pr\u00e9cis\u00e9 un haut fonctionnaire europ\u00e9en.          Le plus important acheteur d\u2019or russe est le Royaume-Uni, avec 290 tonnes en 2020 pour un montant de 16,9\u00a0milliards de dollars, selon les indications des douanes russes. Mais la d\u00e9cision de l\u2019UE ne sera pas symbolique, car \u00ab\u00a0cela permettra de couper un autre robinet de financement de la guerre de Poutine en Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le haut fonctionnaire europ\u00e9en.          Les ministres doivent, par ailleurs, d\u00e9bloquer une cinqui\u00e8me tranche de 500\u00a0millions d\u2019euros de la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix, pour financer les \u00e9quipements militaires et les armes fournies \u00e0 l\u2019Ukraine, selon des diplomates europ\u00e9ens. Plusieurs Etats membres doivent encore obtenir l\u2019aval de leurs parlements pour accorder les financements de ce fonds cr\u00e9\u00e9 hors du budget europ\u00e9en. L\u2019unanimit\u00e9 est requise.          L\u2019UE aura ainsi d\u00e9bloqu\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit 2,5 milliards d\u2019euros sur les 5,7 milliards de la dotation de cette facilit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE renforce ses sanctions contre la Russie et se pr\u00e9pare \u00e0 un hiver difficile","dateModified":"2022-07-15T16:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T15:57:34+00:00","articleBody":"      Les s\u00e9paratistes prorusses du Louhansk, l\u2019un des deux territoires composant le Donbass, d\u00e9sormais enti\u00e8rement sous le contr\u00f4le de Moscou, affirmaient jeudi contr\u00f4ler Siversk, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Sloviansk, ce que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a dit n\u2019avoir pu v\u00e9rifier.          Les troupes de Moscou sont, par ailleurs, toujours en pause op\u00e9rationnelle. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre massivement investies pour conqu\u00e9rir Sievierodonetsk, Lyssytchansk et le Louhansk, elle se r\u00e9approvisionnent avant un probable prochain assaut.          A Vinnytsia, une ville tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, le dernier bilan d\u2019un bombardement russe \u00e9tait jeudi soir de 23\u00a0morts, 29\u00a0disparus, 71\u00a0personnes hospitalis\u00e9es et plus d\u2019une centaine de bless\u00e9s soign\u00e9s sur place, selon les secours ukrainiens.          Le Britannique Paul Urey, captur\u00e9 en avril par des forces russes ou prorusses, est mort en d\u00e9tention le 10 juillet, ont annonc\u00e9 vendredi les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes, qui le qualifient de mercenaire. L\u2019ONG britannique, Presidium Network, avait annonc\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019avril que deux travailleurs humanitaires, dont Paul Urey, avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s dans le sud de l\u2019Ukraine, alors qu\u2019ils cherchaient \u00e0 \u00e9vacuer une femme et deux enfants.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a dit vendredi qu\u2019un \u00ab\u00a0document final\u00a0\u00bb serait pr\u00eat sous peu pour permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, apr\u00e8s des n\u00e9gociations impliquant Moscou, Kiev, Ankara et l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).          L\u2019Union europ\u00e9enne va viser les exportations d\u2019or russe dans son prochain train de sanctions, comme l\u2019avaient d\u00e9cid\u00e9 les pays du G7 \u00e0 la fin de\u00a0juin, a annonc\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le commissaire europ\u00e9en Maros Sefcovic.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0morts confirm\u00e9s, dont plus de 300\u00a0enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur.          Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais de 15\u00a0000 \u00e0 20 000\u00a0soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) de l\u2019ONU. Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 18 heures","dateModified":"2022-07-15T16:10:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T15:27:12+00:00","articleBody":"                     Une Ukrainienne pleure la perte de son fils, tu\u00e9 sur les lignes de front. Dans un cimeti\u00e8re de Pokrovsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le 15\u00a0juillet\u00a02022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/31a6805_1657898515086-465735.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T15:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T15:03:52+00:00","articleBody":"     Vendredi, la Russie a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interdire l\u2019entr\u00e9e de son territoire \u00e0 384 d\u00e9put\u00e9s japonais, en r\u00e9plique \u00e0 des sanctions impos\u00e9es par le Japon \u00e0 des \u00e9lus russes dans le contexte de l\u2019offensive arm\u00e9e contre l\u2019Ukraine.          La diplomatie russe, qui a publi\u00e9 la liste des \u00e9lus sur son site, les accuse d\u2019avoir \u00ab\u00a0adopt\u00e9 une position antirusse inamicale en exprimant notamment des accusations sans fondement contre [Moscou] concernant l\u2019\u201cop\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u201d en Ukraine\u00a0\u00bb.          D\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine, le Japon s\u2019est associ\u00e9 \u00e0 de lourdes sanctions occidentales contre Moscou.          La Russie a publi\u00e9 un d\u00e9cret, le 1er juillet, pr\u00e9voyant de transf\u00e9rer \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 russe les parts japonaises dans le projet p\u00e9tro-gazier Sakhaline 2, situ\u00e9 dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe, et dont le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) est principalement livr\u00e9 au Japon.          Tokyo avait dit vouloir toujours faire partie de ce projet strat\u00e9gique, en tant que pays tr\u00e8s d\u00e9pendant de ses importations d\u2019\u00e9nergies fossiles. Quelque 8\u00a0% du GNL import\u00e9 par le Japon provient de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou sanctionne 384\u00a0d\u00e9put\u00e9s japonais","dateModified":"2022-07-15T15:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T14:39:01+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, s\u2019est dite \u00ab\u00a0choqu\u00e9e\u00a0\u00bb en r\u00e9action \u00e0 l\u2019annonce de la mort du Britannique Paul Urey, captur\u00e9 en Ukraine au mois d\u2019avril.          \u00ab\u00a0Je suis choqu\u00e9e par les informations faisant \u00e9tat de la mort du travailleur humanitaire britannique Paul Urey, d\u00e9tenu pour le compte de la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La Russie doit en porter l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, tandis que son minist\u00e8re a annonc\u00e9 la convocation de l\u2019ambassadeur russe \u00e0 Londres, Andre\u00ef Kelin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou devra \u00ab\u00a0assumer l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de la mort de Paul Urey, avertit Londres","dateModified":"2022-07-15T14:48:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T14:15:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00ab\u00a0s\u2019est tir\u00e9 une balle dans les poumons\u00a0\u00bb avec les sanctions contre la Russie en r\u00e9action \u00e0 la guerre en Ukraine, a affirm\u00e9 le premier ministre hongrois, Viktor Orban, vendredi, appelant les dirigeants de l\u2019UE \u00e0 modifier leur politique \u00e0 cet \u00e9gard.          \u00ab\u00a0Au d\u00e9but, j\u2019ai pens\u00e9 que nous nous \u00e9tions simplement tir\u00e9 une balle dans le pied, mais l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne s\u2019est tir\u00e9 une balle dans les poumons et est asphyxi\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 M. Orban dans une allocution \u00e0 la radio nationale. Il y a des pays engag\u00e9s dans la politique de sanctions, mais Bruxelles doit admettre que c\u2019\u00e9tait une erreur, que [les sanctions] n\u2019ont pas atteint leur but, et qu\u2019elles ont m\u00eame eu un effet contraire.\u00a0\u00bb                Viktor Orban, \u00e0 Madrid, le 30\u00a0juin\u00a02022. GABRIEL BOUYS \/ AFP           M. Orban a \u00e9t\u00e9 un farouche opposant \u00e0 l\u2019embargo sur la majeure partie du p\u00e9trole russe d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 au d\u00e9but de juin par l\u2019UE, dans son sixi\u00e8me paquet de sanctions contre la Russie. L\u2019UE avait fait une concession \u00e0 M.\u00a0Orban en exemptant le p\u00e9trole achemin\u00e9 par ol\u00e9oduc dont d\u00e9pend la Hongrie.          \u00ab\u00a0Bruxelles croyait que la politique des sanctions p\u00e9naliserait les Russes, mais elle nous p\u00e9nalise encore plus\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef du gouvernement hongrois.          La Hongrie, qui importe 65\u00a0% de son p\u00e9trole et 80\u00a0% de son gaz, a annonc\u00e9, mercredi, un \u00ab\u00a0\u00e9tat d\u2019urgence\u00a0\u00bb pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique. Les mesures pr\u00e9voient notamment que les particuliers consommant davantage de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 que la moyenne devront payer le surplus au prix du march\u00e9 et non au tarif r\u00e9glement\u00e9. \u00ab\u00a0Nous sommes oblig\u00e9s de faire payer un prix plus \u00e9lev\u00e9, car, sans \u00e7a, le syst\u00e8me n\u2019est plus viable\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Orban dans son intervention \u00e0 la radio.          La Russie a fortement r\u00e9duit les livraisons de gaz alors que le gazier russe Gazprom a affirm\u00e9, mercredi, ne pas pouvoir garantir le bon fonctionnement du gazoduc Nord Stream, qui alimente l\u2019Europe et qui est \u00e0 l\u2019arr\u00eat, se disant dans l\u2019impossibilit\u00e9 de confirmer s\u2019il r\u00e9cup\u00e9rera une turbine allemande r\u00e9par\u00e9e au Canada.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/cff757d_1657552432046-754164.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles \u00ab\u00a0a commis une erreur\u00a0\u00bb avec les sanctions contre la Russie, estime Viktor Orban","dateModified":"2022-07-15T14:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T14:11:16+00:00","articleBody":"     La NASA a annonc\u00e9, vendredi, reprendre les vols conjoints avec les Russes vers la Station spatiale internationale (ISS), afin d\u2019assurer \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 des op\u00e9rations\u00a0\u00bb de la station, et ce malgr\u00e9 les efforts des Etats-Unis pour isoler Moscou \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Deux astronautes am\u00e9ricains voleront \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e russe Soyouz lors de deux missions distinctes, dont la premi\u00e8re est pr\u00e9vue pour septembre. Deux astronautes russes voleront \u00e9galement \u00e0 bord de fus\u00e9es SpaceX, une premi\u00e8re.          Un tel \u00e9change \u00e9tait pr\u00e9vu de longue date, mais attendait encore la validation finale de la Russie. Il avait sembl\u00e9 compromis apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, mais des responsables de la NASA avaient r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res semaines esp\u00e9rer qu\u2019il ait bien lieu.          \u00ab\u00a0Afin d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations de la Station spatiale internationale, de prot\u00e9ger la vie des astronautes, et d\u2019assurer la pr\u00e9sence continue des Am\u00e9ricains dans l\u2019espace, la NASA va reprendre les vols int\u00e9gr\u00e9s sur des vaisseaux spatiaux am\u00e9ricains et russes Soyouz\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019agence spatiale dans un communiqu\u00e9.          L\u2019astronaute am\u00e9ricain Frank Rubio volera \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e Soyouz, dont le d\u00e9collage est pr\u00e9vu le 21\u00a0septembre, en compagnie de deux cosmonautes russes. L\u2019astronaute am\u00e9ricaine Loral O\u2019Hara volera \u00e9galement \u00e0 bord d\u2019un vaisseau russe lors d\u2019une mission suivante au printemps 2023.          De plus, Anna Kikina, la seule femme cosmonaute en activit\u00e9, fera partie de l\u2019\u00e9quipage Crew-5 qui doit d\u00e9coller en septembre \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e SpaceX. Et le cosmonaute Andre\u00ef Fedyaev volera, lui, avec Crew-6, \u00e9galement au printemps 2023.          Apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat des navettes spatiales am\u00e9ricaines en\u00a02011, et jusqu\u2019au premier vol de SpaceX vers l\u2019ISS en\u00a02020, les Etats-Unis \u00e9taient contraints d\u2019envoyer les astronautes am\u00e9ricains vers l\u2019ISS en achetant \u00e0 l\u2019agence spatiale russe des si\u00e8ges \u00e0 bord des fus\u00e9es Soyouz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La NASA annonce reprendre les vols avec les Russes vers la Station spatiale internationale","dateModified":"2022-07-15T14:51:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T14:08:01+00:00","articleBody":"     L\u2019opposant russe Andre\u00ef Pivovarov, accus\u00e9, sur la base de publications Facebook, d\u2019avoir milit\u00e9 pour une organisation interdite, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, vendredi, \u00e0 quatre ans de prison ferme, ont annonc\u00e9 ces partisans. Cette condamnation intervient plus d\u2019un an apr\u00e8s son arrestation.          \u00ab\u00a0Andre\u00ef Pivovarov a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 quatre ans dans une colonie p\u00e9nitentiaire avec interdiction d\u2019activit\u00e9s sociopolitiques pour une p\u00e9riode de huit ans\u00a0\u00bb, a \u00e9crit son \u00e9quipe sur le compte Twitter \u00e0 son nom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant russe Andre\u00ef Pivovarov condamn\u00e9 \u00e0 quatre ans de prison ferme","dateModified":"2022-07-15T14:28:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T13:51:53+00:00","articleBody":"     Le Britannique Paul Urey, captur\u00e9 en avril et dont la mort r\u00e9cente a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e aujourd\u2019hui par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, n\u2019appartenait pas \u00e0 la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 cette derni\u00e8re. \u00ab\u00a0Nous sommes attrist\u00e9s par l\u2019annonce de la mort de M. Urey (\u2026). Il ne combattait pas en Ukraine. Il \u00e9tait employ\u00e9 par une organisation humanitaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le service de presse de cette l\u00e9gion qui regroupe les combattants volontaires \u00e9trangers.          Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes, en annon\u00e7ant sa mort en d\u00e9tention le 10\u00a0juillet, ont affirm\u00e9 que M.\u00a0Urey avait \u00ab\u00a0dirig\u00e9 des op\u00e9rations militaires, fait du recrutement et de la formation de mercenaires pour les bandes arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb.           Une organisation \u00e0 but non lucratif ayant son si\u00e8ge au Royaume-Uni, Presidium Network, avait annonc\u00e9 le 29\u00a0avril que deux travailleurs humanitaires qu\u2019elle connaissait, Paul Urey et Dylan Healy, avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe dans le sud de l\u2019Ukraine, alors qu\u2019ils cherchaient \u00e0 \u00e9vacuer une femme et deux enfants. La m\u00e8re de M.\u00a0Urey avait alors expliqu\u00e9 que son fils \u00e9tait en mission humanitaire, qu\u2019il souffrait de diab\u00e8te et avait besoin d\u2019insuline. Originaire de Manchester et Warrington, dans le nord de l\u2019Angleterre, M.\u00a0Urey est pr\u00e9sent\u00e9 par Presidium Network comme un p\u00e8re de famille qui n\u2019a pas fait l\u2019arm\u00e9e mais a pass\u00e9 huit ans en Afghanistan en tant qu\u2019entrepreneur civil, tandis que M.\u00a0Healy a travaill\u00e9 dans une cha\u00eene h\u00f4teli\u00e8re au Royaume-Uni. Trois autres combattants pr\u00e9sent\u00e9s par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion de Donetsk comme des mercenaires, deux Britanniques et un Marocain, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort en juin. Ils ont introduit, entre la fin de juin et le d\u00e9but de juillet, un pourvoi aupr\u00e8s de la cour supr\u00eame de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk. L\u2019ONU a exprim\u00e9 son inqui\u00e9tude apr\u00e8s la condamnation \u00e0 mort de ces prisonniers de guerre par les s\u00e9paratistes prorusses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paul Urey \u00e9tait un travailleur humanitaire, selon la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale...","dateModified":"2022-07-15T14:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T13:38:40+00:00","articleBody":"                     Des dommages mat\u00e9riels \u00e0 la suite d\u2019une frappe de missile \u00e0 Kostiantynivka, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le\u00a015\u00a0juillet\u00a02022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/7b5450c_1657892078693-465577.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T13:57:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T12:23:44+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9mis par d\u00e9cret, aujourd\u2019hui, le patron de l\u2019agence spatiale russe (Roscosmos), Dmitri Rogozine. Il sera remplac\u00e9 par Iouri Borissov, qui occupait jusqu\u2019alors le portefeuille de vice-premier ministre charg\u00e9 du complexe militaro-industriel russe, qui inclut aussi le domaine spatial.          M.\u00a0Rogozine \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 proche de M.\u00a0Poutine. Il s\u2019\u00e9tait d\u00e9marqu\u00e9 de l\u2019univers terne des bureaucrates russes \u00e0 coups de m\u00e8mes publi\u00e9s sur Twitter ou de tirades tapageuses et provocatrices sur Telegram. Depuis l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, M. Rogozine, qui a \u00e9t\u00e9 ambassadeur de la Russie aupr\u00e8s de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), s\u2019est illustr\u00e9 par ses d\u00e9clarations belliqueuses \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Occident, vantant les destructions que pourraient infliger les armes nucl\u00e9aires russes. La coop\u00e9ration russo-occidentale dans le domaine spatial a aussi \u00e9t\u00e9 plomb\u00e9e par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. En mars, il avait ainsi d\u00e9clar\u00e9, d\u2019un ton mena\u00e7ant, que les sanctions occidentales introduites contre Moscou pourraient provoquer la chute de la Station spatiale internationale (ISS). Les propulseurs des vaisseaux, de fabrication russe, amarr\u00e9s \u00e0 la station servent en effet \u00e0 corriger l\u2019orbite de la structure spatiale.          En cinq ans \u00e0 ce poste, M. Rogozine n\u2019est cependant pas parvenu \u00e0 enrayer le d\u00e9clin de l\u2019industrie spatiale russe, min\u00e9 par l\u2019obsolescence, le manque d\u2019innovation et la corruption. En 2020, la Russie a ainsi perdu le monopole des envois dans l\u2019espace avec ses lanceurs et vaisseaux Soyouz, vieillissants mais fiables, en raison de l\u2019arriv\u00e9e de SpaceX, l\u2019entreprise du milliardaire Elon Musk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine d\u00e9met le patron de l\u2019agence spatiale russe, pourtant r\u00e9put\u00e9 proche du Kremlin","dateModified":"2022-07-15T13:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T12:17:32+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens apportent des jouets et des fleurs dans un lieu bombard\u00e9 la veille par la Russie, \u00e0 Vinnytsia, en Ukraine, le 15\u00a0juillet\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/8be54a7_1657887247873-465398.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T12:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T11:55:27+00:00","articleBody":"     Downing Street a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019annonce par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de la mort de Paul Urey. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019informations alarmantes et nos pens\u00e9es vont bien \u00e9videmment \u00e0 sa famille et \u00e0 ses amis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de Downing Street. Paul Urey, 45\u00a0ans, avait \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 fin avril avec un autre Britannique, Dylan Healy. Presidium Network, une ONG qui avait averti Paul Urey des dangers qu\u2019il courait sur la ligne de front, le pr\u00e9sentait comme un humanitaire volontaire et b\u00e9n\u00e9vole. La famille a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e de son d\u00e9c\u00e8s par le Foreign Office, a-t-elle ajout\u00e9. Deux autres Britanniques et un Marocain captur\u00e9s alors qu\u2019ils combattaient en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres juge \u00ab\u00a0alarmantes\u00a0\u00bb les informations sur la mort de Paul Urey","dateModified":"2022-07-15T12:04:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T10:45:28+00:00","articleBody":"     La France a confirm\u00e9 le don d\u2019un laboratoire mobile d\u2019analyses ADN \u00e0 Kiev, assurant qu\u2019elle continuerait d\u2019apporter son soutien \u00ab\u00a0\u00e0 la lutte contre l\u2019impunit\u00e9\u00a0\u00bb en Ukraine, o\u00f9 la guerre est \u00e9maill\u00e9e d\u2019accusations de crimes de guerre. \u00ab\u00a0Le centre de crise et de soutien du minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res a fourni le 14\u00a0juillet\u00a02022 \u00e0 la procurature g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine un laboratoire mobile neuf d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l\u2019analyse rapide et l\u2019expertise ADN\u00a0\u00bb, \u00e9crit le Quai d\u2019Orsay dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Ce Lab\u2019ADN est un dispositif (\u2026) permettant d\u2019op\u00e9rer rapidement des analyses g\u00e9n\u00e9tiques d\u2019une grande quantit\u00e9 de pr\u00e9l\u00e8vements biologiques\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais.          L\u2019annonce du don du laboratoire mobile avait \u00e9t\u00e9 faite par Emmanuel Macron lors de sa visite en Ukraine, en juin. Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais avait insist\u00e9 sur l\u2019importance \u00ab\u00a0de faire en sorte que les crimes de guerre\u00a0\u00bb, commis sur le sol ukrainien et \u00ab\u00a0dont le monde entier a \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin, ne restent pas impunis\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0le droit et la justice internationale s\u2019imposent\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine, mais aussi l\u2019ONU et de nombreuses ONG de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme, d\u00e9noncent des crimes de guerre, voire des crimes contre l\u2019humanit\u00e9, commis par l\u2019arm\u00e9e russe et largement document\u00e9s, notamment dans la r\u00e9gion de Kiev, lors de l\u2019occupation de la capitale, en mars, mais aussi \u00e0 Marioupol. La Russie, qui a lanc\u00e9 une offensive militaire en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, r\u00e9fute ces accusations et accuse en retour les forces ukrainiennes d\u2019exactions et de mise en sc\u00e8ne de crimes. Au d\u00e9but de mars, le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) Karim Khan avait ouvert une enqu\u00eate sur de possibles crimes de guerre en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u un feu vert sur ce sujet de 43 Etats.                    Lire aussi :  Dans la ville martyre de Boutcha, une \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb g\u00e9ante pour les experts de la gendarmerie fran\u00e7aise                       Lire aussi :  Crimes de guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE et la CPI unissent leurs forces                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris confirme le don \u00e0 Kiev d\u2019un laboratoire mobile d\u2019analyses ADN","dateModified":"2022-07-15T10:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T10:30:04+00:00","articleBody":"     Les tirs de missiles de l\u2019arm\u00e9e contre Vinnytsia, ville du centre de l\u2019Ukraine \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, jeudi, ont fait au moins vingt-trois morts, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Selon Kiev, des missiles de croisi\u00e8re Kalibr lanc\u00e9s d\u2019un sous-marin russe en mer Noire sont \u00e0 l\u2019origine de cet \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb, selon les termes du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Les autorit\u00e9s ukrainiennes affirment que trois missiles Kalibr ont atteint la ville.          Dans son rapport quotidien, l\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, vendredi, que les missiles visaient la \u00ab\u00a0maison des officiers de la garnison de Vinnytsia\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0l\u2019installation accueillait une conf\u00e9rence entre le commandement des forces arm\u00e9es ukrainiennes et des fournisseurs d\u2019armement \u00e9trangers\u00a0pour discuter de l\u2019envoi d\u2019avions et de la r\u00e9paration des avions ukrainiens. L\u2019attaque a entra\u00een\u00e9 l\u2019\u00e9limination des participants \u00e0 la conf\u00e9rence\u00a0\u00bb.          La Russie n\u2019a jamais reconnu de bavure ou crime de ses forces arm\u00e9es en Ukraine et assure syst\u00e9matiquement frapper que des cibles militaires. Elle accuse l\u2019Ukraine de mettre en sc\u00e8ne des bombardements ou des ex\u00e9cutions de civils par des Russes.          Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, les missiles ont touch\u00e9 le parking et un immeuble commercial du centre de la ville, abritant des bureaux et des petits commerces. Au moins 23 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU s\u2019est dit \u00ab\u00a0atterr\u00e9\u00a0\u00bb et l\u2019UE a d\u00e9nonc\u00e9 de nouvelles \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb russes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vinnytsia\u00a0: Moscou dit avoir vis\u00e9 une r\u00e9union entre l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et des fournisseurs d\u2019arme...","dateModified":"2022-07-15T10:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T09:28:44+00:00","articleBody":"     Le Britannique Paul Urey, qui \u00e9tait d\u00e9tenu en \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk (RPD)\u00a0\u00bb, est mort, annonce Daria Morozova, la m\u00e9diatrice de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse autoproclam\u00e9e. \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 la gravit\u00e9 de [ses] crimes, Paul Urey recevait une aide m\u00e9dicale ad\u00e9quate. Malgr\u00e9 cela, au regard de son diagnostic et du stress, il est mort le 10\u00a0juillet\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit dans un communiqu\u00e9, assurant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un mercenaire et non d\u2019un travailleur humanitaire.          Paul Urey avait \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 le 29\u00a0avril, avec un autre Britannique, par des soldats russes, avait annonc\u00e9 l\u2019ONG Presidium Network. \u00ab\u00a0Deux citoyens britanniques, travaillant en tant que volontaires non li\u00e9s \u00e0 nous mais connus de nous, Paul Urey (n\u00e9 en\u00a01977) et Dylan Healy (n\u00e9 en\u00a02000)\u00a0\u00bb, ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0captur\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 un point de contr\u00f4le en Ukraine lundi\u00a0\u00bb, avait \u00e9crit Dominik Byrne, l\u2019un des fondateurs de cette ONG dans un communiqu\u00e9. Selon Presidium, ils ont disparu alors qu\u2019ils aidaient \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation d\u2019une femme et de deux enfants vers Dniproroudne, dans la r\u00e9gion de Zaporijia, dans le Sud.          Paul Urey est pr\u00e9sent\u00e9 comme un p\u00e8re de famille qui n\u2019a pas fait l\u2019arm\u00e9e mais a pass\u00e9 huit ans en Afghanistan en tant qu\u2019entrepreneur civil, tandis que Dylan Healy a travaill\u00e9 dans une cha\u00eene h\u00f4teli\u00e8re au Royaume-Uni.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Britannique Paul Urey meurt dans une prison de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-15T10:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T09:24:28+00:00","articleBody":"     Moscou juge \u00ab\u00a0ind\u00e9sirable\u00a0\u00bb le site d\u2019investigation Bellingcat, jugeant qu\u2019il repr\u00e9sente une \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays, rapportent les agences officielles russes Interfax et TASS. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les autorit\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie ont renforc\u00e9 la r\u00e9pression contre les voix critiques du pouvoir, bloquant m\u00e9dias ind\u00e9pendants et r\u00e9seaux sociaux.          Bellingcat, qui a consacr\u00e9 plusieurs articles \u00e0 cette offensive, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0agent \u00e9tranger\u00a0\u00bb par la Russie en\u00a02021. En plus de Bellingcat, le parquet russe a d\u00e9cid\u00e9 de reconna\u00eetre comme \u00ab\u00a0ind\u00e9sirables\u00a0\u00bb The Insider \u2013 site d\u2019information sis en Lettonie, qui a publi\u00e9 des enqu\u00eates communes avec Bellingcat \u2013 et un institut tch\u00e8que, le Central and Eastern Europe Law Initiative (CEELI), qui combat la corruption et promeut l\u2019Etat de droit.                              Selon les agences russes, qui citent le parquet, ces trois entit\u00e9s repr\u00e9sentent \u00ab\u00a0une menace pour l\u2019ordre constitutionnel et la s\u00e9curit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb. Une loi promulgu\u00e9e en\u00a02015 par Vladimir Poutine permet de d\u00e9signer des organisations \u00e9trang\u00e8res actives en Russie comme \u00ab\u00a0ind\u00e9sirables\u00a0\u00bb, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019ONG, de fondations ou d\u2019entreprises. Elles peuvent ensuite \u00eatre interdites, et leurs membres, poursuivis au p\u00e9nal. Cette loi en compl\u00e8te une autre, vot\u00e9e en\u00a02012, qui permet de classer une organisation b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019un financement de l\u2019\u00e9tranger et ayant une \u00ab\u00a0activit\u00e9 politique\u00a0\u00bb comme \u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb. Ces deux instruments sont r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9s par les autorit\u00e9s russes pour entraver ou faire cesser l\u2019activit\u00e9 de m\u00e9dias ou d\u2019ONG qui les d\u00e9rangent.                    Lire aussi :  Bellingcat, l\u2019ONG pour qui la v\u00e9rit\u00e9 coule d\u2019open source                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9clare \u00ab\u00a0ind\u00e9sirables\u00a0\u00bb plusieurs organisations, dont le site d\u2019investigation Bellingca...","dateModified":"2022-07-15T09:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T08:29:46+00:00","articleBody":"                     Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, Karim Khan (2e \u00e0 gauche), assiste \u00e0 la conf\u00e9rence sur l\u2019Ukraine, \u00e0 La Haye, aux Pays-Bas, le 14\u00a0juillet 2022. RAMON VAN FLYMEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/69d9ca5_1657873492568-807030.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T08:34:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T08:18:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne va viser les exportations d\u2019or russe dans son prochain train de sanctions, comme l\u2019avaient d\u00e9cid\u00e9 les pays du G7 \u00e0 la fin de juin, a annonc\u00e9 vendredi le commissaire europ\u00e9en Maros Sefcovic, lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires europ\u00e9ennes \u00e0 Prague.          Elle va aussi chercher \u00e0 \u00ab\u00a0fermer les \u00e9chappatoires\u00a0\u00bb pour ceux qui contournent les pr\u00e9c\u00e9dents trains de sanctions pris contre la Russie en raison de son offensive contre l\u2019Ukraine, a pr\u00e9cis\u00e9 le commissaire. L\u2019UE a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 six paquets de sanctions, dont un embargo sur l\u2019essentiel du p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE va cibler l\u2019or russe dans ses prochaines sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-07-15T08:39:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T08:00:02+00:00","articleBody":"               Lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 La\u00a0Haye, organis\u00e9e par la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), la Commission europ\u00e9enne et les Pays-Bas, quarante-cinq pays se sont engag\u00e9s \u00e0 poursuivre les crimes commis en Ukraine. Le procureur de la CPI, Karim Khan, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La simple v\u00e9rit\u00e9 est que, au moment o\u00f9 nous parlons, des enfants, des femmes et des hommes, des jeunes et des vieux, vivent dans la terreur.\u00a0\u00bb M.\u00a0Khan a d\u00e9clar\u00e9 que la r\u00e9union de jeudi r\u00e9pondait \u00e0 \u00ab\u00a0un besoin de coordination, de coh\u00e9rence\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une strat\u00e9gie globale\u00a0\u00bb alors que diff\u00e9rents pays et tribunaux s\u2019efforcent d\u2019enqu\u00eater sur les crimes commis par la Russie en Ukraine et de les poursuivre.          Cette conf\u00e9rence se tenait alors que des missiles russes sont tomb\u00e9s sur Vinnytsia, faisant 23 morts, 29 disparus, 71 personnes hospitalis\u00e9es et plus d\u2019une centaine de bless\u00e9s soign\u00e9s sur place. Dans une intervention en visioconf\u00e9rence, Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0tribunal sp\u00e9cial\u00a0\u00bb charg\u00e9 de juger \u00ab\u00a0les crimes de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quarante-cinq pays s\u2019engagent \u00e0 poursuivre les crimes de guerre commis par la Russie en Ukraine","dateModified":"2022-07-15T08:01:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T07:45:17+00:00","articleBody":"    Bonjour on a beaucoup de mal \u00e0 savoir si les \"contres attaques\" ukrainienne font regagner du terrain \u00e0 l'ukraine vers kherson.\r\nEst-ce que l'Ukraine avance sur ce front ou cela ne bouge pas?\r\n    mouarf         Bonjour, mouarf,          Dans un entretien avec le Times, Oleksi\u00ef Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, a annonc\u00e9 que l\u2019Ukraine rassemblait une force de un million d\u2019hommes \u00e9quip\u00e9s d\u2019armes occidentales, avec pour objectif de r\u00e9cup\u00e9rer les zones c\u00f4ti\u00e8res occup\u00e9es par la Russie, vitales pour l\u2019\u00e9conomie du pays. S\u2019agit-il d\u2019un effet d\u2019annonce destin\u00e9 \u00e0 soulager la pression russe dans le Donbass\u00a0? Nul ne sait. Mais, selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), les forces russes ont pris des mesures d\u00e9fensives pour emp\u00eacher les Ukrainiens de contre-attaquer.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T07:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T07:15:41+00:00","articleBody":"     Selon Vitali Kim, le gouverneur de l\u2019oblast de Mykola\u00efv, dans le sud du pays, une dizaine de missiles russes ont frapp\u00e9 deux universit\u00e9s. Aucun bilan n\u2019a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9. Les deux b\u00e2timents touch\u00e9s sont l\u2019Universit\u00e9 nationale de construction navale Amiral Makarov et l\u2019Universit\u00e9 Vasyl Sukhomlynskyi, a pr\u00e9cis\u00e9 Vitaly Kim.          Sur Telegram, Oleksandr Senkevich, le maire de Mykola\u00efv a donn\u00e9 un premier bilan faisant \u00e9tat de deux bless\u00e9s et publi\u00e9 quelques photos des d\u00e9g\u00e2ts. Les services de secours ont diffus\u00e9 des images de leur intervention sur place.                                                                            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux universit\u00e9s touch\u00e9es par des missiles russes \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-07-15T09:12:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T06:59:52+00:00","articleBody":"     L\u2019analyse de photographies par satellite ou issues des r\u00e9seaux sociaux r\u00e9v\u00e8le une augmentation brutale du nombre des enterrements dans les r\u00e9gions d\u2019Ukraine occup\u00e9es par les Russes, affirme le Centre pour la r\u00e9silience de l\u2019information (CIR), une organisation non gouvernementale qui lutte contre la d\u00e9sinformation. Le CIR a analys\u00e9 six zones qui ont \u00e9t\u00e9 ou sont toujours aux mains des Russes en Ukraine. \u00ab\u00a0Les informations en source ouverte peuvent donner un acc\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 l\u2019arri\u00e8re des lignes du front et aux zones occup\u00e9es par les forces russes\u00a0\u00bb, affirme Benjamin Strick, le directeur de l\u2019investigation au CIR.          Au cimeti\u00e8re Starokrymske de Marioupol, par exemple, les auteurs du rapport estiment qu\u2019environ 1\u00a0000 nouvelles tombes sont observables sur une p\u00e9riode de cinq mois, entre le 21\u00a0octobre\u00a02021 et le 28\u00a0mars\u00a02022, un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre. Le rythme des inhumations a ensuite fortement augment\u00e9 avec 1\u00a0141 nouvelles s\u00e9pultures visibles sur les images satellites entre le 28\u00a0mars et le 12\u00a0mai et plus de 1\u00a0700 autres entre le 12\u00a0mai et le 29\u00a0juin, selon les auteurs du rapport. Pour arriver \u00e0 ces chiffres, les chercheurs ont crois\u00e9 les images satellites avec des donn\u00e9es g\u00e9olocalis\u00e9es, en particulier issues des m\u00e9dias sociaux. Leurs images ont \u00e9galement d\u00e9voil\u00e9 de grandes tranch\u00e9es sur deux sites pr\u00e8s de Marioupol, \u00e0 Pionerske et Mangouch, ainsi que des tombes creus\u00e9es \u00e0 la va-vite autour de la ville. L\u2019Ukraine \u00e9value \u00e0 22\u00a0000 le nombre des civils ayant p\u00e9ri \u00e0 Marioupol, th\u00e9\u00e2tre des combats les plus violents de la guerre jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. \u00c0 Kherson, une ville du sud \u00e9galement conquise par les Russes, le CIR estime que 824 tombes ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es entre le d\u00e9clenchement de la guerre et d\u00e9but avril.          Le bureau des droits de l\u2019Homme des Nations unies \u00e9value \u00e0 5\u00a0000 le nombre des civils tu\u00e9s en Ukraine, mais reconna\u00eet que le bilan r\u00e9el est probablement beaucoup plus \u00e9lev\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Augmentation du nombre des enterrements dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes en Ukraine ","dateModified":"2022-07-15T06:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T04:30:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Poutine contre l\u2019Occident\u00a0: qui gagnera la longue guerre des nerfs\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T04:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T04:20:03+00:00","articleBody":"      Des frappes russes sur Vinnytsia, une ville du centre de l\u2019Ukraine, ont fait au moins 23 morts jeudi 14 juillet. Les images publi\u00e9es par le service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence ukrainien montraient des dizaines de carcasses de voitures calcin\u00e9es et un immeuble d\u2019une dizaine d\u2019\u00e9tages ravag\u00e9 par l\u2019explosion et l\u2019incendie ayant suivi dans cette ville de 370 000 habitants, situ\u00e9e bien \u00e0 l\u2019ouest de la capitale Kiev, loin des lignes de front. L\u2019attaque a fait pr\u00e8s d\u2019une centaine de bless\u00e9s.          \u00ab\u00a0Cette journ\u00e9e d\u00e9montre une nouvelle fois que la Russie doit \u00eatre reconnue officiellement comme un Etat terroriste. (\u2026) Aucun autre pays au monde ne se permet de d\u00e9truire chaque jour des villes paisibles et des vies humaines ordinaires avec des missiles de croisi\u00e8re et de l\u2019artillerie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, soulignant qu\u2019un centre m\u00e9dical avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que trois enfants de moins de 10 ans figuraient parmi les 23 morts, \u00ab\u00a0et ce n\u2019est malheureusement pas le nombre final\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0des dizaines de personnes sont port\u00e9es disparues\u00a0\u00bb et il y a des \u00ab\u00a0bless\u00e9s tr\u00e8s graves\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi soir, le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9, Josep Borrell, et le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la gestion des crises, Janez Lenarcic, d\u00e9clarent que \u00ab\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne condamne avec la plus grande fermet\u00e9 la poursuite des attaques aveugles contre des b\u00e2timents civils, notamment des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles et des abris\u00a0\u00bb \u00e0 Vinnytsia.          Antonio Guterres, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, est \u00ab\u00a0atterr\u00e9\u00a0\u00bb par le nombre de victimes civiles \u00e0 Vinnytsia. Il \u00ab\u00a0condamne toute attaque contre des civils ou des infrastructures civiles et r\u00e9it\u00e8re son appel \u00e0 d\u00e9signer les responsables de ces violations\u00a0\u00bb du droit international, a rapport\u00e9 son porte-parole.          D\u2019apr\u00e8s l\u2019agence de presse russe d\u2019Etat TASS, citant Vitali Kiselev, un responsable de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, des forces russes et s\u00e9paratistes sont entr\u00e9es dans Siversk, dans la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk. D\u2019apr\u00e8s lui, la ville pourrait tomber dans quelques jours, sans qu\u2019il soit possible de v\u00e9rifier, pour l\u2019heure, ces affirmations.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, fait \u00e9tat, ce jeudi matin, \u00ab\u00a0d\u2019un mort et de cinq bless\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 Bakhmout, apr\u00e8s, selon lui, un bombardement russe sur cette zone de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Le bilan du bombardement russe, dimanche, d\u2019un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 \u00e0 quarante-huit morts au moins, dont un enfant, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, mercredi soir, qualifiant cette attaque comme l\u2019une des plus \u00ab\u00a0brutales de toute la guerre\u00a0\u00bb.          La Cor\u00e9e du Nord a officiellement reconnu les deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Donetsk et Louhansk, comme \u00e9tant des pays ind\u00e9pendants, a rapport\u00e9, jeudi matin, un m\u00e9dia d\u2019Etat nord-cor\u00e9en. Kiev a annonc\u00e9 rompre ses relations diplomatiques avec Pyongyang.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a exclu, mercredi, de c\u00e9der des territoires \u00e0 la Russie, dans le cadre d\u2019un \u00e9ventuel accord de paix, tout en pr\u00e9cisant qu\u2019aucune n\u00e9gociation de paix n\u2019\u00e9tait en cours entre Moscou et Kiev.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 142\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-15T05:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T04:10:01+00:00","articleBody":"           Des dommages apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Vinnytsia, en Ukraine, jeudi 14 juillet 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T04:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T04:00:48+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez suivre notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-15T04:00:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/15/19-3">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’enquête sur les méthodes utilisées par Uber met en lumière une évidence : la nécessité de mieux protéger par une transparence accrue les élus et les gouvernements contre les pressions d’acteurs puissants. La santé de notre démocratie est en jeu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Débats       Uber Files         « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi   Éditorial   Le Monde    L’enquête sur les méthodes utilisées par Uber met en lumière une évidence : la nécessité de mieux protéger par une transparence accrue les élus et les gouvernements contre les pressions d’acteurs puissants. La santé de notre démocratie est en jeu.   Publié aujourd’hui à 18h28, mis à jour à 19h02    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La publication dans Le Monde des « Uber Files », des documents internes révélant les méthodes de la plate-forme américaine Uber pour se développer à l’étranger, a mis en évidence des moyens plus que détestables. De ces documents confiés par l’ancien lobbyiste Mark MacGann au quotidien britannique The Guardian et aux membres du Consortium international des journalistes d’investigation, dont Le Monde est partie prenante, se dégage un lourd parfum de scandale.                             « Uber Files », une enquête internationale       « Uber Files » est une enquête reposant sur des milliers de documents internes à Uber adressés par une source anonyme au quotidien britannique The Guardian, et transmis au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) et à 42 médias partenaires, dont Le Monde.         Courriels, présentations, comptes rendus de réunion… Ces 124 000 documents, datés de 2013 à 2017, offrent une plongée rare dans les arcanes d’une start-up qui cherchait alors à s’implanter dans les métropoles du monde entier malgré un contexte réglementaire défavorable. Ils détaillent la manière dont Uber a utilisé, en France comme ailleurs, toutes les ficelles du lobbying pour tenter de faire évoluer la loi à son avantage.         Les « Uber Files » révèlent aussi comment le groupe californien, déterminé à s’imposer par le fait accompli et, au besoin, en opérant dans l’illégalité, a mis en œuvre des pratiques jouant volontairement avec les limites de la loi, ou pouvant s’apparenter à de l’obstruction judiciaire face aux enquêtes dont il faisait l’objet.         Retrouvez tous nos articles de l’enquête « Uber Files »         Voir plus Voir moins                    Le lecteur abasourdi prend connaissance des méthodes de voyous utilisées par les responsables de l’entreprise pour parvenir à leurs fins : contournement des règles de droit, appel à la désobéissance civile, fomentation de coups de force avec, en parallèle, une puissante action de lobbying auprès des économistes et des hommes politiques ouverts à leur cause.              Enivrée par les milliards de dollars levés au début des années 2010, auto-investie de la mission messianique de changer le monde du travail par la numérisation, la start-up s’est crue au-dessus des lois, des Etats et des réglementations. Un accès d’hubris que Travis Kalanick, l’entrepreneur toxique qui était à sa tête, avait fini par payer. Il avait dû quitter la direction de l’entreprise, en 2017.                             Lire aussi :  « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   Ces révélations ont alimenté en France la polémique. La Nupes a vivement mis en cause Emmanuel Macron, qui était alors ministre de l’économie de François Hollande et avait, à ce titre, favorisé l’implantation de l’entreprise en France. La France insoumise a invoqué un « scandale d’Etat » et réclamé la convocation, peu probable, d’une commission d’enquête parlementaire. En retour, le chef de l’Etat s’est dit « extrêmement fier » d’avoir « bousculé l’ordre établi » pour créer des emplois, et il a accusé la gauche d’avoir « perdu la boussole ».            Installation à la hussarde            Le fait qu’Emmanuel Macron ait aidé l’entreprise à s’implanter lorsqu’il était ministre de l’économie ne peut surprendre personne. Le monopole des taxis était depuis longtemps dans sa ligne de mire. Il en avait étudié les effets pervers dans le cadre de la commission pour la libération de la croissance française, confiée à Jacques Attali en 2008, et dont il avait été le rapporteur général adjoint. Le service au client laissait de plus en plus à désirer et la pénurie organisée de taxis empêchait les créations d’emplois, alors même que des besoins manifestes existaient. Il n’était d’ailleurs pas le premier ministre de l’économie à vouloir en finir avec cette situation, encore fallait-il oser. Il avait trouvé avec Uber un allié, mais un allié sans foi ni loi.              Aujourd’hui, ce dernier est encore à la recherche d’un modèle économique satisfaisant. Ses chauffeurs restent trop souvent sous-payés, mal protégés, mais des emplois ont été créés, notamment dans les banlieues, et les compagnies de taxis ont sensiblement amélioré leur service à la clientèle. Le bilan de cette installation à la hussarde est donc suffisamment nuancé pour disqualifier les procès à l’emporte-pièce.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mark MacGann : « Ce n’est pas à une entreprise de dicter à la République comment elle doit réformer les choses »                   En revanche, les « Uber Files » mettent en lumière de manière indiscutable une évidence : la nécessité d’un meilleur encadrement des activités de lobbying. Il est essentiel de protéger par une transparence accrue les élus et les gouvernements contre les pressions d’acteurs puissants. La santé de notre démocratie est en jeu. Le dernier rapport de la Commission européenne sur l’Etat de droit, qui invite vivement la France à faire beaucoup mieux en la matière, ne dit pas autre chose.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’invention de la photographie  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/15/uber-files-la-necessaire-lutte-contre-un-lobbying-sans-foi-ni-loi_6134962_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: la n\u00e9cessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi","dateCreated":"2022-07-15T18:28:21+02:00","datePublished":"2022-07-15T18:28:21+02:00","dateModified":"2022-07-15T19:02:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Uber Files"],"keywords":["Politique","Pixels","Uber Files","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"L\u2019enqu\u00eate sur les m\u00e9thodes utilis\u00e9es par Uber met en lumi\u00e8re une \u00e9vidence\u00a0: la n\u00e9cessit\u00e9 de mieux prot\u00e9ger par une transparence accrue les \u00e9lus et les gouvernements contre les pressions d\u2019acteurs puissants. La sant\u00e9 de notre d\u00e9mocratie est en jeu.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/08/10/0/0/3639/1815/1342/671/60/0/0cfec3b_5121904-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Uber Files","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/uber-files/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-4">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La phase principale d’affectation dans l’enseignement supérieur prend fin vendredi 15 juillet, laissant notamment démunis des candidats en médecine, bacheliers avec mention, restés en liste d’attente.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Parcoursup             Parcoursup : de bons candidats sont enferrés dans des listes d’attente      La phase principale d’affectation dans l’enseignement supérieur prend fin vendredi 15 juillet, laissant notamment démunis des candidats en médecine, bacheliers avec mention, restés en liste d’attente.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 09h45, mis à jour à 11h14    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « Vous êtes pour le moment en liste d’attente. Des places se libèrent régulièrement. Une alerte vous sera envoyée dès que vous recevrez une proposition. » Sur l’écran d’ordinateur de milliers de lycéens, le même message s’affiche depuis le 2 juin. Comment savoir si l’espoir reste permis ? La question hante ces candidats, restés sans proposition d’admission dans une formation d’enseignement supérieur, alors que s’achève, vendredi 15 juillet, la phase dite principale de Parcoursup.          Cette date marque le dernier jour pour que des candidats acceptent une proposition qui leur a été faite ou la valident après l’avoir mise en attente. S’opère là un subtil jeu de flux, dont il est difficile de prévoir l’issue, lorsqu’on est soi-même en liste d’attente pour intégrer un BTS, une classe préparatoire ou encore une licence à l’université, en principe non sélective.                           Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Plutôt que de tirer sur Parcoursup, mieux vaudrait chercher à l’améliorer »                 La position d’un candidat sur une liste d’attente évolue jusqu’au dernier moment mais l’appel d’air reste, dans les faits, assez modéré. La « remontée » dans ces listes a permis à quelque 2 600 candidats d’obtenir une proposition d’admission entre le 10 et le 13 juillet, selon un calcul effectué à l’appui des données du ministère de l’enseignement supérieur.          « De qui se moque-t-on ? »          A cette date, près de 61 000 lycéens n’avaient pas reçu de proposition (soit 9,7 % contre 10,6 % en 2021), de même que 39 600 étudiants en réorientation (21,3 % contre 23,1 % en 2021) et 18 300 lycéens ayant suivi leur cursus à l’étranger (55,8 % contre 51,4 % en 2021). Parmi tous ces jeunes, 22 000 ont fait le choix de quitter la plate-forme, soit 2,6 % du total des candidats.            Jusqu’au 16 septembre, les déçus peuvent formuler dix nouveaux vœux lors de la phase complémentaire, qui remet à disposition les places restées vacantes. Ils peuvent aussi solliciter l’aide du rectorat de leur académie, qui mobilise une commission spéciale pour réexaminer les dossiers et tenter de trouver une affectation au plus près des attentes. En 2021, ils étaient 5 600 à y avoir recouru.          En n’offrant que des places non pourvues, la phase complémentaire ne pourra donner satisfaction à Nina (qui n’a pas souhaité donner son nom), bachelière de l’académie de Créteil, mention bien, qui vise une entrée en fac de médecine. Avec 15 de moyenne en sciences physiques, 17 en sciences de la vie et de la Terre et près de 15 de moyenne générale, la candidate n’a obtenu aucun des vœux en parcours accès santé spécifique (PASS) et en licence accès santé (L.AS) – une douzaine effectuée partout en France. Un cas qui n’est pas isolé, des bacheliers de bon niveau rapportant être mis en difficulté dans des listes d’attente.        Il vous reste 48.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/15/sur-parcoursup-de-bons-candidats-sont-enferres-dans-des-listes-d-attente_6134880_3224.html"},"headline":"Parcoursup\u00a0: de bons candidats sont enferr\u00e9s dans des listes d\u2019attente","dateCreated":"2022-07-15T09:45:10+02:00","datePublished":"2022-07-15T09:45:10+02:00","dateModified":"2022-07-15T11:14:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Parcoursup"],"keywords":["Bac","M Campus","\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","Parcoursup","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La phase principale d\u2019affectation dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur prend fin vendredi 15\u00a0juillet, laissant notamment d\u00e9munis des candidats en m\u00e9decine, bacheliers avec mention, rest\u00e9s en liste d\u2019attente.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/348/0/4176/2088/1342/671/60/0/fc21175_1657809333623-maxnewsworldfive725717.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parcoursup","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/apb/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-5">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Des incendies ont brûlé quelque 17 000 hectares dans la péninsule Ibérique et environ 7 000 dans l’Hexagone.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Canicule             Des chaleurs extrêmes font suffoquer l’Espagne, la France, la Grèce, le Portugal et bientôt le Royaume-Uni      Des incendies ont brûlé quelque 17 000 hectares dans la péninsule Ibérique et environ 7 000 dans l’Hexagone.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h58, mis à jour à 19h37    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Des milliers de pompiers continuaient vendredi 14 juillet leur lutte contre les flammes en France, en Grèce et dans la péninsule Ibérique, où les températures restent suffocantes. Plus au nord, le Royaume-Uni se prépare à vivre ce week-end une chaleur « extrême ».            Dans le sud-ouest de la France, où deux incendies ont brûlé plus de 7 000 hectares depuis mardi, notamment près de la très touristique dune du Pilat, sur la côte Atlantique, la situation « est toujours défavorable », a annoncé la préfecture du département de la Gironde. Ces feux, qui mobilisent un millier de pompiers, ont entraîné depuis mardi l’évacuation de 10 000 personnes. Déclenché jeudi après-midi par le passage d’un train, un autre incendie a ravagé au moins 300 hectares près d’Avignon, dans le Sud-Est, avant d’être fixé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Gironde confrontée à des feux de forêt violents et à une forte chaleur                   45 °C enregistré dans la péninsule ibérique            Dans la péninsule Ibérique, confrontée depuis plusieurs jours à des températures suffocantes, le thermomètre a atteint pour le deuxième jour consécutif des valeurs extrêmes, avec un pic de 45 °C enregistré à 17 heures près d’Avila, dans le centre-ouest de l’Espagne, non loin de Madrid.                           Les Madrilènes se rafraîchissent dans une plage urbaine au parc Madrid Rio dans la capitale espagnole, le mercredi 13 juillet 2022. L’Espagne devrait connaître sa deuxième vague de chaleur en moins d’un mois, selon les météorologues.  MANU FERNANDEZ/AP                 Dans la région espagnole d’Estrémadure, frontalière du Portugal et où des milliers d’hectares ont brûlé depuis le début de la semaine, un autre feu « à l’évolution défavorable » s’est déclaré jeudi après-midi et menaçait le Parc national de Monfragüe, une zone naturelle protégée pour sa biodiversité. En Espagne, l’incendie le plus inquiétant a déjà dévasté au moins 4 000 hectares dans une zone montagneuse à cheval sur les régions d’Estrémadure et de Castille-et-Léon.              Le pic de cette vague de chaleur semble avoir été franchi en Espagne, mais celle-là ne laisse aucun répit aux habitants qui devront attendre le début de la semaine prochaine pour connaître des températures un peu plus clémentes. A 7 heures du matin, il faisait déjà 37,2 degrés dans la province de Badajoz (sud-ouest), dans la communauté autonome d’Estrémadure, et des maximales de 44 degrés sont attendues dans le pays.            Au Portugal, dont le centre est ravagé depuis une semaine par des incendies attisés par la chaleur caniculaire, plus de 2 000 pompiers étaient toujours mobilisés pour lutter notamment contre quatre foyers toujours actifs à travers le pays. Selon le dernier bilan de la protection civile portugaise, 860 personnes ont été évacuées et une soixantaine de maisons détruites ou endommagées.                           La silhouette d’un pompier debout dans la forêt pendant un incendie de forêt à Casais do Vento, à Alvaiazere, dans le centre du Portugal, le 10 juillet. Des incendies font rage dans le centre et le nord du pays frappé par une vague de chaleur.  PATRICIA DE MELO MOREIRA / AFP                 En une semaine, les feux ont ravagé environ 13 500 hectares, d’après les données disponibles sur le site du système européen d’information sur les incendies de forêt (Effis). Si la situation s’est quelque peu améliorée, les autorités ont appelé à la plus grande prudence. Le mercure a atteint jeudi 47 degrés dans le nord, un record pour un mois de juillet dans le pays. Les maximales devraient baisser vendredi à 41 degrés.             
            Incendies en Grèce, Italie et Croatie            Des dizaines de petits et moyens feux de forêt se sont déclenchés ces dernières semaines en Grèce à la suite de forts vents et de températures de plus de 30 degrés. La bataille contre les flammes a fait deux morts mercredi lorsqu’un hélicoptère s’est écrasé en mer alors qu’il tentait d’éteindre un feu de forêt dans l’île de Samos, ont annoncé jeudi les garde-côtes.                           Un feu de forêt a fait rage sur le flanc d’une montagne sur l’île de Samos, en Grèce, le 13 juillet 2022.  STRINGER / REUTERS                 Selon la télévision publique ERT, l’accident est survenu au moment où l’hélicoptère était en train de se ravitailler en eau de mer pour combattre un incendie de forêt près du village de Paleochori, dans le sud-ouest de l’île de Samos, en mer Egée, qui s’était déclenché mercredi vers 14 heures. La Grèce est presque tous les étés la proie de feux de forêt souvent violents. Plusieurs incendies de moindre importance se sont déclarés en Italie ou en Croatie, selon le système européen Copernicus.              L’intense vague de chaleur devrait toucher dans les jours à venir d’autres parties d’Europe occidentale ou centrale, comme le Royaume-Uni, où l’agence météo (Met Office) attend des températures supérieures à 35 degrés à partir de dimanche.            ⚠️⚠️🔴 Red Extreme heat warning issued 🔴⚠️⚠️

Parts of England on Monday and Tuesday


<article-nb="2022/07/15/19-6">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « Les casse-pieds de l’été » (2/8). Certains individus ont le chic pour gâcher les vacances. « M » vous indique ceux à éviter pour préserver vos précieux moments de détente. Cette semaine, les chanceux qui viennent de signer pour des congés à durée indéterminée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Olga Prader pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Les relous de l'été         « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Par Guillemette Faure   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Chronique« Les casse-pieds de l’été » (2/8). Certains individus ont le chic pour gâcher les vacances. « M » vous indique ceux à éviter pour préserver vos précieux moments de détente. Cette semaine, les chanceux qui viennent de signer pour des congés à durée indéterminée.         Parmi les gens qu’il est désagréable d’avoir à ses côtés en vacances, certains ne nous veulent aucun mal. Ils ont juste le tort de faire jaillir en nous de mesquines pensées, l’envie, notamment. Ceux qui viennent de signer une rupture conventionnelle, par exemple. Le minimum serait de les plaindre, ils sortent généralement d’une situation professionnelle difficile, ne savent pas quel avenir les attend. Et pourtant, à les entendre s’interroger sur leur nouvelle vie, on en vient à les jalouser secrètement.          En vacances, les gens en rupture conventionnelle sont dans leur élément. Quand on se demande si on va prendre ses deux semaines de congé en juillet ou en août, ils expliquent qu’eux, à leur retour de leurs deux mois et demi de repos, ont prévu un stage de permaculture en Normandie, avant une semaine de formation à la communication non violente à Bruxelles. Ils assurent que « ça fait beaucoup de bien » et nous disent qu’on devrait essayer. On ne va pas leur avouer que, ­pendant l’année, on ne trouve même pas le temps d’aller à la gym une fois par semaine.          En attendant (les gens en rupture conventionnelle disent volontiers « en attendant », sans que l’on comprenne vraiment ce qu’ils atten­dent), ils « donnent un coup de main » à des amis, conseillent des start-up bénévolement (la version de droite de la permaculture).          Gros chèque          A la plage, sur leur serviette, ils expliquent que leur problème, c’est qu’ils hésitent vraiment avec tous ces possibles qui s’ouvrent à eux. C’est au moment où ils précisent : « J’ai de quoi voir venir jusqu’à… », allusion à la durée de leurs allocations Pôle emploi, qu’on se sent devenir de droite avec des cocardes RPR qui vous poussent partout sur le maillot de bain. « C’est marrant, confient-ils face à l’océan, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler. » A bien y réfléchir, nous non plus, mais ils ne nous ont pas posé la question.           Depuis qu’il a vu un coach, le vacancier en rupture conventionnelle sait qu’il a « besoin de sens », et il l’explique au cousin en vacances qui a surtout besoin de joindre les deux bouts.          Heureusement, OpinionWay l’a fait. Selon un récent sondage mené pour l’Agence nationale pour l’amélioration des conditions de travail, 84 % des actifs français estiment que leur emploi a du sens, mais 43 % seraient prêts à quitter le leur dans les deux ans pour un autre qui en ait encore davantage. C’est la réalité contre les aspirations. L’enquête ne donne pas le pourcentage de vacanciers prêts à quitter leur boulot après avoir passé des vacances avec des copains en rupture conventionnelle.        Il vous reste 49.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/15/c-est-marrant-je-ne-suis-pas-sur-d-avoir-envie-de-retravailler-les-vantards-de-la-rupture-conventionnelle_6134860_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est marrant, je ne suis pas s\u00fbr d\u2019avoir envie de retravailler\u00a0\u00bb\u00a0: les vantards de la rupture conventionnelle","dateCreated":"2022-07-15T06:30:08+02:00","datePublished":"2022-07-15T06:30:08+02:00","dateModified":"2022-07-15T06:30:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Les relous de l'\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","Vie sociale","Travail","Les relous de l'\u00e9t\u00e9","Chroniques","Actu","M le mag","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Les casse-pieds de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (2\/8). Certains individus ont le chic pour g\u00e2cher les vacances. \u00ab\u00a0M\u00a0\u00bb vous indique ceux \u00e0 \u00e9viter pour pr\u00e9server vos pr\u00e9cieux moments de d\u00e9tente. Cette semaine, les chanceux qui viennent de signer pour des cong\u00e9s \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/125/0/1500/750/1342/671/60/0/9e07154_1657791365036-web-mlemonde-3x2-rgb-big.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les relous de l'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-relous-de-l-ete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-7">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ « Les casse-pieds de l’été » (2/8). Certains individus ont le chic pour gâcher les vacances. « M » vous indique ceux à éviter pour préserver vos précieux moments de détente. Cette semaine, les chanceux qui viennent de signer pour des congés à durée indéterminée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Olga Prader pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Les relous de l'été         « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle   Par Guillemette Faure   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Chronique« Les casse-pieds de l’été » (2/8). Certains individus ont le chic pour gâcher les vacances. « M » vous indique ceux à éviter pour préserver vos précieux moments de détente. Cette semaine, les chanceux qui viennent de signer pour des congés à durée indéterminée.         Parmi les gens qu’il est désagréable d’avoir à ses côtés en vacances, certains ne nous veulent aucun mal. Ils ont juste le tort de faire jaillir en nous de mesquines pensées, l’envie, notamment. Ceux qui viennent de signer une rupture conventionnelle, par exemple. Le minimum serait de les plaindre, ils sortent généralement d’une situation professionnelle difficile, ne savent pas quel avenir les attend. Et pourtant, à les entendre s’interroger sur leur nouvelle vie, on en vient à les jalouser secrètement.          En vacances, les gens en rupture conventionnelle sont dans leur élément. Quand on se demande si on va prendre ses deux semaines de congé en juillet ou en août, ils expliquent qu’eux, à leur retour de leurs deux mois et demi de repos, ont prévu un stage de permaculture en Normandie, avant une semaine de formation à la communication non violente à Bruxelles. Ils assurent que « ça fait beaucoup de bien » et nous disent qu’on devrait essayer. On ne va pas leur avouer que, ­pendant l’année, on ne trouve même pas le temps d’aller à la gym une fois par semaine.          En attendant (les gens en rupture conventionnelle disent volontiers « en attendant », sans que l’on comprenne vraiment ce qu’ils atten­dent), ils « donnent un coup de main » à des amis, conseillent des start-up bénévolement (la version de droite de la permaculture).          Gros chèque          A la plage, sur leur serviette, ils expliquent que leur problème, c’est qu’ils hésitent vraiment avec tous ces possibles qui s’ouvrent à eux. C’est au moment où ils précisent : « J’ai de quoi voir venir jusqu’à… », allusion à la durée de leurs allocations Pôle emploi, qu’on se sent devenir de droite avec des cocardes RPR qui vous poussent partout sur le maillot de bain. « C’est marrant, confient-ils face à l’océan, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler. » A bien y réfléchir, nous non plus, mais ils ne nous ont pas posé la question.           Depuis qu’il a vu un coach, le vacancier en rupture conventionnelle sait qu’il a « besoin de sens », et il l’explique au cousin en vacances qui a surtout besoin de joindre les deux bouts.          Heureusement, OpinionWay l’a fait. Selon un récent sondage mené pour l’Agence nationale pour l’amélioration des conditions de travail, 84 % des actifs français estiment que leur emploi a du sens, mais 43 % seraient prêts à quitter le leur dans les deux ans pour un autre qui en ait encore davantage. C’est la réalité contre les aspirations. L’enquête ne donne pas le pourcentage de vacanciers prêts à quitter leur boulot après avoir passé des vacances avec des copains en rupture conventionnelle.        Il vous reste 49.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/15/c-est-marrant-je-ne-suis-pas-sur-d-avoir-envie-de-retravailler-les-vantards-de-la-rupture-conventionnelle_6134860_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est marrant, je ne suis pas s\u00fbr d\u2019avoir envie de retravailler\u00a0\u00bb\u00a0: les vantards de la rupture conventionnelle","dateCreated":"2022-07-15T06:30:08+02:00","datePublished":"2022-07-15T06:30:08+02:00","dateModified":"2022-07-15T06:30:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Les relous de l'\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","Vie sociale","Travail","Les relous de l'\u00e9t\u00e9","Chroniques","Actu","M le mag","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Les casse-pieds de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb (2\/8). Certains individus ont le chic pour g\u00e2cher les vacances. \u00ab\u00a0M\u00a0\u00bb vous indique ceux \u00e0 \u00e9viter pour pr\u00e9server vos pr\u00e9cieux moments de d\u00e9tente. Cette semaine, les chanceux qui viennent de signer pour des cong\u00e9s \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/125/0/1500/750/1342/671/60/0/9e07154_1657791365036-web-mlemonde-3x2-rgb-big.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les relous de l'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-relous-de-l-ete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-8">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les pompiers affrontent deux feux de forêt agressifs en Gironde, où plus de 7 700 hectares ont brûlé et plus de 11 000 personnes ont été évacuées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète              Incendies : les pompiers toujours à la lutte en Gironde ; le feu fixé près d’Avignon      Les pompiers affrontent deux feux de forêt agressifs en Gironde, où plus de 7 700 hectares ont brûlé et plus de 11 000 personnes ont été évacuées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h52, mis à jour à 19h33    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A Andernos-les-Bains, des touristes regardent le panache de fumée s’élevant au-dessus d’Arcachon, le 14 juillet 2022.  OLIVIER MORIN / AFP                 La vague de chaleur devrait se poursuivre dans le sud du pays, vendredi 15 juillet, avec onze départements en vigilance orange canicule. C’est dans un contexte de fortes chaleurs que les pompiers affrontent toujours deux feux de forêt agressifs en Gironde, avec plus de 7 700 hectares brûlés, selon la préfecture du département. Près d’Avignon, un incendie « virulent » a été contenu au cours de la soirée.            Ces feux, qui n’ont pas fait de victime, se sont déclenchés au début de l’épisode de canicule qui touche la France depuis lundi. Jeudi, la vigilance « feux de forêt » est montée d’un cran en Gironde, passant en rouge (échelle 4 à 5), une mesure imitée dans le département, voisin, des Landes depuis vendredi matin.              Depuis mardi, 4 500 hectares ont brûlé dans le secteur de Landiras, une zone peu dense, à une quarantaine de kilomètres au sud de Bordeaux. « En l’état des investigations, la thèse criminelle est privilégiée », a annoncé le parquet de Bordeaux, vendredi, précisant « que toutes les pistes continuent d’être explorées » et qu’« aucune garde à vue n’est en cours ».            Sur l’autre front, à La Teste-de-Buch, quelque 3 200 hectares de pins sont partis en fumée dans cette forêt adossée à la dune du Pilat. Dans cette zone, aucune piste n’est pour l’instant privilégiée par les enquêteurs.            Plus de 11 000 personnes ont été évacuées de la zone, de campings proches de la dune du Pilat, ainsi que de la base militaire de Cazaux. « La situation est toujours défavorable » sur ces deux incendies, que combattent un millier de pompiers, a estimé la préfecture. « Les feux ne sont toujours pas fixés, et malheureusement les conditions sont similaires, avec des prévisions de vents pour aujourd’hui », a expliqué à l’Agence France-Presse le commandant Matthieu Jomain, porte-parole des pompiers de la Gironde.              Selon la préfecture, « trois maisons et deux restaurants [ont été] détruits » dans le secteur de Cazaux. La préfecture demande aux vacanciers de ne pas approcher le secteur de la dune du Pilat, adossée à la forêt et fermée au public.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Gironde confrontée à des feux de forêt violents et à une forte chaleur                   Vent, fortes chaleurs en Gironde            Selon le directeur des pompiers de Gironde, Marc Vermeulen, la priorité pendant la nuit était de protéger des flammes les biens et les maisons de Cazaux, où 4 000 personnes ont été évacuées. A Landiras, une zone peu peuplée, des hameaux ont dû être évacués jeudi, et la situation est « très défavorable, avec plusieurs réactivations de feux », selon la préfecture.                           Les incendies en Gironde vus par le site Firms (Fire Information for Resource Management System) de la NASA, vendredi 15 juillet 2022.                                Image fournie par le service départemental d’incendie et de secours de la Gironde (SDIS33), montrant l’incendie à Landiras, le 13 juillet 2022.  AP                 Les quelque 6 000 personnes qui avaient été évacuées de cinq campings proches de la dune du Pilat vers un parc des expositions ont en grande majorité déjà quitté les lieux, la plupart étant rentrées chez elles ou ayant trouvé un hébergement ailleurs dans ce secteur très touristique. Leur retour au camping, pour récupérer leurs affaires, est encore « absolument impossible », a toutefois déclaré le sous-préfet d’Arcachon, Ronan Leaustic.                             Lire aussi :  La forte vague de chaleur en France devrait durer une semaine, avec un pic le 18 juillet et des pointes à 40 °C sur certaines régions                   Incendie fixé dans le massif de la Montagnette            Dans les Bouches-du-Rhône, quelque 680 soldats du feu restent mobilisés contre l’incendie qui frappe depuis jeudi le massif de la Montagnette, au sud d’Avignon, le mistral venant compliquer leur travail. Si ce brasier est désormais fixé, le vent a entraîné quelques reprises de flammes vendredi et la surface parcourue est désormais de 1 205 hectares.              Les événements prennent par ailleurs une tournure judiciaire avec l’ouverture d’une enquête pour incendie involontaire, ce feu ayant visiblement été déclenché par un train de marchandises. « Selon des témoignages, ce train de fret aurait généré des étincelles à plusieurs reprises », a expliqué le procureur de Tarascon. Ce train « a provoqué neuf départs de feu », selon le lieutenant-colonel Pierre Bisone, affirmant que tout serait « probablement lié à un sabot de frein bloqué ».            « Ce sont des arbres de 50 ans qui sont partis en fumée, dans cette forêt que nous protégions comme la prunelle de nos yeux », a déclaré Jean-Christophe Daudet, maire de Barbentane, en affirmant qu’il envisageait de porter plainte contre la SNCF.            Jeudi, en fin de journée, cet incendie, poussé par un vent du sud, avait envahi Avignon avec un impressionnant panache de fumée et une pluie de cendres. Au programme du festival de théâtre cette année : la pièce fleuve Un nid de cendres, qui met notamment en scène l’épopée d’un groupe de survivants à un grand incendie.              Selon Météo-France, les vagues de chaleur vont devenir « plus fréquentes, plus précoces », causant des étés « de plus en plus chauds, où 35 °C sera la norme ». Pour les scientifiques, la multiplication et l’allongement des canicules, aggravés par les émissions de gaz à effet de serre, constituent un marqueur sans équivoque du réchauffement climatique.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/15/incendies-les-pompiers-toujours-a-la-lutte-en-gironde-le-feu-fixe-pres-d-avignon_6134871_3244.html"},"headline":"Incendies\u00a0: les pompiers toujours \u00e0 la lutte en Gironde\u00a0; le feu fix\u00e9 pr\u00e8s d\u2019Avignon","dateCreated":"2022-07-15T08:52:02+02:00","datePublished":"2022-07-15T08:52:02+02:00","dateModified":"2022-07-15T19:33:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te"],"description":"Les pompiers affrontent deux feux de for\u00eat agressifs en Gironde, o\u00f9 plus de 7\u00a0700\u00a0hectares ont br\u00fbl\u00e9 et plus de 11\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/f54c012_ca3594e559fb47bab1c093557a7d7656-ca3594e559fb47bab1c093557a7d7656-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-9">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La ministre des collectivités territoriales, venue de la droite et ancienne opposante au mariage pour tous, a été rappelée à l’ordre par Matignon, après que ses déclarations sur les homosexuels ont provoqué l’indignation au sein de l’exécutif et d’une partie de la majorité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             « Ces gens-là » : les propos homophobes de la ministre Cayeux embarrassent le gouvernement      La ministre des collectivités territoriales, venue de la droite et ancienne opposante au mariage pour tous, a été rappelée à l’ordre par Matignon, après que ses déclarations sur les homosexuels ont provoqué l’indignation au sein de l’exécutif et d’une partie de la majorité.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 19h05, mis à jour à 19h30    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Caroline Cayeux, ministre déléguée aux collectivités territoriales, à Paris, le 4 juillet 2022.  SAMEER AL-DOUMY / AFP               L’exercice de contrition a ses limites et le pardon n’est pas toujours accordé quand on le réclame. La nouvelle ministre des collectivités territoriales, Caroline Cayeux, en fait la douloureuse expérience. En dépit d’excuses « sincères », dit-elle, formulées envers les associations de lutte contre l’homophobie et le gouvernement – dont elle a choqué certains membres –, publiées dans un entretien au Parisien, le 14 juillet, la septuagénaire peine à faire oublier ses propos tenus envers les homosexuels et le mariage pour tous.          En 2012, au moment des débats houleux sur le mariage pour tous, Mme Cayeux, à l’époque sénatrice de l’Union pour un mouvement populaire (devenue Les Républicains, LR), avait décrit l’union ouverte aux homosexuels comme un « dessein contre nature ». Des propos qui lui ont valu une tribune, dans le magazine Têtu, le 11 juillet, signée notamment par des élus de gauche, appelant à la démission des « ministres au passé Manif pour tous ». Des propos, surtout, que la ministre a « maint[enus] bien évidemment », sur LCP, le 12 juillet, avant d’indiquer qu’elle avait « beaucoup d’amis parmi ces gens-là ». Une formulation, qui loin d’effacer la faute, n’a fait qu’accentuer le malaise.                           Lire aussi :  Caroline Cayeux réitère ses excuses et dit « regretter » ses propos « stupides » de 2013, contre l’ouverture du mariage aux couples de même sexe                 Dans une tribune à paraître dimanche 17 juillet dans le Journal du dimanche (JDD), Bertrand Sirven, ancien conseiller en communication de Bruno Le Maire et ami personnel du ministre de l’économie, épaulé par une dizaine de parlementaires de la majorité – issus des partis Renaissance et Horizons – ainsi que d’élus de droite de LR, formulent un rappel à l’ordre adressé au gouvernement. « L’enjeu n’est pas que Caroline Cayeux démissionne ou pas », explique l’ancien communicant, qui dit avoir été « estomaqué » par les mots de la ministre. « Mais, parfois, la parole à une portée supérieure à la loi. Comment accepter qu’un membre de l’exécutif, dont le premier rôle est d’assurer l’application des lois, puisse qualifier de “ces gens-là” des citoyens français ? », écrit-il notamment. « La question est de savoir si le gouvernement, dans son devoir de solidarité, valide la position d’un de ses membres, et si la majorité souscrit à son attitude », ajoute-t-il.          Propos « stupides »          La charge venant d’une personnalité considérée comme un allié de l’exécutif vise à rappeler à ceux qui seraient tentés de l’ignorer que le gouvernement d’Emmanuel Macron, qui compte des membres issus de la droite autrefois opposés au mariage pour tous, doit conserver une attitude progressiste sur les questions sociétales. Et qu’aucun dérapage ne saurait être toléré.          Il vous reste 61.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/15/ces-gens-la-les-propos-homophobes-de-la-ministre-cayeux-embarrassent-le-gouvernement_6134968_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb\u00a0: les propos homophobes de la ministre Cayeux embarrassent le gouvernement","dateCreated":"2022-07-15T19:05:14+02:00","datePublished":"2022-07-15T19:05:14+02:00","dateModified":"2022-07-15T19:30:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"La ministre des collectivit\u00e9s territoriales, venue de la droite et ancienne opposante au mariage pour tous, a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e \u00e0 l\u2019ordre par Matignon, apr\u00e8s que ses d\u00e9clarations sur les homosexuels ont provoqu\u00e9 l\u2019indignation au sein de l\u2019ex\u00e9cutif et d\u2019une partie de la majorit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/16531cb_1657902025735-000-32e87e7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-10">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La production mondiale de ce type de carburants, issus majoritairement de cultures agricoles, est remise en cause, pour la concurrence qu’elle entraîne avec les besoins alimentaires, mais aussi pour son impact environnemental sous-estimé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Énergies             Face à la menace de crise alimentaire, les agrocarburants accusés d’aggraver les tensions      La production mondiale de ce type de carburants, issus majoritairement de cultures agricoles, est remise en cause, pour la concurrence qu’elle entraîne avec les besoins alimentaires, mais aussi pour son impact environnemental sous-estimé.          Par Mathilde Gérard         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 17h08    Temps de Lecture 8 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors d’une action de l’organisation écologiste Greenpeace contre l’utilisation des denrées alimentaires pour les agrocarburants, devant le ministère fédéral du numérique et des transports, à Berlin, le 1er juin 2022.  PICTURE ALLIANCE VIA GETTY               A la pompe, on les distingue par un nombre : E5, E10, E85, etc., soit la part croissante d’éthanol issu de la production de betterave, de blé ou de maïs contenue dans le carburant. Pour les véhicules roulant au gazole, ce sont les biodiesels, B7 ou B10 pour les plus courants, incorporant des dérivés d’huiles végétales. Ces agrocarburants se sont progressivement installés dans le paysage depuis les années 2000, présentés comme une source alternative d’énergie renouvelable. Mais un grand nombre de scientifiques estiment que leur impact sur le climat, la biodiversité et le reste de la production alimentaire est sous-estimé. Une remise en cause ravivée dans le contexte de flambée des prix des matières premières agricoles et de l’énergie, et de tensions d’approvisionnement liées à la guerre en Ukraine.          Biocarburants, agrocarburants, première ou deuxième génération… de quoi parle-t-on ?          Les biocarburants désignent tous les substituts aux carburants fossiles issus de végétaux ou de déchets et matières organiques. La première génération de biocarburants provient directement des cultures agricoles (on parle alors d’agrocarburants) : huiles végétales pour les biodiesels (à l’exclusion, en France et dans quelques autres pays européens, de l’huile de palme) ; cultures sucrières (betterave, canne à sucre) et de céréales (blé, maïs) pour les bioéthanols. Ils représentent 90 % du marché en France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France en pleine « biocarburant-mania »                 La deuxième génération est issue de matières organiques dites « résiduelles » ou « non alimentaires » : huiles usagées, graisses animales, effluents d’élevage, cellulose de bois, paille, résidus vinicoles… « Il existe aussi une troisième génération obtenue hors-sol, à partir d’algues ou en intégrant des cycles non valorisés actuellement (égouts, usine de traitement de l’eau…) », détaille David Laborde, économiste et directeur de recherche à l’Institut international de recherche sur les politiques alimentaires (Ifpri). Encore minoritaires aujourd’hui, ces biocarburants voient leurs perspectives de développement se multiplier, en particulier pour le transport aérien.          Quelle part représentent-ils aujourd’hui dans le mix énergétique ?          L’Union européenne (UE) a fixé pour objectif que les énergies renouvelables représentent 14 % de l’énergie dans les transports, et, depuis 2015, le recours aux agrocarburants est plafonné et ne peut dépasser 7 % dans le mix énergétique. Mais une politique fiscale incitative les soutient. « Les industriels ne paient pas la taxe sur les produits pétroliers sur la quote-part des agrocarburants. Et puis, il y a des pénalités si on n’atteint pas les objectifs sur les énergies renouvelables, liste M. Laborde. C’est tout un corpus d’incitations et de législations qui poussent ainsi à incorporer ces agrocarburants. »          Il vous reste 79.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/15/face-a-la-menace-de-crise-alimentaire-les-agrocarburants-accuses-d-aggraver-les-tensions_6134931_3234.html"},"headline":"Face \u00e0 la menace de crise alimentaire, les agrocarburants accus\u00e9s d\u2019aggraver les tensions","dateCreated":"2022-07-15T15:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-15T15:00:15+02:00","dateModified":"2022-07-15T17:08:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Transports","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables"],"description":"La production mondiale de ce type de carburants, issus majoritairement de cultures agricoles, est remise en cause, pour la concurrence qu\u2019elle entra\u00eene avec les besoins alimentaires, mais aussi pour son impact environnemental sous-estim\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/603/0/4000/2000/1342/671/60/0/09f6cce_1657718470454-gettyimages-1241030086.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-11">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’attaquante star de l’équipe de France s’est gravement blessée au genou lors du match contre la Belgique jeudi 14 juillet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : Marie-Antoinette Katoto forfait pour le reste du tournoi, un coup dur pour les Bleues      L’attaquante star de l’équipe de France s’est gravement blessée au genou lors du match contre la Belgique jeudi 14 juillet.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h54, mis à jour à 19h19    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Marie-Antoinette Katoto accompagnée lors de sa sortie sur blessure, après les quinze premières minutes du match opposant la France à la Belgique, jeudi 14 juillet.  OLI SCARFF / AFP                 Les images de la sortie sur blessure de Marie-Antoinette Katoto le jeudi 14 juillet laissaient peu d’espoir de voir rejouer l’attaquante de l’équipe de France avant la fin de l’Euro. C’est désormais officiel : l’attaquante de l’équipe de France de football est forfait pour le reste du tournoi.            « Touchée face à la Belgique hier soir, Marie-Antoinette Katoto est forfait pour le reste de l’Euro 2022. Les examens confirment une entorse du genou droit avec lésion du ligament croisé antérieur et ménisque fissuré », a annoncé la Fédération française de football dans un communiqué.            Touchée à un genou, @mariekatoto est forfait pour le reste de l’Euro… 

<article-nb="2022/07/15/19-12">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Les négociations des mesures d’accompagnement n’avancent pas, selon les syndicats.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Économie       Emploi             Appel à la grève chez les livreurs de Just Eat, sous la menace de la canicule et d’un plan de licenciement      Les négociations des mesures d’accompagnement n’avancent pas, selon les syndicats.          Par Francine Aizicovici         Publié aujourd’hui à 16h20, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A Brenchley, dans le sud-est de l’Angleterre, en août 2020.  BEN STANSALL / AFP                 Après le Covid-19, la canicule place de nouveau les livreurs à vélo en première ligne pour porter des repas à domicile. Mais, vendredi 15 juillet « au soir », la Confédération générale du travail (CGT), deuxième syndicat derrière Force ouvrière (FO), appelle les salariés de la plate-forme Just Eat à faire grève dans une dizaine de villes. L’insuffisance des mesures de protection des livreurs par ces fortes chaleurs n’est qu’une partie des motifs d’insatisfaction du syndicat, qui porte aussi des revendications salariales et en matière d’emploi.                             Lire aussi :  Chez Just Eat Takeaway, un premier plan social en vue                   Comme lors du premier épisode de canicule, en juin, la direction de Just Eat explique dans un communiqué, avoir demandé à ses distributeurs de commandes situés à Amsterdam, où se trouve le siège du groupe, « de faire preuve de souplesse quant aux temps de pause et d’accepter, si besoin, les demandes de raccourcissement des “shifts” [période de livraison] ». En clair, « c’est à la tête du client », dénonce Ludovic Rioux, délégué syndical CGT. De toute manière, « il n’y a aucune communication sur ces mesures », déplore Jérémy Graça, délégué syndical FO. La direction a prévu un « seuil de fermeture » du service dans les villes où la température atteint 38 °C.            Négociations « pas dignes » d’un grand groupe            Mais ce sont surtout les négociations en cours qui préoccupent les syndicats, à commencer par le plan de sauvegarde de l’emploi (PSE) visant le licenciement de 300 salariés sur 800, dont 269 livreurs, un an et demi après les avoir embauchés. Les syndicats n’apprécient pas le report des dernières réunions de négociations qui devaient avoir lieu le 11 juillet.              Deux thèmes sont à l’ordre du jour : les salaires et le PSE, avec la fermeture de Just Eat dans vingt villes. « Les discussions sur le PSE n’avancent pas, déplore M. Rioux. La direction refuse toujours de nous donner des informations essentielles qu’elle est obligée de nous fournir, tels que les flux financiers entre les filiales et le groupe Just Eat Takeaway et les commandes par ville. » Pour M. Graça, qui n’appelle pas à la grève, « car les négociations ne sont pas terminées », ces dernières « ne sont pas satisfaisantes, pas dignes » d’un grand groupe. Just Etat a proposé, précise M. Garça, « des formations pour environ 3 000 euros par personne et un congé de reclassement de six mois, c’est trop peu ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Chez Just Eat, il ne reste qu’un quart des 4 500 livreurs à vélo embauchés en CDI                   La CGT constate cependant des « éléments positifs », tels que la proposition de la direction de mettre fin à l’annualisation du temps de travail ou encore la réduction, en cas d’arrêt maladie, du nombre de jours de carence à trois jours au lieu de sept, mais seulement pour les salariés qui ont un an d’ancienneté. En revanche, il y aurait aussi des propositions jugées « régressives » par la CGT, telles que l’augmentation du poids maximal du sac à 10 kg au lieu de 5 kg actuellement. Sollicitée, la direction n’a pas pu nous répondre, son service de presse disant n’avoir trouvé « personne de disponible (…) en ce long week-end ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Une solution de livraison plus responsable » : Just Eat change de modèle et passe au salariat                        Francine Aizicovici           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/15/les-livreurs-de-just-eat-sous-la-canicule-et-la-menace-d-un-plan-de-sauvegarde-de-l-emploi_6134945_3234.html"},"headline":"Appel \u00e0 la gr\u00e8ve chez les livreurs de Just Eat, sous la menace de la canicule et d\u2019un plan de licenciement","dateCreated":"2022-07-15T16:20:50+02:00","datePublished":"2022-07-15T16:20:50+02:00","dateModified":"2022-07-15T17:41:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Emploi"],"keywords":["Technologies","Entreprises","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Les n\u00e9gociations des mesures d\u2019accompagnement n\u2019avancent pas, selon les syndicats.","author":[{"@type":"Person","name":"Francine Aizicovici"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/691f446_1657894742331-just-eat.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-13">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le président de l’Autorité palestinienne, qui a reçu le président américain, vendredi à Bethléem, a paru nier la dynamique de normalisation entre l’Etat hébreu et une partie du monde arabe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Israël/Palestine             Face à Joe Biden, Mahmoud Abbas refuse tout rapprochement entre Israël et l’Arabie saoudite      Le président de l’Autorité palestinienne, qui a reçu le président américain, vendredi à Bethléem, a paru nier la dynamique de normalisation entre l’Etat hébreu et une partie du monde arabe.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 19h01    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président de l’Autorité palestinienne, Mahmoud Abbas, et le président américain, Joe Biden, le 15 juillet 2022 à Bethléem, en Cisjordanie.  EVAN VUCCI / AP               Cours d’histoire, refus du réel, tentative de consolider des digues qui prennent l’eau de toutes parts… Il y avait de tout cela dans le discours du président de l’Autorité palestinienne, Mahmoud Abbas, à son hôte à Bethléem, Joe Biden, vendredi 15 juillet. Face au président américain, qui s’envolait pour l’Arabie saoudite après deux jours en Israël et une matinée dans les territoires palestiniens occupés, M. Abbas a rejeté une nouvelle fois la normalisation des relations entre l’Etat hébreu et une partie du monde arabe – que M. Biden se fait fort de promouvoir.          A plusieurs reprises, le « raïs » a rappelé l’existence de « l’initiative de paix arabe » : le plan conçu en 2002 par le prince héritier saoudien Abdallah et adopté cette même année par la Ligue arabe, qui subordonnait la normalisation avec Israël à la création d’un Etat palestinien viable. Cette initiative a été enterrée par les accords de normalisation diplomatique, signés en 2020, sous le parrainage de Donald Trump, entre Israël d’un côté et les Emirats arabes unis, Bahreïn et le Maroc de l’autre. Mais le plan de 2002 demeure officiellement la norme à Riyad, autorisant M. Abbas à exhorter Salman, l’actuel souverain saoudien, à ne pas l’oublier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden au Proche-Orient, une tournée sur laquelle planent les fantômes des journalistes Jamal Khashoggi et Shireen Abu Akleh                 Il y avait quelque chose de terriblement anachronique dans la rencontre d’Abou Mazen, le surnom de M. Abbas, âgé de 87 ans, avec Joe Biden, 79 ans. Elle fut l’occasion pour le président américain de rappeler, plus clairement que jamais durant son mandat, son attachement à une solution à deux Etats sur les frontières de 1967. Le mode de règlement du conflit israélo-palestinien amorcé par les accords d’Oslo (1993), qui, faute d’avoir été suffisamment défendu par les grandes capitales occidentales, à commencer par Washington, semble aujourd’hui mort, bien que jamais enterré.          Aucune piste pour relancer les négociations          M. Biden n’a de fait évoqué aucune piste pour relancer les négociations de paix. Il n’a pas mentionné Jérusalem-Est comme « capitale » d’un futur Etat palestinien, revendication clé des dirigeants de Ramallah. Le locataire de la Maison Blanche a entériné la reconnaissance de la ville sainte comme capitale d’Israël par son prédécesseur, Donald Trump. Plus tôt dans la matinée, M. Biden s’est rendu à l’hôpital Augusta Victoria de Jérusalem-Est, où il a proposé 100 millions de dollars d’aide au réseau hospitalier palestinien de la ville sainte – une somme que le Congrès devra valider.            Il a aussi promis 201 millions de dollars à l’UNRWA, l’agence des Nations unies qui assiste les réfugiés palestiniens – honnie en son temps par Donald Trump. Il a enfin annoncé un projet pour déployer la 4G en Cisjordanie et dans la bande de Gaza, où règnent respectivement la 3G et la 2G – une promesse de progrès déjà faite par Israël et Washington par le passé et restée lettre morte.        Il vous reste 23.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/face-a-joe-biden-mahmoud-abbas-refuse-tout-rapprochement-entre-israel-et-l-arabie-saoudite_6134967_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 Joe Biden, Mahmoud Abbas refuse tout rapprochement entre Isra\u00ebl et l\u2019Arabie saoudite","dateCreated":"2022-07-15T19:01:26+02:00","datePublished":"2022-07-15T19:01:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Isra\u00ebl","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Le pr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 palestinienne, qui a re\u00e7u le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, vendredi \u00e0 Bethl\u00e9em, a paru nier la dynamique de normalisation entre l\u2019Etat h\u00e9breu et une partie du monde arabe.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/225/0/3679/1839/1342/671/60/0/1f6cb5b_f1c767df346a49c690d1f272591172e4-4337e525987242e08ba9a5561d92c68e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-14">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Humoristes africains (5/7). Le trentenaire, qui s’est fait connaître dans son pays en publiant des vidéos sur YouTube, veut élargir son public à l’Afrique francophone.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Culture & Style             Mahfousse, le roi sénégalais de la caméra cachée      Humoristes africains (5/7). Le trentenaire, qui s’est fait connaître dans son pays en publiant des vidéos sur YouTube, veut élargir son public à l’Afrique francophone.          Par Théa Ollivier(Dakar, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 19h40    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Le comédien sénégalais Cheikh Mahfousse Samb, en juin 2022.  THÉA OLLIVIER                 Mahfousse rit déjà à l’idée du traquenard qu’il est en train d’échafauder. Ce matin-là, il répète avec quatre acteurs la caméra cachée qui sera tournée plus tard dans la journée. La cible : le célèbre comédien Gora, auquel un faux producteur doit faire miroiter un contrat aux Etats-Unis avant que l’affaire tourne court quand la « fille » de ce dernier déclenche un scandale, accusant l’acteur de comportement inapproprié.              « J’aime bien piéger les gens et les faire sortir de leur zone de confort », assume le Sénégalais de 32 ans. La clé de la réussite est simple : un scénario de départ, beaucoup d’improvisation et trois caméras cachées dans des cartons.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec le festival « Dakar fait sa comedy », le Sénégal veut devenir une « plaque tournante » du rire en Afrique                   Chaque semaine, l’émission hebdomadaire « Prank Star », devenue sa marque de fabrique, fait plusieurs centaines de milliers de vues sur YouTube. Le succès lui vaut une telle notoriété qu’il ne peut plus jouer lui-même les sketchs et doit embaucher des acteurs afin de maintenir la surprise. Avec 400 000 abonnés sur Facebook, plus du double sur YouTube et Instagram, Mahfousse – de son vrai nom Cheikh Mahfousse Samb – fait partie des humoristes les plus influents du Sénégal.                            Quand il a commencé en 2014, pourtant, rien n’était évident. Il peine à trouver son public quand, inspiré par les youtubeurs français Cyprien ou Norman, il interprète des personnages variés dans des saynètes humoristiques mises en ligne. Le comique n’hésite pas à se déguiser en femme et à mettre des perruques, notamment pour se « moquer des filles qui font des vidéos ou des selfies avec des bouches de canard ; beaucoup disaient que j’étais homosexuel, c’était dur », se rappelle-t-il.              Hormis sa mère, installée en France et qui lui apporte un soutien sans faille, son entourage le traite de fou. On lui répète que ce genre de format ne marchera pas au Sénégal. « Mais je suis un résistant, je n’ai jamais voulu arrêter car j’y croyais », se targue-t-il. C’est en février 2015 qu’il commence à percer, grâce à une vidéo publiée au lendemain d’une coupure d’eau massive à Dakar. Cette parodie de la chanson L’eau est revenue, du dessin animé Kirikou, est reprise dans de nombreux médias en ligne et largement partagée sur les réseaux sociaux.            Des revenus de YouTube et de sponsors            Puis Mahfousse lance le concept qui va le faire vraiment connaître : la série « Tom et Jerry version africaine », où il joue le chat qui pourchasse la souris, interprétée par son petit frère. Dans un duo dynamique, ils pastichent les courses-poursuites des deux mascottes américaines, dans les chambres et la cour d’une maison familiale sénégalaise.            « Ces vidéos ont été regardées jusqu’au Bénin et en Côte d’Ivoire. J’avais gagné une grosse communauté africaine car il n’y a pas de textes, ce sont seulement des bruitages », explique-t-il, précisant non sans fierté qu’un des épisodes a même été partagé par le groupe de reggae jamaïcain Morgan Heritage.                            Mais après s’être blessé dans une cascade, il préfère arrêter et se mettre à la caméra cachée avec son bras droit, Zé Actor. L’audience explose. « Les gens galèrent à trouver du travail et de l’argent au quotidien car la vie est devenue très chère. Avec ces vidéos, ils peuvent oublier leurs problèmes, les laisser de côté et rigoler pendant quelques minutes », estime Mamadou Ba, un acteur qui tourne régulièrement avec Mahfousse.                             Lire aussi :  Fatou Guinea, l’humour au parfum métissé                   Après des années de galère à emprunter de l’argent à sa mère ou à des amis, l’humoriste arrive enfin à vivre de son activité artistique depuis quatre ans. « J’ai monétisé ma chaîne pour avoir des revenus, YouTube me paie chaque mois selon les vues, et puis je travaille avec des sponsors et des marques qui me rémunèrent. »              Il fait ses premiers pas sur scène en 2019 au « Parlement du rire », un événement organisé par Canal+ Afrique, où il raconte ses souvenirs d’école. « Cette belle expérience m’a poussé à aller davantage sur la scène… C’est bien de faire rire derrière son téléphone, mais devant un public c’est encore mieux. Ça te fait vivre ! »            Pas de politique ni de religion            Pour susciter l’hilarité, l’artiste s’inspire de l’actualité, comme le Covid ou les manifestations de rue, n’hésitant pas à s’engager auprès de la population. « Dans une caméra cachée, nous avons rendu hommage à toutes les personnes qui ont laissé leur vie lors des émeutes de mars 2021 [plusieurs jours de soulèvement populaire contre les autorités avaient fait une douzaine de morts] », rapporte Zé Actor, qui précise que le duo reste tout de même apolitique. « Nous ne pouvons pas enfreindre les règles de la société sénégalaise », indique-t-il.            La religion, les ethnies… Mahfousse préfère ne pas toucher à ce qu’il ne maîtrise pas : « J’ai déjà regardé ailleurs des caméras cachées tournées dans les églises, mais c’est impossible ici au Sénégal, car nous devons respecter notre culture. Tout ce que je peux faire, c’est demander au président Macky Sall d’écouter la population, mais sans jamais dire pour qui voter. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi les séries sud-coréennes font aussi un carton en Afrique                   Le jeune homme veut maintenant se développer à l’international. Il prévoit notamment d’ajouter des sous-titres en français à ses vidéos tournées en wolof, afin d’élargir son public africain. « Et le ministère de la culture doit nous aider à développer la scène du stand-up et financer des salles de spectacle pour que nous puissions jouer davantage et porter les couleurs du Sénégal », dit-il.              S’il n’a jamais accepté de tourner dans des feuilletons sénégalais, c’est qu’il affirme vouloir créer un jour sa propre série dans laquelle il pourrait jouer. Et, pourquoi pas, devenir l’Omar Sy du Sénégal.                           Sommaire de la série « Humoristes africains »       Lorsque le quotidien est menacé par les conséquences de la crise du Covid-19, les attaques djihadistes ou l’inflation qui ne cesse de grimper à cause de la guerre en Ukraine, reste-t-il des occasions de rire ? Quand l’actualité est aussi sombre qu’en ce moment, le rôle des humoristes est capital. C’est à eux que revient la responsabilité de divertir. Le Monde Afrique a voulu savoir qui aujourd’hui faisait rire les Africains. De Tunis à Ouagadougou en passant par Accra, Dakar, Abidjan ou Casablanca, nos correspondants sont allés à la rencontre des stars, montantes ou confirmées, de l’humour.                          Episode 1  Article réservé à nos abonnés  Mamane, président-fondateur du Gondwana et « parrain » du rire africain                                 Episode 2  Article réservé à nos abonnés  Au Maroc, les mille et une incarnations d’Asmaa El Arabi                                 Episode 3  Au Burkina Faso, l’humour révolté et « musicalisé » de Moussa Petit Sergent                                 Episode 4  Article réservé à nos abonnés  Wanlov the Kubolor, le rappeur ghanéen qui ne se prend pas au sérieux                                 Episode 5  Mahfousse, le roi sénégalais de la caméra cachée                                     Théa Ollivier(Dakar, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’invention de la photographie  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/15/mahfousse-le-roi-senegalais-de-la-camera-cachee_6134957_3212.html"},"headline":"Mahfousse, le roi s\u00e9n\u00e9galais de la cam\u00e9ra cach\u00e9e","dateCreated":"2022-07-15T18:00:18+02:00","datePublished":"2022-07-15T18:00:18+02:00","dateModified":"2022-07-15T19:40:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Culture & Style"],"keywords":["Culture","Culture & Style","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Humoristes africains (5\/7). Le trentenaire, qui s\u2019est fait conna\u00eetre dans son pays en publiant des vid\u00e9os sur YouTube, veut \u00e9largir son public \u00e0 l\u2019Afrique francophone.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":"Dakar, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/419/0/4032/2016/1342/671/60/0/57e738f_1656083417758-mahfousse-humoriste-juin-2022-dakar-thea-ollivier.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture & Style","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-culture-style/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-15">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Alors que la guerre en Ukraine vient rebattre les cartes, les 13 et 14 juillet ont été l’occasion pour le chef de l’Etat de détailler sa nouvelle feuille de route pour les armées. Il a notamment annoncé une nouvelle loi de programmation militaire dès le début de 2023.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Défense             Défense : priorité aux « forces morales » et à un « solfège différent » pour l’industrie de l’armement      Alors que la guerre en Ukraine vient rebattre les cartes, les 13 et 14 juillet ont été l’occasion pour le chef de l’Etat de détailler sa nouvelle feuille de route pour les armées. Il a notamment annoncé une nouvelle loi de programmation militaire dès le début de 2023.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 11h09, mis à jour à 11h10    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron préside le défilé de la fête nationale sur les Champs-Elysées, à Paris, le 14 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR "LE MONDE"               La fête nationale du 14 juillet et la traditionnelle réception donnée par le ministre des armées, le 13 juillet au soir, en présence des blessés de guerre, sont toujours l’occasion pour le chef de l’Etat de préciser sa feuille de route en matière de défense. Avec la guerre en Ukraine, ses prises de parole étaient particulièrement attendues. Lors de ces deux interventions, l’une sous forme de discours réservés aux milieux militaires, l’autre sous le format d’un entretien accordé aux chaînes TF1 et France 2 à l’issue du défilé, Emmanuel Macron a particulièrement insisté sur le développement des « forces morales » et un réarmement de la France.          La principale annonce de ces deux jours est le lancement de travaux pour parvenir à présenter une nouvelle loi de programmation militaire. Ces travaux « devront être achevés à la fin de cette année », puis « discutés avec le Parlement » début 2023, a annoncé M. Macron le 13 juillet. « Alors que les conflictualités s’intensifient, il nous faut aujourd’hui réévaluer nos ambitions (…). Notre ambition opérationnelle pour 2030 doit être revue pour mieux assurer notre capacité à faire face à la perspective du retour possible d’un affrontement de haute intensité », a-t-il détaillé.            Cette annonce est venue préciser l’intention qu’il avait commencé à formuler, mi-juin, lors du salon de l’armement Eurosatory, à Villepinte (Seine-Saint-Denis). Le chef de l’Etat avait alors indiqué vouloir une « réévaluation » de l’actuelle loi de programmation militaire, prévue pour 2019-2025. La future loi pourrait donc venir plus vite que prévu prendre le relais de cette dernière, qui sert de direction pour le budget des armées.          Remontée des stocks de munitions          L’actuelle loi de programmation militaire a déjà amorcé une nette remontée en puissance des crédits annuels consacrés à la défense. Alors que les armées disposaient d’un budget de 35,9 milliards d’euros en 2019, celui-ci devrait atteindre 44 milliards en 2023 et 50 milliards en 2025. Mais, à en croire M. Macron, la future loi pourrait aller encore plus loin. « Le budget des armées ne va pas diminuer dans les prochaines années, au contraire », a-t-il affirmé à la télévision, alors que des arbitrages serrés sont en cours, notamment en raison de l’inflation, sur le budget des armées pour 2023.          Au-delà de ces ambitions budgétaires, le 13 juillet le chef de l’Etat a par ailleurs appelé à un « solfège différent » sur les processus industriels qui sous-tendent les programmes d’armement, rejoignant des réflexions en cours depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine au sein de la direction générale de l’armement. Ces programmes ont aujourd’hui des normes très contraignantes et sont adossés à une poignée de grands groupes aux organigrammes labyrinthiques (Airbus, Thalès, Safran, Dassault, Naval Group, etc.), en même temps qu’à une myriade de petites et moyennes entreprises limitées dans leurs capacités de montée en puissance. « Nous devons structurer une économie française et européenne dans laquelle les modèles, les rythmes, les standards doivent être envisagés selon, si je puis dire, un solfège différent », a ainsi plaidé M. Macron.        Il vous reste 43.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/15/defense-priorite-aux-forces-morales-et-a-un-solfege-different-pour-l-industrie-de-l-armement_6134896_823448.html"},"headline":"D\u00e9fense\u00a0: priorit\u00e9 aux \u00ab\u00a0forces morales\u00a0\u00bb et \u00e0 un \u00ab\u00a0solf\u00e8ge diff\u00e9rent\u00a0\u00bb pour l\u2019industrie de l\u2019armement","dateCreated":"2022-07-15T11:09:17+02:00","datePublished":"2022-07-15T11:09:17+02:00","dateModified":"2022-07-15T11:10:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","D\u00e9fense"],"keywords":["International","D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Politique"],"description":"Alors que la guerre en Ukraine vient rebattre les cartes, les 13 et 14\u00a0juillet ont \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion pour le chef de l\u2019Etat de d\u00e9tailler sa nouvelle feuille de route pour les arm\u00e9es. Il a notamment annonc\u00e9 une nouvelle loi de programmation militaire d\u00e8s le d\u00e9but de 2023.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/d3b5e3a_1657813833441-14-juillet-2022-10.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-16">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Derrière le comptoir d’un mythique magasin de disques de New York, le Français Romain Dalmasso, dit Lord Funk, a fait découvrir des pépites oubliées de la variété hexagonale à de grands noms du hip-hop américain. Qui les ont recyclées dans plusieurs de leurs tubes. Un podcast rend hommage à ce passeur méconnu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                  M le mag        Musiques         Lord Funk, le dealeur de musique française aux Etats-Unis   Par Gilles Rof (Marseille, correspondant)   Publié hier à 15h00, mis à jour à 11h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitDerrière le comptoir d’un mythique magasin de disques de New York, le Français Romain Dalmasso, dit Lord Funk, a fait découvrir des pépites oubliées de la variété hexagonale à de grands noms du hip-hop américain. Qui les ont recyclées dans plusieurs de leurs tubes. Un podcast rend hommage à ce passeur méconnu.                             Romain Dalmasso, dans les locaux de Radio Nova, à Paris, le 29 juin 2022.  AGNÈS DHERBEYS/MYOP POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Quel lien peut-il y avoir entre de vieux vinyles traînant dans un Emmaüs de la Nièvre et certains des plus grands hits du rap américain ? Un seul. Improbable. Le parcours mouvementé de Romain Dalmasso, alias Lord Funk, 52 ans, producteur, DJ et surtout passeur de musiques entre les rives de l’Atlantique. L’homme est aussi bavard qu’il est peu médiatisé. C’est grâce à un podcast produit par la Philharmonie de Paris pour l’exposition « Hip-Hop 360 », qui se termine le 24 juillet, et diffusé sur les principales plates-formes musicales et sur Radio Nova, que le grand public découvre aujourd’hui le nom et la vie de ce pionnier au rôle obscur, mais essentiel, dans l’histoire des musiques urbaines.          Italien d’origine programmé pour diriger une pizzeria – « comme mon père, quoi », explique-t-il –, Romain Dalmasso, qui a grandi dans la banlieue parisienne, a fini, par amour de la musique et porté par un redoutable sens du commerce, derrière le comptoir d’A-1, un des plus mythiques magasins de disques de New York des années 1990. Là, le petit gars de Rosny-sur-Seine (Yvelines) a converti avec tact la crème des producteurs de hip-hop et de musiques électroniques anglo-saxons aux vinyles français des années 1970.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joey Starr, MC Solaar, Booba… « Hip-hop 360 », l’épopée du hip-hop exposée à la Philharmonie de Paris                 « A la boutique, tu pouvais croiser les gars de Cypress Hill, Beastie Boys, Massive Attack… », énumère-t-il. Autant de noms qui, dans les dernières années du XXe siècle, font la « une » des journaux musicaux et cartonnent dans les ventes. Les comédiens Cameron Diaz, Matt Dillon ou Tim Robbins viennent aussi faire leurs emplettes dans sa boutique d’East Village. Le plus de Lord Funk ? Proposer des disques dont personne n’a entendu parler aux Etats-Unis. Et surtout mâcher le travail des producteurs en leur indiquant les plages les plus intéressantes à échantillonner pour les recycler dans leurs propres hits.            « Son nom circule dans les milieux du hip-hop à New York comme celui d’un type légendaire… Il a ce côté monacal du gars qui écoute des milliers de disques pour dénicher la boucle de batterie de cinq secondes qui tue », témoigne, fasciné, Sébastien Carayol, initiateur du podcast « Lord Funk, dealer de disques » et commissaire d’une précédente exposition – « Jamaica, Jamaica » – à la Philharmonie. Grâce à Romain Dalmasso, des extraits plus ou moins repérables de morceaux made in France se retrouveront ainsi incorporés dans des dizaines de titres de musique urbaine. Dont ceux d’albums majeurs comme The Blueprint, de Jay-Z, ou A Musical Massacre, des Beatnuts.          Un 45-tours du mari de Line Renaud        Il vous reste 65.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/14/son-nom-circule-dans-les-milieux-du-hip-hop-a-new-york-comme-celui-d-un-type-legendaire-lord-funk-dealeur-de-musique-francaise-aux-etats-unis_6134789_4500055.html"},"headline":"Lord Funk, le dealeur de musique fran\u00e7aise aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-07-14T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-14T15:00:11+02:00","dateModified":"2022-07-15T11:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Musiques"],"keywords":["M le mag","Actu","Culture","Musiques"],"description":"Derri\u00e8re le comptoir d\u2019un mythique magasin de disques de New\u00a0York, le Fran\u00e7ais Romain Dalmasso, dit Lord Funk, a fait d\u00e9couvrir des p\u00e9pites oubli\u00e9es de la vari\u00e9t\u00e9 hexagonale \u00e0 de grands noms du hip-hop am\u00e9ricain. Qui les ont recycl\u00e9es dans plusieurs de leurs tubes. Un podcast rend hommage \u00e0 ce passeur m\u00e9connu.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/68/0/1409/704/1342/671/60/0/84a50d4_209275-3281146.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-17">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Entre 250 et 265 vols par jour étaient initialement prévus de vendredi à dimanche. Sur les réseaux sociaux, les clients évoquent des réservations d’hôtels perdues et des vacances gâchées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Économie              Transavia France : près d’un vol sur trois annulé entre vendredi et dimanche      Entre 250 et 265 vols par jour étaient initialement prévus de vendredi à dimanche. Sur les réseaux sociaux, les clients évoquent des réservations d’hôtels perdues et des vacances gâchées.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 12h42, mis à jour à 13h53    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’exaspération des clients dont le vol est annulé n’est pas près de retomber. Transavia France, filiale d’Air France-KLM touchée depuis mercredi par un mouvement de grève du personnel navigant commercial, prévoit d’opérer 70 % de ses capacités vendredi 15 et samedi 16 juillet, et 75 % dimanche, a déclaré un porte-parole de la compagnie. Entre 250 et 265 vols par jour étaient initialement prévus tout au long du week-end.            Sur les réseaux sociaux, les clients évoquent des réservations d’hôtels perdues et des vacances gâchées, pourtant si attendues après les deux années de pandémie. « Nous proposons ces prévisions pour donner de la visibilité aux passagers pour le week-end », a précisé le porte-parole.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Accord signé par trois organisations            Des dizaines de chefs de cabine, stewards et hôtesses sont en grève depuis mercredi, selon le syndicat SNPNC-FO (Syndicat national du personnel navigant commercial, minoritaire). Le mouvement social doit se terminer dimanche soir. Le syndicat rejette un accord signé récemment par les trois autres organisations syndicales affiliées aux personnels navigants commerciaux (PNC), dont la CGT, seul syndicat représentatif.              Cet accord prévoit une « amélioration des conditions de travail sur les rotations fatigantes et des mesures exceptionnelles de pouvoir d’achat », a affirmé un porte-parole de la filiale d’Air France-KLM, qui dit compter environ 1 400 PNC. La prime « satisfaction client » est ainsi passée de 500 à 1 000 euros annuels, et la prime « transport », tout comme la prime « pouvoir d’achat », a été augmentée, ce qui équivaut à une « augmentation de 5 % environ pour les bas salaires », selon la direction. Un calendrier de discussions a aussi été arrêté, et des réunions ont été programmées pour assurer un « suivi des rotations dites fatigantes », selon la compagnie.            Le SNPNC réclame, de son côté, une augmentation générale et pérenne des salaires dès maintenant, ce que l’entreprise refuse de négocier avant le début de 2023, car elle se dit contrainte par les prêts garantis par l’Etat (PGE).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les compagnies aériennes peuvent espérer un « retour à la normale » en 2024                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/15/transavia-france-pres-d-un-vol-sur-trois-annule-entre-le-15-et-le-17-juillet_6134912_3234.html"},"headline":"Transavia France\u00a0: pr\u00e8s d\u2019un vol sur trois annul\u00e9 entre vendredi et dimanche","dateCreated":"2022-07-15T12:42:48+02:00","datePublished":"2022-07-15T12:42:48+02:00","dateModified":"2022-07-15T13:53:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Entre 250 et 265 vols par jour \u00e9taient initialement pr\u00e9vus de vendredi \u00e0 dimanche. Sur les r\u00e9seaux sociaux, les clients \u00e9voquent des r\u00e9servations d\u2019h\u00f4tels perdues et des vacances g\u00e2ch\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/464/0/4704/2352/1342/671/60/0/ca221f0_1657879659117-000-1u440w.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-18">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Voyage intérieur (1/6). Les artistes ont parfois besoin d’un ailleurs pour trouver l’inspiration. C’est dans le cadre enchanteur de la Villa Médicis que la chanteuse et compositrice Barbara Carlotti a renouvelé son répertoire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Styles       Musiques             La nuit romaine de Barbara Carlotti      Voyage intérieur (1/6). Les artistes ont parfois besoin d’un ailleurs pour trouver l’inspiration. C’est dans le cadre enchanteur de la Villa Médicis que la chanteuse et compositrice Barbara Carlotti a renouvelé son répertoire.          Par Valentin Pérez         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 YANN LE BEC POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               « C’est comme si je triais mes placards et que je ne pouvais plus mettre certaines fringues. » En réécoutant ­une partie de ses compositions à la sortie des confinements, Barbara Carlotti a constaté que plusieurs d’entre elles ne lui correspondaient plus : « On est tous sortis groggy de ce moment traumatique et, en matière de mélodie, d’harmonie, de texte, elles racontaient quelque chose qui ne m’intéressait plus. » En 2020, la musicienne et chanteuse a préféré surprendre son public avec Corse, île d’amour, un album de reprises de chansons typiques de la région dont sa famille est originaire. « Une forme de réappropriation culturelle », dit-elle.           « Rome m’a permis de voir à quoi ressemblerait mon prochain album. Après la pandémie, j’avais besoin de souffle, de lumière, et l’Italie a réveillé en moi ce désir-là, ­d’ouverture et de légèreté. » Barbara Carlotti          Mais, une fois ce chemin de traverse identitaire effectué, il lui a fallu se replonger dans ses créations du monde d’avant et faire le tri entre la matière première encore exploitable et ce qu’elle jugeait désormais moins pertinent. Pour ce faire, c’est à Rome que Barbara Carlotti a débarqué, en octobre 2021, dans le cadre stupéfiant de la Villa Médicis, où elle a décroché une résidence d’une vingtaine de jours. Elle s’y rend une petite semaine, d’abord. Puis deux autres séjours suivent, en décembre puis au printemps 2022. « Je connaissais surtout Rome au travers du grand cinéma italien que j’admire, celui de Fellini, de Pasolini, d’Antonioni. J’y étais passée, mais j’avais oublié à quel point c’est une ville qui vous retourne le cerveau de beauté », raconte-t-elle.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Rome, nuit de rêve à la Villa Médicis                 A la Villa Médicis, elle se voit attribuer une chambre-bureau « dépouillée, avec de hauts plafonds, des grandes fenêtres qui laissent entrer la lumière, un frigo, des plaques ». La nuit, elle se promène dans les jardins de chênes verts et d’orangers, revoit des films tournés à côté, tels Vacances romaines, de William Wyler (1953), ou La Grande Bellezza, de Paolo Sorrentino (2013). Le jour, elle descend place d’Espagne, erre dans les rues et, une fois rentrée à la Villa, déambule dans les longs couloirs du bâtiment : à chaque détour surgit une sculpture ou une fresque. « L’impression d’être plongée dans un rêve d’enfant ou dans La Belle et la Bête, de Cocteau. »          Un ailleurs en apesanteur          Un soir, après un dîner dans le centre avec des amis, le directeur des lieux, Sam Stourdzé, l’entraîne dans les tours, gravissant les escaliers interminables. « Tout là-haut, devant la vue panoramique sur Rome, illuminée de nuit, j’ai été soufflée et j’ai pleuré de joie. Je pouvais embrasser d’un coup d’œil toute la géographie que j’avais arpentée à pied. C’est un sentiment très puissant que j’avais déjà ressenti sur les hauteurs de Sao Paulo », se souvient Barbara Carlotti, qui, pour son quatrième album, L’Amour, l’Argent, le Vent (2012), était allée glaner l’inspiration notamment au Brésil.          Il vous reste 36.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/07/15/la-nuit-romaine-de-barbara-carlotti_6134963_4497319.html"},"headline":"La nuit romaine de Barbara Carlotti","dateCreated":"2022-07-15T18:30:10+02:00","datePublished":"2022-07-15T18:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Styles","Musiques"],"keywords":["Culture","Musiques","M le mag","Styles","Voyage","Voyager en Europe"],"description":"Voyage int\u00e9rieur (1\/6). Les artistes ont parfois besoin d\u2019un ailleurs pour trouver l\u2019inspiration. C\u2019est dans le cadre enchanteur de la Villa M\u00e9dicis que la chanteuse et compositrice Barbara Carlotti a renouvel\u00e9 son r\u00e9pertoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/376/0/1500/750/1342/671/60/0/1ff0a36_208407-3280841.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Styles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  
