<FILE-date="2022/07/15/19">

<article-nb="2022/07/15/19-1">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ L’exécutif communautaire a saisi vendredi la Cour de justice de l’Union européenne sur deux affaires concernant l’Etat de droit en Hongrie. Elle a également lancé une procédure d’infraction contre le pays après que le gouvernement a décidé de réduire le prix de l’essence pour ses seuls ressortissants.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Hongrie             La Commission européenne repart à l’offensive contre Budapest      L’exécutif communautaire a saisi vendredi la Cour de justice de l’Union européenne sur deux affaires concernant l’Etat de droit en Hongrie. Elle a également lancé une procédure d’infraction contre le pays après que le gouvernement a décidé de réduire le prix de l’essence pour ses seuls ressortissants.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 18h25    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président hongrois, Viktor Orban, à son arrivée au sommet de l’OTAN, le 30 juin 2022 à Madrid.  BERTRAND GUAY / AP               Ces derniers temps, la Commission européenne avait salué les efforts de la Hongrie pour mieux prendre en compte ses recommandations en matière de lutte contre la corruption, alors que Budapest souhaite commencer à percevoir les aides (7,2 milliards d’euros) auxquelles elle peut prétendre dans le cadre du plan de relance européen de 750 milliards d’euros. Mais vendredi 15 juillet, l’exécutif communautaire est reparti à l’offensive contre le gouvernement de Viktor Orban et ses manquements à l’Etat de droit.          Bruxelles a en effet annoncé avoir saisi la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE) contre la Hongrie à propos d’une loi interdisant la diffusion de contenus sur l’homosexualité ou le changement de sexe auprès des mineurs. Il s’agit d’une nouvelle étape dans la procédure d’infraction qu’a lancée la Commission il y a un an, jour pour jour, quand elle avait envoyé à Budapest une lettre de mise en demeure à Budapest au sujet de ce texte homophobe, adopté le 15 juin 2021.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Hongrie, Viktor Orban a besoin d’argent frais                 L’affaire avait suscité un tollé lors du Conseil européen du 24 juin suivant, au cours duquel plusieurs chefs d’Etat et de gouvernement européens avaient interpellé leur homologue hongrois, Viktor Orban, sur sa loi « homophobe ». « M’accepter comme gay a été, pour moi, la chose la plus difficile. Entendre dire que c’est peut-être parce que j’ai regardé quelque chose à la télévision quand j’étais jeune est inacceptable. Comme mélanger pédophilie, pornographie et homosexualité », avait notamment déclaré le premier ministre luxembourgeois, Xavier Bettel. Son homologue néerlandais, Mark Rutte, avait exhorté Budapest à abroger la loi, faute de quoi, avait-il dit, la Hongrie n’avait « plus rien à faire dans l’Union européenne ». « Tu étais un libéral, Viktor. Que s’est-il passé ? », avait pour sa part interrogé Emmanuel Macron.          Loi anti-LGBT          A l’époque, Ursula von der Leyen s’apprêtait à se rendre à Budapest, afin de donner officiellement son accord au déblocage des fonds européens dans le cadre du plan de relance. L’ex-ministre d’Angela Merkel avait finalement renoncé à son déplacement et remis à plus tard sa décision. Finalement, la Commission a, peu après, jugé les instruments de lutte contre la corruption en Hongrie insuffisants et demandé à Viktor Orban d’y remédier s’il voulait toucher cet argent, situation qui n’a pas évolué depuis.            La loi anti-LGBT, a expliqué la Commission vendredi, « viole les droits fondamentaux des personnes ainsi que les valeurs de l’Union européenne ». Qui plus est, elle contrevient aux règles du marché intérieur, dans la mesure où elle empêche la libre circulation de supports audiovisuels qui contiendraient par exemple des images de familles homosexuelles et qui ne pourraient plus être vendus en Hongrie.        Il vous reste 58.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/la-commission-europeenne-repart-a-l-offensive-contre-budapest_6134961_3210.html"},"headline":"La Commission europ\u00e9enne repart \u00e0 l\u2019offensive contre Budapest","dateCreated":"2022-07-15T18:25:05+02:00","datePublished":"2022-07-15T18:25:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["Diplomatie","Hongrie","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"L\u2019ex\u00e9cutif communautaire a saisi vendredi la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne sur deux affaires concernant l\u2019Etat de droit en Hongrie. Elle a \u00e9galement lanc\u00e9 une proc\u00e9dure d\u2019infraction contre le pays apr\u00e8s que le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire le prix de l\u2019essence pour ses seuls ressortissants.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/194/0/2471/1235/1342/671/60/0/caa7dd4_44aaf67f11f644da95cbaabfba4cd27b-44aaf67f11f644da95cbaabfba4cd27b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-2">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Les troupes de Moscou sont toujours en pause opérationnelle, après s’être massivement investies pour conquérir Sievierodonetsk, Lyssytchansk et le Louhansk. En revanche, les frappes aériennes se poursuivent : à Vinnytsia, une ville à l’ouest de Kiev très éloignée des lignes de front, des tirs de missile russes ont fait au moins 23 morts, jeudi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                    Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir en ce 142ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Des militaires ukrainiens déposent des fleurs devant l’immeuble frappé par un missile russe à Vinnytsia, vendredi 15 juillet 2022.   Efrem Lukatsky / AP          Des frappes russes sur Vinnytsia, une ville du centre de l’Ukraine, ont fait au moins 23 morts jeudi 14 juillet. Les images publiées par le service d’Etat pour les situations d’urgence ukrainien montraient des dizaines de carcasses de voitures calcinées et un immeuble d’une dizaine d’étages ravagé par l’explosion et l’incendie ayant suivi dans cette ville de 370 000 habitants, située bien à l’ouest de la capitale Kiev, loin des lignes de front. L’attaque a fait près d’une centaine de blessés.« Cette journée démontre une nouvelle fois que la Russie doit être reconnue officiellement comme un Etat terroriste. (…) Aucun autre pays au monde ne se permet de détruire chaque jour des villes paisibles et des vies humaines ordinaires avec des missiles de croisière et de l’artillerie », a déclaré jeudi soir le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, soulignant qu’un centre médical avait été détruit. Il a précisé que trois enfants de moins de 10 ans figuraient parmi les 23 morts, « et ce n’est malheureusement pas le nombre final » car « des dizaines de personnes sont portées disparues » et il y a des « blessés très graves ».Dans un communiqué publié jeudi soir, le haut représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères et la politique de sécurité, Josep Borrell, et le commissaire européen à la gestion des crises, Janez Lenarcic, déclarent que « l’Union européenne condamne avec la plus grande fermeté la poursuite des attaques aveugles contre des bâtiments civils, notamment des hôpitaux, des écoles et des abris » à Vinnytsia.Antonio Guterres, secrétaire général des Nations unies, est « atterré » par le nombre de victimes civiles à Vinnytsia. Il « condamne toute attaque contre des civils ou des infrastructures civiles et réitère son appel à désigner les responsables de ces violations » du droit international, a rapporté son porte-parole.D’après l’agence de presse russe d’Etat TASS, citant Vitali Kiselev, un responsable de la « république populaire de Louhansk », des forces russes et séparatistes sont entrées dans Siversk, dans la région ukrainienne de Donetsk. D’après lui, la ville pourrait tomber dans quelques jours, sans qu’il soit possible de vérifier, pour l’heure, ces affirmations.Le gouverneur de l’oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, fait état, ce jeudi matin, « d’un mort et de cinq blessés » à Bakhmout, après, selon lui, un bombardement russe sur cette zone de l’est de l’Ukraine.Le bilan du bombardement russe, dimanche, d’un immeuble d’habitation à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, a été réévalué à quarante-huit morts au moins, dont un enfant, a déclaré le président de l’Ukraine, Volodymyr Zelensky, mercredi soir, qualifiant cette attaque comme l’une des plus « brutales de toute la guerre ».La Corée du Nord a officiellement reconnu les deux régions séparatistes prorusses de l’est de l’Ukraine, Donetsk et Louhansk, comme étant des pays indépendants, a rapporté, jeudi matin, un média d’Etat nord-coréen. Kiev a annoncé rompre ses relations diplomatiques avec Pyongyang.Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a exclu, mercredi, de céder des territoires à la Russie, dans le cadre d’un éventuel accord de paix, tout en précisant qu’aucune négociation de paix n’était en cours entre Moscou et Kiev.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Wopke Hoekstra, ministre des affaires étrangères néerlandais : « Le danger est maximal pour notre continent »         Tribune. Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »         Reportage. L’exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue « à portée de l’artillerie russe »         Chronique. Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky, reflet d’une com très maîtrisée         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour         Podcast. Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?                          Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir en ce 142ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-15T16:22:07+00:00","coverageEndTime":"2022-07-16T04:22:07+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","description":"Les troupes de Moscou sont toujours en pause op\u00e9rationnelle, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre massivement investies pour conqu\u00e9rir Sievierodonetsk, Lyssytchansk et le Louhansk. En revanche, les frappes a\u00e9riennes se poursuivent\u00a0: \u00e0 Vinnytsia, une ville \u00e0 l\u2019ouest de Kiev tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, des tirs de missile russes ont fait au moins 23\u00a0morts, jeudi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le point sur la situation à 18 heures","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les troupes de Moscou sont toujours en pause op\u00e9rationnelle, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre massivement investies pour conqu\u00e9rir Sievierodonetsk, Lyssytchansk et le Louhansk. En revanche, les frappes a\u00e9riennes se poursuivent\u00a0: \u00e0 Vinnytsia, une ville \u00e0 l\u2019ouest de Kiev tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, des tirs de missile russes ont fait au moins 23\u00a0morts, jeudi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-07-15T16:22:07+00:00"
,"endDate":"2022-07-16T04:22:07+00:00"
  Au mois de mai, l\u2019auteur des Bienveillantes s\u2019est rendu en reportage en Ukraine, pays qu\u2019il conna\u00eet bien, accompagn\u00e9 du photographe Antoine D\u2019Agata. L\u2019\u00e9crivain franco-am\u00e9ricain a vu paysages de d\u00e9solation et charniers et a recueilli de terribles t\u00e9moignages. Son reportage est \u00e0 lire ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  De Kiev \u00e0 Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Kiev \u00e0 Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell","dateModified":"2022-07-15T17:43:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#580094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T17:07:14+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomiste Christian Stoffa\u00ebs \u00e9voque, dans une tribune au Monde, l\u2019int\u00e9r\u00eat de pousser le projet de gazoduc entre le\u00a0m\u00e9gagisement du Qatar et\u00a0l\u2019Europe, via la Turquie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d\u2019\u00e9viter le long trajet des m\u00e9thaniers depuis le Qatar\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0: \u00ab\u00a0Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d\u2019\u00e9viter le long traje...","dateModified":"2022-07-15T17:11:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#580091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T17:05:28+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 vendredi avoir re\u00e7u sa premi\u00e8re livraison d\u2019un syst\u00e8me sophistiqu\u00e9 de lance-roquettes multiples, s\u2019ajoutant \u00e0 un arsenal d\u2019artillerie \u00e0 longue port\u00e9e fourni par l\u2019Occident.          \u00ab\u00a0Les premiers MLRS M270 sont arriv\u00e9s\u00a0! Ils seront de bonne compagnie pour les Himars sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, sur les r\u00e9seaux sociaux, en r\u00e9f\u00e9rence aux syst\u00e8mes de roquettes de pr\u00e9cision am\u00e9ricains r\u00e9cemment d\u00e9ploy\u00e9s dans le conflit. \u00ab\u00a0Aucune piti\u00e9 pour l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine re\u00e7oit sa premi\u00e8re livraison de lance-roquettes M270","dateModified":"2022-07-15T17:13:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#580039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T16:31:13+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a r\u00e9agi aux propos du premier ministre hongrois, Viktor Orban, qui a critiqu\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e les sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne contre Moscou, soulignant que ces sanctions avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019agression russe.          \u00ab\u00a0Les sanctions permettent de tenir l\u2019Etat agresseur responsable de ses crimes, et d\u2019affaiblir aussi ses capacit\u00e9s \u00e0 poursuivre la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko.          \u00ab\u00a0Ce ne sont pas les sanctions qui tuent l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne, mais la guerre hybride [que m\u00e8ne] la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9pond \u00e0 Viktor Orban, qui juge que Bruxelles \u00ab\u00a0a commis une erreur\u00a0\u00bb en sanctionnant la Russie","dateModified":"2022-07-15T16:41:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#580027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T16:25:01+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la perspective d\u2019une guerre longue, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) renforce ses sanctions contre Moscou et met en place des mesures pour poursuivre son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine et faire face \u00e0 une rupture des fournitures de gaz russe, dont plusieurs pays membres sont tr\u00e8s d\u00e9pendants.          Ces priorit\u00e9s seront au c\u0153ur d\u2019une s\u00e9rie de r\u00e9unions europ\u00e9ennes la semaine prochaine. La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9, vendredi, d\u2019interdire les achats d\u2019or \u00e0 la Russie pour aligner les sanctions de l\u2019UE sur celles de ses partenaires du G7.          Le chef de la diplomatie, Josep Borrell, va, pour sa part, proposer d\u2019inscrire de nouvelles personnalit\u00e9s russes sur la liste noire de l\u2019UE. \u00ab\u00a0Moscou doit continuer \u00e0 payer le prix fort pour son agression\u00a0\u00bb, a soutenu la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, apr\u00e8s avoir transmis les nouvelles mesures aux Vingt-Sept.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res vont avoir une premi\u00e8re discussion sur ces sanctions lundi \u00e0 Bruxelles, mais aucune d\u00e9cision n\u2019est attendue au cours de leur r\u00e9union, a pr\u00e9cis\u00e9 un haut fonctionnaire europ\u00e9en.          Le plus important acheteur d\u2019or russe est le Royaume-Uni, avec 290 tonnes en 2020 pour un montant de 16,9\u00a0milliards de dollars, selon les indications des douanes russes. Mais la d\u00e9cision de l\u2019UE ne sera pas symbolique, car \u00ab\u00a0cela permettra de couper un autre robinet de financement de la guerre de Poutine en Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le haut fonctionnaire europ\u00e9en.          Les ministres doivent, par ailleurs, d\u00e9bloquer une cinqui\u00e8me tranche de 500\u00a0millions d\u2019euros de la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix, pour financer les \u00e9quipements militaires et les armes fournies \u00e0 l\u2019Ukraine, selon des diplomates europ\u00e9ens. Plusieurs Etats membres doivent encore obtenir l\u2019aval de leurs parlements pour accorder les financements de ce fonds cr\u00e9\u00e9 hors du budget europ\u00e9en. L\u2019unanimit\u00e9 est requise.          L\u2019UE aura ainsi d\u00e9bloqu\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit 2,5 milliards d\u2019euros sur les 5,7 milliards de la dotation de cette facilit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE renforce ses sanctions contre la Russie et se pr\u00e9pare \u00e0 un hiver difficile","dateModified":"2022-07-15T16:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T15:57:34+00:00","articleBody":"      Les s\u00e9paratistes prorusses du Louhansk, l\u2019un des deux territoires composant le Donbass, d\u00e9sormais enti\u00e8rement sous le contr\u00f4le de Moscou, affirmaient jeudi contr\u00f4ler Siversk, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de Sloviansk, ce que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a dit n\u2019avoir pu v\u00e9rifier.          Les troupes de Moscou sont, par ailleurs, toujours en pause op\u00e9rationnelle. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre massivement investies pour conqu\u00e9rir Sievierodonetsk, Lyssytchansk et le Louhansk, elle se r\u00e9approvisionnent avant un probable prochain assaut.          A Vinnytsia, une ville tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, le dernier bilan d\u2019un bombardement russe \u00e9tait jeudi soir de 23\u00a0morts, 29\u00a0disparus, 71\u00a0personnes hospitalis\u00e9es et plus d\u2019une centaine de bless\u00e9s soign\u00e9s sur place, selon les secours ukrainiens.          Le Britannique Paul Urey, captur\u00e9 en avril par des forces russes ou prorusses, est mort en d\u00e9tention le 10 juillet, ont annonc\u00e9 vendredi les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes, qui le qualifient de mercenaire. L\u2019ONG britannique, Presidium Network, avait annonc\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019avril que deux travailleurs humanitaires, dont Paul Urey, avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s dans le sud de l\u2019Ukraine, alors qu\u2019ils cherchaient \u00e0 \u00e9vacuer une femme et deux enfants.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a dit vendredi qu\u2019un \u00ab\u00a0document final\u00a0\u00bb serait pr\u00eat sous peu pour permettre l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine, apr\u00e8s des n\u00e9gociations impliquant Moscou, Kiev, Ankara et l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).          L\u2019Union europ\u00e9enne va viser les exportations d\u2019or russe dans son prochain train de sanctions, comme l\u2019avaient d\u00e9cid\u00e9 les pays du G7 \u00e0 la fin de\u00a0juin, a annonc\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le commissaire europ\u00e9en Maros Sefcovic.          Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000\u00a0morts confirm\u00e9s, dont plus de 300\u00a0enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur.          Sur le plan militaire, des sources de s\u00e9curit\u00e9 occidentales \u00e9voquent d\u00e9sormais de 15\u00a0000 \u00e0 20 000\u00a0soldats russes tu\u00e9s. Les forces ukrainiennes perdent chaque jour une centaine de soldats, selon Kiev. Aucune statistique ind\u00e9pendante n\u2019est disponible.          Plus de six millions d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations et le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) de l\u2019ONU. Ils s\u2019ajoutent aux quelque 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens enregistr\u00e9s en tant que r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 18 heures","dateModified":"2022-07-15T16:10:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T15:27:12+00:00","articleBody":"                     Une Ukrainienne pleure la perte de son fils, tu\u00e9 sur les lignes de front. Dans un cimeti\u00e8re de Pokrovsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le 15\u00a0juillet\u00a02022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/31a6805_1657898515086-465735.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T15:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T15:03:52+00:00","articleBody":"     Vendredi, la Russie a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interdire l\u2019entr\u00e9e de son territoire \u00e0 384 d\u00e9put\u00e9s japonais, en r\u00e9plique \u00e0 des sanctions impos\u00e9es par le Japon \u00e0 des \u00e9lus russes dans le contexte de l\u2019offensive arm\u00e9e contre l\u2019Ukraine.          La diplomatie russe, qui a publi\u00e9 la liste des \u00e9lus sur son site, les accuse d\u2019avoir \u00ab\u00a0adopt\u00e9 une position antirusse inamicale en exprimant notamment des accusations sans fondement contre [Moscou] concernant l\u2019\u201cop\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u201d en Ukraine\u00a0\u00bb.          D\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine, le Japon s\u2019est associ\u00e9 \u00e0 de lourdes sanctions occidentales contre Moscou.          La Russie a publi\u00e9 un d\u00e9cret, le 1er juillet, pr\u00e9voyant de transf\u00e9rer \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 russe les parts japonaises dans le projet p\u00e9tro-gazier Sakhaline 2, situ\u00e9 dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe, et dont le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) est principalement livr\u00e9 au Japon.          Tokyo avait dit vouloir toujours faire partie de ce projet strat\u00e9gique, en tant que pays tr\u00e8s d\u00e9pendant de ses importations d\u2019\u00e9nergies fossiles. Quelque 8\u00a0% du GNL import\u00e9 par le Japon provient de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou sanctionne 384\u00a0d\u00e9put\u00e9s japonais","dateModified":"2022-07-15T15:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T14:39:01+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, s\u2019est dite \u00ab\u00a0choqu\u00e9e\u00a0\u00bb en r\u00e9action \u00e0 l\u2019annonce de la mort du Britannique Paul Urey, captur\u00e9 en Ukraine au mois d\u2019avril.          \u00ab\u00a0Je suis choqu\u00e9e par les informations faisant \u00e9tat de la mort du travailleur humanitaire britannique Paul Urey, d\u00e9tenu pour le compte de la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La Russie doit en porter l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, tandis que son minist\u00e8re a annonc\u00e9 la convocation de l\u2019ambassadeur russe \u00e0 Londres, Andre\u00ef Kelin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou devra \u00ab\u00a0assumer l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de la mort de Paul Urey, avertit Londres","dateModified":"2022-07-15T14:48:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T14:15:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00ab\u00a0s\u2019est tir\u00e9 une balle dans les poumons\u00a0\u00bb avec les sanctions contre la Russie en r\u00e9action \u00e0 la guerre en Ukraine, a affirm\u00e9 le premier ministre hongrois, Viktor Orban, vendredi, appelant les dirigeants de l\u2019UE \u00e0 modifier leur politique \u00e0 cet \u00e9gard.          \u00ab\u00a0Au d\u00e9but, j\u2019ai pens\u00e9 que nous nous \u00e9tions simplement tir\u00e9 une balle dans le pied, mais l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne s\u2019est tir\u00e9 une balle dans les poumons et est asphyxi\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 M. Orban dans une allocution \u00e0 la radio nationale. Il y a des pays engag\u00e9s dans la politique de sanctions, mais Bruxelles doit admettre que c\u2019\u00e9tait une erreur, que [les sanctions] n\u2019ont pas atteint leur but, et qu\u2019elles ont m\u00eame eu un effet contraire.\u00a0\u00bb                Viktor Orban, \u00e0 Madrid, le 30\u00a0juin\u00a02022. GABRIEL BOUYS \/ AFP           M. Orban a \u00e9t\u00e9 un farouche opposant \u00e0 l\u2019embargo sur la majeure partie du p\u00e9trole russe d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 au d\u00e9but de juin par l\u2019UE, dans son sixi\u00e8me paquet de sanctions contre la Russie. L\u2019UE avait fait une concession \u00e0 M.\u00a0Orban en exemptant le p\u00e9trole achemin\u00e9 par ol\u00e9oduc dont d\u00e9pend la Hongrie.          \u00ab\u00a0Bruxelles croyait que la politique des sanctions p\u00e9naliserait les Russes, mais elle nous p\u00e9nalise encore plus\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef du gouvernement hongrois.          La Hongrie, qui importe 65\u00a0% de son p\u00e9trole et 80\u00a0% de son gaz, a annonc\u00e9, mercredi, un \u00ab\u00a0\u00e9tat d\u2019urgence\u00a0\u00bb pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique. Les mesures pr\u00e9voient notamment que les particuliers consommant davantage de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 que la moyenne devront payer le surplus au prix du march\u00e9 et non au tarif r\u00e9glement\u00e9. \u00ab\u00a0Nous sommes oblig\u00e9s de faire payer un prix plus \u00e9lev\u00e9, car, sans \u00e7a, le syst\u00e8me n\u2019est plus viable\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Orban dans son intervention \u00e0 la radio.          La Russie a fortement r\u00e9duit les livraisons de gaz alors que le gazier russe Gazprom a affirm\u00e9, mercredi, ne pas pouvoir garantir le bon fonctionnement du gazoduc Nord Stream, qui alimente l\u2019Europe et qui est \u00e0 l\u2019arr\u00eat, se disant dans l\u2019impossibilit\u00e9 de confirmer s\u2019il r\u00e9cup\u00e9rera une turbine allemande r\u00e9par\u00e9e au Canada.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/cff757d_1657552432046-754164.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles \u00ab\u00a0a commis une erreur\u00a0\u00bb avec les sanctions contre la Russie, estime Viktor Orban","dateModified":"2022-07-15T14:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T14:11:16+00:00","articleBody":"     La NASA a annonc\u00e9, vendredi, reprendre les vols conjoints avec les Russes vers la Station spatiale internationale (ISS), afin d\u2019assurer \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 des op\u00e9rations\u00a0\u00bb de la station, et ce malgr\u00e9 les efforts des Etats-Unis pour isoler Moscou \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Deux astronautes am\u00e9ricains voleront \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e russe Soyouz lors de deux missions distinctes, dont la premi\u00e8re est pr\u00e9vue pour septembre. Deux astronautes russes voleront \u00e9galement \u00e0 bord de fus\u00e9es SpaceX, une premi\u00e8re.          Un tel \u00e9change \u00e9tait pr\u00e9vu de longue date, mais attendait encore la validation finale de la Russie. Il avait sembl\u00e9 compromis apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, mais des responsables de la NASA avaient r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res semaines esp\u00e9rer qu\u2019il ait bien lieu.          \u00ab\u00a0Afin d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations de la Station spatiale internationale, de prot\u00e9ger la vie des astronautes, et d\u2019assurer la pr\u00e9sence continue des Am\u00e9ricains dans l\u2019espace, la NASA va reprendre les vols int\u00e9gr\u00e9s sur des vaisseaux spatiaux am\u00e9ricains et russes Soyouz\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019agence spatiale dans un communiqu\u00e9.          L\u2019astronaute am\u00e9ricain Frank Rubio volera \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e Soyouz, dont le d\u00e9collage est pr\u00e9vu le 21\u00a0septembre, en compagnie de deux cosmonautes russes. L\u2019astronaute am\u00e9ricaine Loral O\u2019Hara volera \u00e9galement \u00e0 bord d\u2019un vaisseau russe lors d\u2019une mission suivante au printemps 2023.          De plus, Anna Kikina, la seule femme cosmonaute en activit\u00e9, fera partie de l\u2019\u00e9quipage Crew-5 qui doit d\u00e9coller en septembre \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e SpaceX. Et le cosmonaute Andre\u00ef Fedyaev volera, lui, avec Crew-6, \u00e9galement au printemps 2023.          Apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat des navettes spatiales am\u00e9ricaines en\u00a02011, et jusqu\u2019au premier vol de SpaceX vers l\u2019ISS en\u00a02020, les Etats-Unis \u00e9taient contraints d\u2019envoyer les astronautes am\u00e9ricains vers l\u2019ISS en achetant \u00e0 l\u2019agence spatiale russe des si\u00e8ges \u00e0 bord des fus\u00e9es Soyouz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La NASA annonce reprendre les vols avec les Russes vers la Station spatiale internationale","dateModified":"2022-07-15T14:51:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T14:08:01+00:00","articleBody":"     L\u2019opposant russe Andre\u00ef Pivovarov, accus\u00e9, sur la base de publications Facebook, d\u2019avoir milit\u00e9 pour une organisation interdite, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, vendredi, \u00e0 quatre ans de prison ferme, ont annonc\u00e9 ces partisans. Cette condamnation intervient plus d\u2019un an apr\u00e8s son arrestation.          \u00ab\u00a0Andre\u00ef Pivovarov a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 quatre ans dans une colonie p\u00e9nitentiaire avec interdiction d\u2019activit\u00e9s sociopolitiques pour une p\u00e9riode de huit ans\u00a0\u00bb, a \u00e9crit son \u00e9quipe sur le compte Twitter \u00e0 son nom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant russe Andre\u00ef Pivovarov condamn\u00e9 \u00e0 quatre ans de prison ferme","dateModified":"2022-07-15T14:28:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T13:51:53+00:00","articleBody":"     Le Britannique Paul Urey, captur\u00e9 en avril et dont la mort r\u00e9cente a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e aujourd\u2019hui par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, n\u2019appartenait pas \u00e0 la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 cette derni\u00e8re. \u00ab\u00a0Nous sommes attrist\u00e9s par l\u2019annonce de la mort de M. Urey (\u2026). Il ne combattait pas en Ukraine. Il \u00e9tait employ\u00e9 par une organisation humanitaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le service de presse de cette l\u00e9gion qui regroupe les combattants volontaires \u00e9trangers.          Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes, en annon\u00e7ant sa mort en d\u00e9tention le 10\u00a0juillet, ont affirm\u00e9 que M.\u00a0Urey avait \u00ab\u00a0dirig\u00e9 des op\u00e9rations militaires, fait du recrutement et de la formation de mercenaires pour les bandes arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb.           Une organisation \u00e0 but non lucratif ayant son si\u00e8ge au Royaume-Uni, Presidium Network, avait annonc\u00e9 le 29\u00a0avril que deux travailleurs humanitaires qu\u2019elle connaissait, Paul Urey et Dylan Healy, avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe dans le sud de l\u2019Ukraine, alors qu\u2019ils cherchaient \u00e0 \u00e9vacuer une femme et deux enfants. La m\u00e8re de M.\u00a0Urey avait alors expliqu\u00e9 que son fils \u00e9tait en mission humanitaire, qu\u2019il souffrait de diab\u00e8te et avait besoin d\u2019insuline. Originaire de Manchester et Warrington, dans le nord de l\u2019Angleterre, M.\u00a0Urey est pr\u00e9sent\u00e9 par Presidium Network comme un p\u00e8re de famille qui n\u2019a pas fait l\u2019arm\u00e9e mais a pass\u00e9 huit ans en Afghanistan en tant qu\u2019entrepreneur civil, tandis que M.\u00a0Healy a travaill\u00e9 dans une cha\u00eene h\u00f4teli\u00e8re au Royaume-Uni. Trois autres combattants pr\u00e9sent\u00e9s par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion de Donetsk comme des mercenaires, deux Britanniques et un Marocain, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort en juin. Ils ont introduit, entre la fin de juin et le d\u00e9but de juillet, un pourvoi aupr\u00e8s de la cour supr\u00eame de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk. L\u2019ONU a exprim\u00e9 son inqui\u00e9tude apr\u00e8s la condamnation \u00e0 mort de ces prisonniers de guerre par les s\u00e9paratistes prorusses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paul Urey \u00e9tait un travailleur humanitaire, selon la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale...","dateModified":"2022-07-15T14:22:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T13:38:40+00:00","articleBody":"                     Des dommages mat\u00e9riels \u00e0 la suite d\u2019une frappe de missile \u00e0 Kostiantynivka, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le\u00a015\u00a0juillet\u00a02022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/7b5450c_1657892078693-465577.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T13:57:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T12:23:44+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9mis par d\u00e9cret, aujourd\u2019hui, le patron de l\u2019agence spatiale russe (Roscosmos), Dmitri Rogozine. Il sera remplac\u00e9 par Iouri Borissov, qui occupait jusqu\u2019alors le portefeuille de vice-premier ministre charg\u00e9 du complexe militaro-industriel russe, qui inclut aussi le domaine spatial.          M.\u00a0Rogozine \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 proche de M.\u00a0Poutine. Il s\u2019\u00e9tait d\u00e9marqu\u00e9 de l\u2019univers terne des bureaucrates russes \u00e0 coups de m\u00e8mes publi\u00e9s sur Twitter ou de tirades tapageuses et provocatrices sur Telegram. Depuis l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, M. Rogozine, qui a \u00e9t\u00e9 ambassadeur de la Russie aupr\u00e8s de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), s\u2019est illustr\u00e9 par ses d\u00e9clarations belliqueuses \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Occident, vantant les destructions que pourraient infliger les armes nucl\u00e9aires russes. La coop\u00e9ration russo-occidentale dans le domaine spatial a aussi \u00e9t\u00e9 plomb\u00e9e par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. En mars, il avait ainsi d\u00e9clar\u00e9, d\u2019un ton mena\u00e7ant, que les sanctions occidentales introduites contre Moscou pourraient provoquer la chute de la Station spatiale internationale (ISS). Les propulseurs des vaisseaux, de fabrication russe, amarr\u00e9s \u00e0 la station servent en effet \u00e0 corriger l\u2019orbite de la structure spatiale.          En cinq ans \u00e0 ce poste, M. Rogozine n\u2019est cependant pas parvenu \u00e0 enrayer le d\u00e9clin de l\u2019industrie spatiale russe, min\u00e9 par l\u2019obsolescence, le manque d\u2019innovation et la corruption. En 2020, la Russie a ainsi perdu le monopole des envois dans l\u2019espace avec ses lanceurs et vaisseaux Soyouz, vieillissants mais fiables, en raison de l\u2019arriv\u00e9e de SpaceX, l\u2019entreprise du milliardaire Elon Musk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine d\u00e9met le patron de l\u2019agence spatiale russe, pourtant r\u00e9put\u00e9 proche du Kremlin","dateModified":"2022-07-15T13:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T12:17:32+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens apportent des jouets et des fleurs dans un lieu bombard\u00e9 la veille par la Russie, \u00e0 Vinnytsia, en Ukraine, le 15\u00a0juillet\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/8be54a7_1657887247873-465398.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T12:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T11:55:27+00:00","articleBody":"     Downing Street a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019annonce par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de la mort de Paul Urey. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019informations alarmantes et nos pens\u00e9es vont bien \u00e9videmment \u00e0 sa famille et \u00e0 ses amis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de Downing Street. Paul Urey, 45\u00a0ans, avait \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 fin avril avec un autre Britannique, Dylan Healy. Presidium Network, une ONG qui avait averti Paul Urey des dangers qu\u2019il courait sur la ligne de front, le pr\u00e9sentait comme un humanitaire volontaire et b\u00e9n\u00e9vole. La famille a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e de son d\u00e9c\u00e8s par le Foreign Office, a-t-elle ajout\u00e9. Deux autres Britanniques et un Marocain captur\u00e9s alors qu\u2019ils combattaient en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres juge \u00ab\u00a0alarmantes\u00a0\u00bb les informations sur la mort de Paul Urey","dateModified":"2022-07-15T12:04:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T10:45:28+00:00","articleBody":"     La France a confirm\u00e9 le don d\u2019un laboratoire mobile d\u2019analyses ADN \u00e0 Kiev, assurant qu\u2019elle continuerait d\u2019apporter son soutien \u00ab\u00a0\u00e0 la lutte contre l\u2019impunit\u00e9\u00a0\u00bb en Ukraine, o\u00f9 la guerre est \u00e9maill\u00e9e d\u2019accusations de crimes de guerre. \u00ab\u00a0Le centre de crise et de soutien du minist\u00e8re de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res a fourni le 14\u00a0juillet\u00a02022 \u00e0 la procurature g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine un laboratoire mobile neuf d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l\u2019analyse rapide et l\u2019expertise ADN\u00a0\u00bb, \u00e9crit le Quai d\u2019Orsay dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Ce Lab\u2019ADN est un dispositif (\u2026) permettant d\u2019op\u00e9rer rapidement des analyses g\u00e9n\u00e9tiques d\u2019une grande quantit\u00e9 de pr\u00e9l\u00e8vements biologiques\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais.          L\u2019annonce du don du laboratoire mobile avait \u00e9t\u00e9 faite par Emmanuel Macron lors de sa visite en Ukraine, en juin. Le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais avait insist\u00e9 sur l\u2019importance \u00ab\u00a0de faire en sorte que les crimes de guerre\u00a0\u00bb, commis sur le sol ukrainien et \u00ab\u00a0dont le monde entier a \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin, ne restent pas impunis\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0le droit et la justice internationale s\u2019imposent\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine, mais aussi l\u2019ONU et de nombreuses ONG de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme, d\u00e9noncent des crimes de guerre, voire des crimes contre l\u2019humanit\u00e9, commis par l\u2019arm\u00e9e russe et largement document\u00e9s, notamment dans la r\u00e9gion de Kiev, lors de l\u2019occupation de la capitale, en mars, mais aussi \u00e0 Marioupol. La Russie, qui a lanc\u00e9 une offensive militaire en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, r\u00e9fute ces accusations et accuse en retour les forces ukrainiennes d\u2019exactions et de mise en sc\u00e8ne de crimes. Au d\u00e9but de mars, le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) Karim Khan avait ouvert une enqu\u00eate sur de possibles crimes de guerre en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u un feu vert sur ce sujet de 43 Etats.                    Lire aussi :  Dans la ville martyre de Boutcha, une \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb g\u00e9ante pour les experts de la gendarmerie fran\u00e7aise                       Lire aussi :  Crimes de guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019UE et la CPI unissent leurs forces                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris confirme le don \u00e0 Kiev d\u2019un laboratoire mobile d\u2019analyses ADN","dateModified":"2022-07-15T10:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T10:30:04+00:00","articleBody":"     Les tirs de missiles de l\u2019arm\u00e9e contre Vinnytsia, ville du centre de l\u2019Ukraine \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, jeudi, ont fait au moins vingt-trois morts, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Selon Kiev, des missiles de croisi\u00e8re Kalibr lanc\u00e9s d\u2019un sous-marin russe en mer Noire sont \u00e0 l\u2019origine de cet \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb, selon les termes du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Les autorit\u00e9s ukrainiennes affirment que trois missiles Kalibr ont atteint la ville.          Dans son rapport quotidien, l\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, vendredi, que les missiles visaient la \u00ab\u00a0maison des officiers de la garnison de Vinnytsia\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0l\u2019installation accueillait une conf\u00e9rence entre le commandement des forces arm\u00e9es ukrainiennes et des fournisseurs d\u2019armement \u00e9trangers\u00a0pour discuter de l\u2019envoi d\u2019avions et de la r\u00e9paration des avions ukrainiens. L\u2019attaque a entra\u00een\u00e9 l\u2019\u00e9limination des participants \u00e0 la conf\u00e9rence\u00a0\u00bb.          La Russie n\u2019a jamais reconnu de bavure ou crime de ses forces arm\u00e9es en Ukraine et assure syst\u00e9matiquement frapper que des cibles militaires. Elle accuse l\u2019Ukraine de mettre en sc\u00e8ne des bombardements ou des ex\u00e9cutions de civils par des Russes.          Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, les missiles ont touch\u00e9 le parking et un immeuble commercial du centre de la ville, abritant des bureaux et des petits commerces. Au moins 23 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU s\u2019est dit \u00ab\u00a0atterr\u00e9\u00a0\u00bb et l\u2019UE a d\u00e9nonc\u00e9 de nouvelles \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb russes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vinnytsia\u00a0: Moscou dit avoir vis\u00e9 une r\u00e9union entre l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et des fournisseurs d\u2019arme...","dateModified":"2022-07-15T10:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#579002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T09:28:44+00:00","articleBody":"     Le Britannique Paul Urey, qui \u00e9tait d\u00e9tenu en \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk (RPD)\u00a0\u00bb, est mort, annonce Daria Morozova, la m\u00e9diatrice de la r\u00e9publique s\u00e9paratiste prorusse autoproclam\u00e9e. \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 la gravit\u00e9 de [ses] crimes, Paul Urey recevait une aide m\u00e9dicale ad\u00e9quate. Malgr\u00e9 cela, au regard de son diagnostic et du stress, il est mort le 10\u00a0juillet\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit dans un communiqu\u00e9, assurant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un mercenaire et non d\u2019un travailleur humanitaire.          Paul Urey avait \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 le 29\u00a0avril, avec un autre Britannique, par des soldats russes, avait annonc\u00e9 l\u2019ONG Presidium Network. \u00ab\u00a0Deux citoyens britanniques, travaillant en tant que volontaires non li\u00e9s \u00e0 nous mais connus de nous, Paul Urey (n\u00e9 en\u00a01977) et Dylan Healy (n\u00e9 en\u00a02000)\u00a0\u00bb, ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0captur\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 un point de contr\u00f4le en Ukraine lundi\u00a0\u00bb, avait \u00e9crit Dominik Byrne, l\u2019un des fondateurs de cette ONG dans un communiqu\u00e9. Selon Presidium, ils ont disparu alors qu\u2019ils aidaient \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation d\u2019une femme et de deux enfants vers Dniproroudne, dans la r\u00e9gion de Zaporijia, dans le Sud.          Paul Urey est pr\u00e9sent\u00e9 comme un p\u00e8re de famille qui n\u2019a pas fait l\u2019arm\u00e9e mais a pass\u00e9 huit ans en Afghanistan en tant qu\u2019entrepreneur civil, tandis que Dylan Healy a travaill\u00e9 dans une cha\u00eene h\u00f4teli\u00e8re au Royaume-Uni.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Britannique Paul Urey meurt dans une prison de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-15T10:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T09:24:28+00:00","articleBody":"     Moscou juge \u00ab\u00a0ind\u00e9sirable\u00a0\u00bb le site d\u2019investigation Bellingcat, jugeant qu\u2019il repr\u00e9sente une \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb pour la s\u00e9curit\u00e9 du pays, rapportent les agences officielles russes Interfax et TASS. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les autorit\u00e9s de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie ont renforc\u00e9 la r\u00e9pression contre les voix critiques du pouvoir, bloquant m\u00e9dias ind\u00e9pendants et r\u00e9seaux sociaux.          Bellingcat, qui a consacr\u00e9 plusieurs articles \u00e0 cette offensive, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0agent \u00e9tranger\u00a0\u00bb par la Russie en\u00a02021. En plus de Bellingcat, le parquet russe a d\u00e9cid\u00e9 de reconna\u00eetre comme \u00ab\u00a0ind\u00e9sirables\u00a0\u00bb The Insider \u2013 site d\u2019information sis en Lettonie, qui a publi\u00e9 des enqu\u00eates communes avec Bellingcat \u2013 et un institut tch\u00e8que, le Central and Eastern Europe Law Initiative (CEELI), qui combat la corruption et promeut l\u2019Etat de droit.                              Selon les agences russes, qui citent le parquet, ces trois entit\u00e9s repr\u00e9sentent \u00ab\u00a0une menace pour l\u2019ordre constitutionnel et la s\u00e9curit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb. Une loi promulgu\u00e9e en\u00a02015 par Vladimir Poutine permet de d\u00e9signer des organisations \u00e9trang\u00e8res actives en Russie comme \u00ab\u00a0ind\u00e9sirables\u00a0\u00bb, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019ONG, de fondations ou d\u2019entreprises. Elles peuvent ensuite \u00eatre interdites, et leurs membres, poursuivis au p\u00e9nal. Cette loi en compl\u00e8te une autre, vot\u00e9e en\u00a02012, qui permet de classer une organisation b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019un financement de l\u2019\u00e9tranger et ayant une \u00ab\u00a0activit\u00e9 politique\u00a0\u00bb comme \u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb. Ces deux instruments sont r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9s par les autorit\u00e9s russes pour entraver ou faire cesser l\u2019activit\u00e9 de m\u00e9dias ou d\u2019ONG qui les d\u00e9rangent.                    Lire aussi :  Bellingcat, l\u2019ONG pour qui la v\u00e9rit\u00e9 coule d\u2019open source                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9clare \u00ab\u00a0ind\u00e9sirables\u00a0\u00bb plusieurs organisations, dont le site d\u2019investigation Bellingca...","dateModified":"2022-07-15T09:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T08:29:46+00:00","articleBody":"                     Le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, Karim Khan (2e \u00e0 gauche), assiste \u00e0 la conf\u00e9rence sur l\u2019Ukraine, \u00e0 La Haye, aux Pays-Bas, le 14\u00a0juillet 2022. RAMON VAN FLYMEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/69d9ca5_1657873492568-807030.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T08:34:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T08:18:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne va viser les exportations d\u2019or russe dans son prochain train de sanctions, comme l\u2019avaient d\u00e9cid\u00e9 les pays du G7 \u00e0 la fin de juin, a annonc\u00e9 vendredi le commissaire europ\u00e9en Maros Sefcovic, lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires europ\u00e9ennes \u00e0 Prague.          Elle va aussi chercher \u00e0 \u00ab\u00a0fermer les \u00e9chappatoires\u00a0\u00bb pour ceux qui contournent les pr\u00e9c\u00e9dents trains de sanctions pris contre la Russie en raison de son offensive contre l\u2019Ukraine, a pr\u00e9cis\u00e9 le commissaire. L\u2019UE a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 six paquets de sanctions, dont un embargo sur l\u2019essentiel du p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE va cibler l\u2019or russe dans ses prochaines sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-07-15T08:39:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T08:00:02+00:00","articleBody":"               Lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 La\u00a0Haye, organis\u00e9e par la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), la Commission europ\u00e9enne et les Pays-Bas, quarante-cinq pays se sont engag\u00e9s \u00e0 poursuivre les crimes commis en Ukraine. Le procureur de la CPI, Karim Khan, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La simple v\u00e9rit\u00e9 est que, au moment o\u00f9 nous parlons, des enfants, des femmes et des hommes, des jeunes et des vieux, vivent dans la terreur.\u00a0\u00bb M.\u00a0Khan a d\u00e9clar\u00e9 que la r\u00e9union de jeudi r\u00e9pondait \u00e0 \u00ab\u00a0un besoin de coordination, de coh\u00e9rence\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une strat\u00e9gie globale\u00a0\u00bb alors que diff\u00e9rents pays et tribunaux s\u2019efforcent d\u2019enqu\u00eater sur les crimes commis par la Russie en Ukraine et de les poursuivre.          Cette conf\u00e9rence se tenait alors que des missiles russes sont tomb\u00e9s sur Vinnytsia, faisant 23 morts, 29 disparus, 71 personnes hospitalis\u00e9es et plus d\u2019une centaine de bless\u00e9s soign\u00e9s sur place. Dans une intervention en visioconf\u00e9rence, Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0tribunal sp\u00e9cial\u00a0\u00bb charg\u00e9 de juger \u00ab\u00a0les crimes de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quarante-cinq pays s\u2019engagent \u00e0 poursuivre les crimes de guerre commis par la Russie en Ukraine","dateModified":"2022-07-15T08:01:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T07:45:17+00:00","articleBody":"    Bonjour on a beaucoup de mal \u00e0 savoir si les \"contres attaques\" ukrainienne font regagner du terrain \u00e0 l'ukraine vers kherson.\r\nEst-ce que l'Ukraine avance sur ce front ou cela ne bouge pas?\r\n    mouarf         Bonjour, mouarf,          Dans un entretien avec le Times, Oleksi\u00ef Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, a annonc\u00e9 que l\u2019Ukraine rassemblait une force de un million d\u2019hommes \u00e9quip\u00e9s d\u2019armes occidentales, avec pour objectif de r\u00e9cup\u00e9rer les zones c\u00f4ti\u00e8res occup\u00e9es par la Russie, vitales pour l\u2019\u00e9conomie du pays. S\u2019agit-il d\u2019un effet d\u2019annonce destin\u00e9 \u00e0 soulager la pression russe dans le Donbass\u00a0? Nul ne sait. Mais, selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), les forces russes ont pris des mesures d\u00e9fensives pour emp\u00eacher les Ukrainiens de contre-attaquer.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T07:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T07:15:41+00:00","articleBody":"     Selon Vitali Kim, le gouverneur de l\u2019oblast de Mykola\u00efv, dans le sud du pays, une dizaine de missiles russes ont frapp\u00e9 deux universit\u00e9s. Aucun bilan n\u2019a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9. Les deux b\u00e2timents touch\u00e9s sont l\u2019Universit\u00e9 nationale de construction navale Amiral Makarov et l\u2019Universit\u00e9 Vasyl Sukhomlynskyi, a pr\u00e9cis\u00e9 Vitaly Kim.          Sur Telegram, Oleksandr Senkevich, le maire de Mykola\u00efv a donn\u00e9 un premier bilan faisant \u00e9tat de deux bless\u00e9s et publi\u00e9 quelques photos des d\u00e9g\u00e2ts. Les services de secours ont diffus\u00e9 des images de leur intervention sur place.                                                                            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux universit\u00e9s touch\u00e9es par des missiles russes \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-07-15T09:12:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T06:59:52+00:00","articleBody":"     L\u2019analyse de photographies par satellite ou issues des r\u00e9seaux sociaux r\u00e9v\u00e8le une augmentation brutale du nombre des enterrements dans les r\u00e9gions d\u2019Ukraine occup\u00e9es par les Russes, affirme le Centre pour la r\u00e9silience de l\u2019information (CIR), une organisation non gouvernementale qui lutte contre la d\u00e9sinformation. Le CIR a analys\u00e9 six zones qui ont \u00e9t\u00e9 ou sont toujours aux mains des Russes en Ukraine. \u00ab\u00a0Les informations en source ouverte peuvent donner un acc\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 l\u2019arri\u00e8re des lignes du front et aux zones occup\u00e9es par les forces russes\u00a0\u00bb, affirme Benjamin Strick, le directeur de l\u2019investigation au CIR.          Au cimeti\u00e8re Starokrymske de Marioupol, par exemple, les auteurs du rapport estiment qu\u2019environ 1\u00a0000 nouvelles tombes sont observables sur une p\u00e9riode de cinq mois, entre le 21\u00a0octobre\u00a02021 et le 28\u00a0mars\u00a02022, un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre. Le rythme des inhumations a ensuite fortement augment\u00e9 avec 1\u00a0141 nouvelles s\u00e9pultures visibles sur les images satellites entre le 28\u00a0mars et le 12\u00a0mai et plus de 1\u00a0700 autres entre le 12\u00a0mai et le 29\u00a0juin, selon les auteurs du rapport. Pour arriver \u00e0 ces chiffres, les chercheurs ont crois\u00e9 les images satellites avec des donn\u00e9es g\u00e9olocalis\u00e9es, en particulier issues des m\u00e9dias sociaux. Leurs images ont \u00e9galement d\u00e9voil\u00e9 de grandes tranch\u00e9es sur deux sites pr\u00e8s de Marioupol, \u00e0 Pionerske et Mangouch, ainsi que des tombes creus\u00e9es \u00e0 la va-vite autour de la ville. L\u2019Ukraine \u00e9value \u00e0 22\u00a0000 le nombre des civils ayant p\u00e9ri \u00e0 Marioupol, th\u00e9\u00e2tre des combats les plus violents de la guerre jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. \u00c0 Kherson, une ville du sud \u00e9galement conquise par les Russes, le CIR estime que 824 tombes ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es entre le d\u00e9clenchement de la guerre et d\u00e9but avril.          Le bureau des droits de l\u2019Homme des Nations unies \u00e9value \u00e0 5\u00a0000 le nombre des civils tu\u00e9s en Ukraine, mais reconna\u00eet que le bilan r\u00e9el est probablement beaucoup plus \u00e9lev\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Augmentation du nombre des enterrements dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par les Russes en Ukraine ","dateModified":"2022-07-15T06:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T04:30:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Poutine contre l\u2019Occident\u00a0: qui gagnera la longue guerre des nerfs\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T04:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T04:20:03+00:00","articleBody":"      Des frappes russes sur Vinnytsia, une ville du centre de l\u2019Ukraine, ont fait au moins 23 morts jeudi 14 juillet. Les images publi\u00e9es par le service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence ukrainien montraient des dizaines de carcasses de voitures calcin\u00e9es et un immeuble d\u2019une dizaine d\u2019\u00e9tages ravag\u00e9 par l\u2019explosion et l\u2019incendie ayant suivi dans cette ville de 370 000 habitants, situ\u00e9e bien \u00e0 l\u2019ouest de la capitale Kiev, loin des lignes de front. L\u2019attaque a fait pr\u00e8s d\u2019une centaine de bless\u00e9s.          \u00ab\u00a0Cette journ\u00e9e d\u00e9montre une nouvelle fois que la Russie doit \u00eatre reconnue officiellement comme un Etat terroriste. (\u2026) Aucun autre pays au monde ne se permet de d\u00e9truire chaque jour des villes paisibles et des vies humaines ordinaires avec des missiles de croisi\u00e8re et de l\u2019artillerie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, soulignant qu\u2019un centre m\u00e9dical avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que trois enfants de moins de 10 ans figuraient parmi les 23 morts, \u00ab\u00a0et ce n\u2019est malheureusement pas le nombre final\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0des dizaines de personnes sont port\u00e9es disparues\u00a0\u00bb et il y a des \u00ab\u00a0bless\u00e9s tr\u00e8s graves\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi soir, le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9, Josep Borrell, et le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la gestion des crises, Janez Lenarcic, d\u00e9clarent que \u00ab\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne condamne avec la plus grande fermet\u00e9 la poursuite des attaques aveugles contre des b\u00e2timents civils, notamment des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles et des abris\u00a0\u00bb \u00e0 Vinnytsia.          Antonio Guterres, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, est \u00ab\u00a0atterr\u00e9\u00a0\u00bb par le nombre de victimes civiles \u00e0 Vinnytsia. Il \u00ab\u00a0condamne toute attaque contre des civils ou des infrastructures civiles et r\u00e9it\u00e8re son appel \u00e0 d\u00e9signer les responsables de ces violations\u00a0\u00bb du droit international, a rapport\u00e9 son porte-parole.          D\u2019apr\u00e8s l\u2019agence de presse russe d\u2019Etat TASS, citant Vitali Kiselev, un responsable de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, des forces russes et s\u00e9paratistes sont entr\u00e9es dans Siversk, dans la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk. D\u2019apr\u00e8s lui, la ville pourrait tomber dans quelques jours, sans qu\u2019il soit possible de v\u00e9rifier, pour l\u2019heure, ces affirmations.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, fait \u00e9tat, ce jeudi matin, \u00ab\u00a0d\u2019un mort et de cinq bless\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 Bakhmout, apr\u00e8s, selon lui, un bombardement russe sur cette zone de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Le bilan du bombardement russe, dimanche, d\u2019un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 \u00e0 quarante-huit morts au moins, dont un enfant, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, mercredi soir, qualifiant cette attaque comme l\u2019une des plus \u00ab\u00a0brutales de toute la guerre\u00a0\u00bb.          La Cor\u00e9e du Nord a officiellement reconnu les deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Donetsk et Louhansk, comme \u00e9tant des pays ind\u00e9pendants, a rapport\u00e9, jeudi matin, un m\u00e9dia d\u2019Etat nord-cor\u00e9en. Kiev a annonc\u00e9 rompre ses relations diplomatiques avec Pyongyang.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a exclu, mercredi, de c\u00e9der des territoires \u00e0 la Russie, dans le cadre d\u2019un \u00e9ventuel accord de paix, tout en pr\u00e9cisant qu\u2019aucune n\u00e9gociation de paix n\u2019\u00e9tait en cours entre Moscou et Kiev.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 142\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-15T05:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T04:10:01+00:00","articleBody":"           Des dommages apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Vinnytsia, en Ukraine, jeudi 14 juillet 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le point sur la situation \u00e0\u00a018\u00a0heures","dateModified":"2022-07-15T04:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html#578738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/15/guerre-en-ukraine-en-direct-le-point-sur-la-situation-a-18-heures_6134848_3210.html","datePublished":"2022-07-15T04:00:48+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez suivre notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/964/0/8640/4320/1342/671/60/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-15T04:00:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/c6f7265_fcef664602aa460ca613647d36b18538-1ae1a0dcb4874b3d8723c3bea804e9d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/15/19-3">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Selon les autorités ukrainiennes, au moins vingt-trois personnes ont été tuées et quatre-vingt-dix blessées par des tirs de missile russes le 14 juillet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : au moins vingt-trois morts dans des bombardements à Vinnytsia      vidéo   Selon les autorités ukrainiennes, au moins vingt-trois personnes ont été tuées et quatre-vingt-dix blessées par des tirs de missile russes le 14 juillet.          Par Service vidéo du Monde (avec AP, AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h10       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Au moins vingt-trois personnes ont été tuées, jeudi 14 juillet, par des tirs de missile russes à Vinnytsia, une ville du centre-ouest de l’Ukraine. Jusqu’alors relativement épargnée par les combats, Vinnytsia servait de ville-refuge pour de nombreux Ukrainiens de l’est du pays. Selon l’armée ukrainienne, « trois missiles » ont touché le parking et un immeuble commercial du centre de la ville. Sur place, le ministre de l’intérieur ukrainien, Denys Monastyrsky, a déclaré : « Une tragédie s’est produite aujourd’hui, un autre crime de guerre de l’Etat terroriste de Russie. »            L’armée russe a affirmé que les missiles visaient la « maison des officiers de la garnison de Vinnytsia » et que « l’installation accueillait une conférence entre le commandement des forces armées ukrainiennes et des fournisseurs d’armement étrangers pour discuter de l’envoi d’avions et de la réparation des avions ukrainiens. L’attaque a entraîné l’élimination des participants à la conférence ». Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a qualifié ces bombardements d’« acte ouvertement terroriste ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le massacre de Vinnytsia et l’augmentation des frappes meurtrières sur des zones civiles                        Service vidéo du Monde (avec AP, AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’invention de la photographie  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/07/15/guerre-en-ukraine-au-moins-vingt-trois-morts-dans-des-bombardements-a-vinnytsia_6134960_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: au moins vingt-trois morts dans des bombardements \u00e0 Vinnytsia","dateCreated":"2022-07-15T18:10:31+02:00","datePublished":"2022-07-15T18:10:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, au moins vingt-trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quatre-vingt-dix bless\u00e9es par des tirs de missile russes le 14\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/400/0/3200/1600/1342/671/60/0/35943b3_5711413-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Guerre en Ukraine\u00a0: au moins vingt-trois morts dans des bombardements \u00e0 Vinnytsia","uploadDate":"2022-07-15T18:10:31+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8chtij?pubtool=oembed","duration":"02:21"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/400/0/3200/1600/1342/671/60/0/35943b3_5711413-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-4">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Un an après les inondations qui ont endeuillé l’ouest de l’Allemagne, la lassitude gagne les habitants et les élus locaux, confrontés à la lenteur des démarches administratives et de la reconstruction.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    FERHAT BOUDA / AGENCE VU POUR « LE MONDE »                        International       Allemagne         « Tout va beaucoup trop lentement » : un an après les inondations meurtrières dans la vallée de l’Ahr, la difficile reconstruction des sinistrés   Par Thomas Wieder (Vallée de l’Ahr, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 16h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelUn an après les inondations qui ont endeuillé l’ouest de l’Allemagne, la lassitude gagne les habitants et les élus locaux, confrontés à la lenteur des démarches administratives et de la reconstruction.         Un lopin de terre entouré de ruban de balisage : « Ici, c’était la pizzeria. » De l’autre côté de la rue, un amas de gravats : « Ça, c’était la boulangerie. » Cent mètres plus loin, une esplanade de gravier, où trônent deux bennes à ordures, un food truck et une tonnelle de chantier. « Là, il faut imaginer des jolis jardins et des grands arbres », explique Christina Müller-Lettau, une habitante de Schuld, l’une des communes les plus touchées par les inondations qui ont frappé l’ouest de l’Allemagne, le 14 juillet 2021, causant la mort de 185 personnes.                              Christina Müller-Lettau habite Bonn. Depuis un an, elle est bénévole auprès des habitants de Schuld. A Schuld, le 12 juillet 2022.  FERHAT BOUDA / AGENCE VU POUR « LE MONDE »                                   Dans presque tous les villages, il n’y a plus de vie sociale : pas de restaurant, pas de bar, pas d’infrastructure pour le sport, ou pour les touristes. A Schuld,  le 12 juillet 2022.  FERHAT BOUDA / AGENCE VU POUR « LE MONDE »               Christina Müller-Lettau fait partie de ceux qui ont eu de la chance. Située à flanc de colline, sa maison a été épargnée par la crue de l’Ahr, cet affluent du Rhin que les pluies diluviennes de juillet 2021 ont fait monter de plusieurs mètres en quelques heures et qui, rien qu’à Schuld, a englouti près de 140 maisons, dont beaucoup restent aujourd’hui inoccupées. « Ici, heureusement, personne n’est mort, mais le village, lui, n’est pas revenu à la vie », résume cette fonctionnaire de 60 ans qui, après la catastrophe, a décidé de ne plus travailler qu’à temps partiel à Bonn – la ville est située à une grosse demi-heure de route – pour consacrer le reste de son temps à la reconstruction de Schuld.            Et ce n’est pas l’activité qui manque. « Ça ne s’arrête jamais. D’un côté, il y a les particuliers qu’il faut aider dans leurs démarches avec les assurances ou les administrations. De l’autre, il y a la remise sur pied des infrastructures, à commencer par le pont qui reliait les deux parties du village et pour la reconstruction duquel on attend toujours des expertises avant de pouvoir faire appel à des entrepreneurs pour lancer des travaux », explique Christina Müller-Lettau, qui, « au rythme où vont les choses », pense qu’il faudra encore « au moins deux ou trois ans » avant qu’un nouveau pont remplace celui qui a été emporté par la crue de l’Ahr.          De « décor de carte postale » à « paysage infernal »          A une vingtaine de kilomètres de là, Alfred Sebastian, lui non plus, ne cache pas son impatience. Maire de Dernau, un bourg de 1 800 habitants situé un peu plus bas dans la vallée de l’Ahr, il a désormais son bureau dans un préfabriqué, en attendant que l’ancien siège de l’administration municipale, dévasté par les inondations, soit de nouveau utilisable. Dans cette commune, onze personnes ont péri dans la catastrophe, auquel il faut ajouter deux suicides, dont celui du doyen du village, 96 ans, qui n’a pas supporté le choc.        Il vous reste 70.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/tout-va-beaucoup-trop-lentement-un-an-apres-les-inondations-meurtrieres-dans-la-vallee-de-l-ahr-la-difficile-reconstruction-des-sinistres_6134939_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Tout va beaucoup trop lentement\u00a0\u00bb\u00a0: un an apr\u00e8s les inondations meurtri\u00e8res dans la vall\u00e9e de l\u2019Ahr, la difficile reconstruction des sinistr\u00e9s","dateCreated":"2022-07-15T16:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-15T16:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Un an apr\u00e8s les inondations qui ont endeuill\u00e9 l\u2019ouest de l\u2019Allemagne, la lassitude gagne les habitants et les \u00e9lus locaux, confront\u00e9s \u00e0 la lenteur des d\u00e9marches administratives et de la reconstruction.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Vall\u00e9e de l\u2019Ahr, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/374/0/4500/2250/1342/671/60/0/1eee35c_1657867247300-dji-0749.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-5">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Des incendies ont brûlé quelque 17 000 hectares dans la péninsule Ibérique et environ 7 000 dans l’Hexagone.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Canicule             Des chaleurs extrêmes font suffoquer l’Espagne, la France, la Grèce, le Portugal et bientôt le Royaume-Uni      Des incendies ont brûlé quelque 17 000 hectares dans la péninsule Ibérique et environ 7 000 dans l’Hexagone.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h58, mis à jour à 19h37    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Des milliers de pompiers continuaient vendredi 14 juillet leur lutte contre les flammes en France, en Grèce et dans la péninsule Ibérique, où les températures restent suffocantes. Plus au nord, le Royaume-Uni se prépare à vivre ce week-end une chaleur « extrême ».            Dans le sud-ouest de la France, où deux incendies ont brûlé plus de 7 000 hectares depuis mardi, notamment près de la très touristique dune du Pilat, sur la côte Atlantique, la situation « est toujours défavorable », a annoncé la préfecture du département de la Gironde. Ces feux, qui mobilisent un millier de pompiers, ont entraîné depuis mardi l’évacuation de 10 000 personnes. Déclenché jeudi après-midi par le passage d’un train, un autre incendie a ravagé au moins 300 hectares près d’Avignon, dans le Sud-Est, avant d’être fixé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Gironde confrontée à des feux de forêt violents et à une forte chaleur                   45 °C enregistré dans la péninsule ibérique            Dans la péninsule Ibérique, confrontée depuis plusieurs jours à des températures suffocantes, le thermomètre a atteint pour le deuxième jour consécutif des valeurs extrêmes, avec un pic de 45 °C enregistré à 17 heures près d’Avila, dans le centre-ouest de l’Espagne, non loin de Madrid.                           Les Madrilènes se rafraîchissent dans une plage urbaine au parc Madrid Rio dans la capitale espagnole, le mercredi 13 juillet 2022. L’Espagne devrait connaître sa deuxième vague de chaleur en moins d’un mois, selon les météorologues.  MANU FERNANDEZ/AP                 Dans la région espagnole d’Estrémadure, frontalière du Portugal et où des milliers d’hectares ont brûlé depuis le début de la semaine, un autre feu « à l’évolution défavorable » s’est déclaré jeudi après-midi et menaçait le Parc national de Monfragüe, une zone naturelle protégée pour sa biodiversité. En Espagne, l’incendie le plus inquiétant a déjà dévasté au moins 4 000 hectares dans une zone montagneuse à cheval sur les régions d’Estrémadure et de Castille-et-Léon.              Le pic de cette vague de chaleur semble avoir été franchi en Espagne, mais celle-là ne laisse aucun répit aux habitants qui devront attendre le début de la semaine prochaine pour connaître des températures un peu plus clémentes. A 7 heures du matin, il faisait déjà 37,2 degrés dans la province de Badajoz (sud-ouest), dans la communauté autonome d’Estrémadure, et des maximales de 44 degrés sont attendues dans le pays.            Au Portugal, dont le centre est ravagé depuis une semaine par des incendies attisés par la chaleur caniculaire, plus de 2 000 pompiers étaient toujours mobilisés pour lutter notamment contre quatre foyers toujours actifs à travers le pays. Selon le dernier bilan de la protection civile portugaise, 860 personnes ont été évacuées et une soixantaine de maisons détruites ou endommagées.                           La silhouette d’un pompier debout dans la forêt pendant un incendie de forêt à Casais do Vento, à Alvaiazere, dans le centre du Portugal, le 10 juillet. Des incendies font rage dans le centre et le nord du pays frappé par une vague de chaleur.  PATRICIA DE MELO MOREIRA / AFP                 En une semaine, les feux ont ravagé environ 13 500 hectares, d’après les données disponibles sur le site du système européen d’information sur les incendies de forêt (Effis). Si la situation s’est quelque peu améliorée, les autorités ont appelé à la plus grande prudence. Le mercure a atteint jeudi 47 degrés dans le nord, un record pour un mois de juillet dans le pays. Les maximales devraient baisser vendredi à 41 degrés.             
            Incendies en Grèce, Italie et Croatie            Des dizaines de petits et moyens feux de forêt se sont déclenchés ces dernières semaines en Grèce à la suite de forts vents et de températures de plus de 30 degrés. La bataille contre les flammes a fait deux morts mercredi lorsqu’un hélicoptère s’est écrasé en mer alors qu’il tentait d’éteindre un feu de forêt dans l’île de Samos, ont annoncé jeudi les garde-côtes.                           Un feu de forêt a fait rage sur le flanc d’une montagne sur l’île de Samos, en Grèce, le 13 juillet 2022.  STRINGER / REUTERS                 Selon la télévision publique ERT, l’accident est survenu au moment où l’hélicoptère était en train de se ravitailler en eau de mer pour combattre un incendie de forêt près du village de Paleochori, dans le sud-ouest de l’île de Samos, en mer Egée, qui s’était déclenché mercredi vers 14 heures. La Grèce est presque tous les étés la proie de feux de forêt souvent violents. Plusieurs incendies de moindre importance se sont déclarés en Italie ou en Croatie, selon le système européen Copernicus.              L’intense vague de chaleur devrait toucher dans les jours à venir d’autres parties d’Europe occidentale ou centrale, comme le Royaume-Uni, où l’agence météo (Met Office) attend des températures supérieures à 35 degrés à partir de dimanche.            ⚠️⚠️🔴 Red Extreme heat warning issued 🔴⚠️⚠️

Parts of England on Monday and Tuesday


<article-nb="2022/07/15/19-6">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Mercredi, les locaux de la société, qui gère notamment une station de radio, ont été endommagés par un incendie criminel. L’attaque porte un nouveau coup à la liberté de la presse, déjà très mal en point dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Grèce             En Grèce, le groupe médiatique Real pris pour cible      Mercredi, les locaux de la société, qui gère notamment une station de radio, ont été endommagés par un incendie criminel. L’attaque porte un nouveau coup à la liberté de la presse, déjà très mal en point dans le pays.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h24    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les installations du groupe de médias grec Real après qu’elles ont été endommagées par des bombes incendiaires, à Athènes, le 13 Juillet 2022.  ANGELOS TZORTZINIS / AFP               « Explosions et feu à RealFM et RealNews ! Ils nous brûlent ! Ils tentent de nous fermer », s’écrie mercredi 13 juillet au matin, sur Twitter, le propriétaire du groupe de médias grec Real, Nikos Chatzinikolaou. La vidéo qui accompagne son message paniqué montre un bâtiment en feu, dans la banlieue d’Athènes, celui regroupant la radio RealFM, la station musicale Elliniko, le journal dominical RealNews et le site Enikos. L’attaque, qui a fait deux blessés légers, n’a pas été revendiquée. Mais trois bonbonnes de gaz ont été retrouvées par la police, qui a ouvert une enquête.          « Il s’agit du deuxième incident, après une grave panne des installations de transmission de la radio survenue mardi, ce qui a poussé le propriétaire et les employés à parler d’une tentative de les faire taire, note l’Union des journaux quotidiens d’Athènes. Lorsqu’un média est livré aux flammes, lorsque l’Etat ne peut pas résoudre les crimes contre les journalistes et les médias et traduire les auteurs en justice, lorsque des groupes qui tentent d’intimider, de faire taire ou de contrôler des médias agissent sans entrave, alors la démocratie est en grave danger », ajoute le syndicat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’inquiétant recul de la liberté de la presse en Grèce                 En février déjà, deux engins incendiaires avaient explosé à Athènes devant les domiciles d’un journaliste et d’un policier. Selon Reporters sans frontières (RSF), depuis 2020, une dizaine d’attaques contre des médias et des journalistes ont été recensées en Grèce. Le groupe SKAI TV, proche du gouvernement conservateur, qui est accusé d’avoir soutenu la politique d’austérité imposée à la Grèce durant la crise, a, par exemple, régulièrement été pris pour cible par des mouvements anarchistes.          « Harcèlement des médias »          « Cet incendie, survenu mercredi, est malheureusement à l’image de l’état de la liberté de la presse en Grèce qui est au plus mal », constate Pavol Szalai, responsable du bureau Union européenne-Balkans pour RSF. En avril 2021, le journaliste d’investigation Giorgos Karaïvaz a été assassiné en plein jour, devant son domicile de la banlieue sud d’Athènes. Depuis, l’enquête piétine. La Grèce a perdu 38 places dans le classement de RSF mesurant l’état de la liberté de la presse, passant de la 70e place, en 2020, à la 108e aujourd’hui. Parmi les pays membres de l’Union européenne, elle se retrouve en dernière position.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le journaliste Giorgos Karaïvaz tué à Athènes, le premier ministre demande l’ouverture d’une enquête « rapide »                 Quelques minutes après l’attaque contre le groupe Real, le premier ministre, Kyriakos Mitsotakis, a affirmé que « l’Etat ferait tout ce qu’il faut pour retrouver les auteurs et les traduire en justice ». « La liberté de la presse dans notre pays n’est ni réduite au silence ni limitée par de tels actes de terrorisme », a-t-il ajouté. L’ensemble de la classe politique grecque a condamné la tentative d’intimidation de ces médias, situés au centre de l’échiquier politique.          Il vous reste 44.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/en-grece-le-groupe-mediatique-real-pris-pour-cible_6134933_3210.html"},"headline":"En Gr\u00e8ce, le groupe m\u00e9diatique Real pris pour cible","dateCreated":"2022-07-15T15:24:55+02:00","datePublished":"2022-07-15T15:24:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Mercredi, les locaux de la soci\u00e9t\u00e9, qui g\u00e8re notamment une station de radio, ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par un incendie criminel. L\u2019attaque porte un nouveau coup \u00e0 la libert\u00e9 de la presse, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s mal en point dans le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/0f33685_1657871492823-802783.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-7">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Un projet du ministère de l’environnement visant à supprimer progressivement les carburants issus des plantes destinées à l’alimentation ou au fourrage fait débat outre-Rhin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Énergies             En Allemagne, le dilemme des biocarburants, entre alimentation, climat et indépendance énergétique      Un projet du ministère de l’environnement visant à supprimer progressivement les carburants issus des plantes destinées à l’alimentation ou au fourrage fait débat outre-Rhin.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’usine de biogaz Envitec, le 10 février 2022, à Güstrow, en Allemagne.  BERND WUSTNECK / DPA PICTURE-ALLIANCE VIA AFP               « Biodiesel ». C’est le curieux nom allemand d’un carburant qui n’a rien de bio, mais qui est le plus souvent fabriqué à partir d’huile de colza ou de palme, afin d’être brûlé dans des moteurs thermiques. En 2021, outre-Rhin, 3,4 milliards de litres sont venus s’ajouter au diesel classique pour faire rouler les véhicules, ainsi que 1,5 milliard de tonnes de bioéthanol, produit à partir de céréales, de betteraves ou de maïs importés à 90 %. Depuis quelques semaines, ces carburants controversés depuis longtemps font l’objet d’un intense débat en Allemagne : doit-on réformer la réglementation les concernant afin de réserver les surfaces agricoles à l’alimentation, alors que les prix des denrées alimentaires sont au plus haut ?          Pour les écologistes, c’est une évidence. Ils considèrent les biocarburants issus des plantes destinées à l’alimentation ou au fourrage comme une erreur d’allocation des ressources. Au début des années 2000, ces biocarburants avaient pourtant été considérés, y compris par les Verts, comme une option d’avenir pour réduire l’empreinte carbone du transport routier, et diminuer la dépendance aux pays exportateurs de pétrole. Mais peu à peu, l’engouement pour ces carburants a fortement décliné et les critiques de leurs effets sur la biodiversité ont pris le dessus. En 2023, l’huile de palme ne pourra plus être ainsi utilisée dans ces carburants. La guerre en Ukraine, avec ses conséquences massives sur l’approvisionnement alimentaire, a accéléré le débat sur leur avenir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France en pleine « biocarburant-mania »                 Steffi Lemke, ministre écologiste de l’environnement, a ainsi tranché au mois de mai : « La nourriture doit être dans l’assiette et non dans le réservoir. » Même certifiés, estime-t-elle, les biocarburants peuvent contribuer indirectement au défrichement ou à l’utilisation intensive des sols. Leur bilan écologique est également remis en cause. Officiellement, 13 millions de tonnes de CO2 sont économisées chaque année en Allemagne grâce aux biocarburants. Mais c’est sans compter les effets indirects négatifs sur les écosystèmes tels que les marais ou les forêts, jugent certains experts.          Filière industrielle complexe          Soutenue par le ministre de l’agriculture, Cem Özdemir, également écologiste, Mme Lemke veut donc que la part des biocarburants issus des plantes destinées à l’alimentation ou au fourrage et mélangés au diesel et à l’essence soit réduite de près de 30 % en 2023, et qu’ils disparaissent totalement des réservoirs en 2030. Cela permettrait, précise son ministère, de réattribuer « 4,2 millions de tonnes de denrées alimentaires et d’aliments pour animaux, soit 1,1 million d’hectares de terres cultivées en 2023 ».          Il vous reste 42.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/15/en-allemagne-le-dilemme-des-biocarburants-entre-alimentation-climat-et-independance-energetique_6134930_3234.html"},"headline":"En Allemagne, le dilemme des biocarburants, entre alimentation, climat et ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique","dateCreated":"2022-07-15T15:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-15T15:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie","Mobilit\u00e9s","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Un projet du minist\u00e8re de l\u2019environnement visant \u00e0 supprimer progressivement les carburants issus des plantes destin\u00e9es \u00e0 l\u2019alimentation ou au fourrage fait d\u00e9bat outre-Rhin.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/5412/2706/1342/671/60/0/8c1b8bc_1657867180253-043-dpa-pa-220211-99-73843-dpai.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-8">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’économiste Christian Stoffaës souligne, dans une tribune au « Monde », l’intérêt de pousser le projet de gazoduc entre le méga-gisement du Qatar et l’Europe, via la Turquie
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Tribune        Christian Stoffaes  ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF        L’économiste Christian Stoffaës souligne, dans une tribune au « Monde », l’intérêt de pousser le projet de gazoduc entre le méga-gisement du Qatar et l’Europe, via la Turquie   Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton, a invité, le 30 juin, les grandes entreprises énergétiques à mettre l’accent sur l’accroissement de leur offre, après que celles-ci eurent lancé, le 25 juin, un appel public à la restriction de la consommation. Cette demande exprime la nécessité de rechercher de nouvelles ressources gazières qui ne soient pas trop éloignées du marché européen, quand les gisements historiques les plus proches – mer du Nord et Algérie – s’approchent de leur pic de production.          D’où l’intérêt de relier le plus grand gisement au monde – le North Dome, situé au Qatar – au plus grand marché de consommation au monde –, l’Europe. Lancer un grand projet de gazoduc euro-arabe tracerait des perspectives de moyen et long terme en matière de sécurité des approvisionnements.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                 Un affichage, pour un horizon même lointain, serait de nature à rassurer une opinion publique justement soucieuse des conséquences du durcissement russe, bien au-delà du conflit ukrainien. Tout comme les Européens avaient applaudi, à la suite de la crise de Suez de 1956, la mise en service du mythique oléoduc Tapline (Transarabian Pipe Line) reliant le Golfe à la côte méditerranéenne du Liban, sur 1 200 kilomètres, à travers le désert d’Arabie.          Le retour de la planification des investissements stratégiques          A l’époque, la nationalisation du canal de Suez (1956) par l’Egypte du président Gamal Abdel Nasser, soutenu (déjà…) par la dissuasion atomique de l’URSS, signait la fin de l’ère coloniale au Moyen-Orient et semait l’inquiétude sur l’approvisionnement en pétrole de l’Europe, tout comme aujourd’hui le durcissement russe.            En matière d’énergie, le transport compte autant que la ressource. L’option actuellement envisagée du gaz naturel liquéfié, à travers la mise en œuvre d’un vaste parc d’usines de liquéfaction-regazéification et d’une flotte de navires méthaniers, est très coûteuse et longue à mettre en œuvre, face au réseau de gazoducs russo-ukrainien, dont l’atout majeur est son caractère rustique et peu coûteux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Petite histoire de la planification, ce concept qu’on croyait mort et enterré                 Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie par le sud et d’éviter le long trajet des navires méthaniers depuis le Qatar par Suez ou le tour du continent africain. Il diversifie les fournisseurs, avec un concurrent dont les ressources sont d’un ordre de grandeur comparable aux ressources russes. Il atteste la volonté de l’Europe-puissance d’exister sur les enjeux géo-économiques et du retour en grâce de la planification des investissements stratégiques.        Il vous reste 48.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/15/le-projet-de-gazoduc-euro-arabe-permet-de-contourner-la-russie-et-d-eviter-le-long-trajet-des-methaniers-depuis-le-qatar_6134920_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d\u2019\u00e9viter le long trajet des m\u00e9thaniers depuis le Qatar\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-15T14:00:54+02:00","datePublished":"2022-07-15T14:00:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste Christian Stoffa\u00ebs souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019int\u00e9r\u00eat de pousser le projet de gazoduc entre le m\u00e9ga-gisement du Qatar et l\u2019Europe, via la Turquie","author":[{"@type":"Person","name":"Christian Stoffaes","description":"ancien directeur de la prospective et des relations internationales d\u2019EDF"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/1461/0/2800/1400/1342/671/60/0/db37a6e_1657812588339-hygtfrg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-9">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Il s’agit de nouvelles étapes dans deux procédures d’infraction lancées contre ce pays, dans le collimateur de Bruxelles pour ses atteintes à l’Etat de droit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           International       Hongrie             Hongrie : Bruxelles saisit la justice européenne contre une loi enfreignant les droits des LGBTQ et des atteintes aux médias      Il s’agit de nouvelles étapes dans deux procédures d’infraction lancées contre ce pays, dans le collimateur de Bruxelles pour ses atteintes à l’Etat de droit.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 13h39    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Hongrie a adopté, en juin 2021, une loi interdisant « la représentation ou la promotion » de l’homosexualité et du changement de sexe auprès des mineurs.  MARTON MONUS / REUTERS                 La Commission européenne a saisi la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE), la plus haute juridiction communautaire, contre la Hongrie en raison d’une loi qui enfreint les droits des LGBTQ (lesbiennes, gays, bisexuels, trans et queers) et de son refus de renouveler la licence de Klubradio, une radio critique du gouvernement.            « La Commission considère que la loi enfreint les règles du marché intérieur, les droits fondamentaux des personnes (en particulier les personnes LGBT +) ainsi que (…) les valeurs de l’UE », souligne-t-elle dans un communiqué. Il s’agit d’une nouvelle étape dans la procédure d’infraction lancée contre ce pays, qui peut conduire à une condamnation de la CJUE, voire à des sanctions financières.            There is no place for discrimination in Europe against people based on their sexual orientation and gender identity… https://t.co/cB4FvIToPr— EU_Commission (@European Commission 🇪🇺)              La Hongrie a adopté, en juin 2021, une loi interdisant « la représentation ou la promotion » de l’homosexualité et du changement de sexe auprès des mineurs, qui avait suscité des réactions indignées, notamment de la part de dirigeants européens. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, avait parlé de « honte » et l’exécutif européen avait lancé la procédure d’infraction en juillet 2021.              Le premier ministre hongrois, le nationaliste et conservateur Viktor Orban, dont le pays est dans le collimateur de Bruxelles pour ses atteintes à l’Etat de droit, assure que la loi n’est pas homophobe et vise à « protéger les droits des enfants ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Plus isolé que jamais, le premier ministre hongrois Viktor Orban joue la politique du veto à Bruxelles                   La radio indépendante Klubradio privée d’antenne            La Commission européenne saisit aussi la CJUE contre la décision du régulateur national de priver d’antenne la radio indépendante Klubradio, vue comme un nouveau coup porté au pluralisme des médias. Klubradio, dont les invités critiquent souvent le gouvernement et qui n’émet plus qu’en ligne, a été forcée de cesser d’émettre il y a plus d’un an. L’exécutif européen avait déclenché une procédure d’infraction à ce sujet en juin 2021.            « Dans l’UE, le plus grand espace démocratique du monde, aucune radio libre ne doit être privée d’antenne pour des raisons non objectives, sur la base d’une procédure administrative discriminatoire », a réagi le commissaire européen au marché intérieur, Thierry Breton. Un porte-parole du gouvernement de M. Orban a déclaré qu’il n’y avait aucun problème avec la liberté des médias en Hongrie et qu’il n’était pas vrai que le gouvernement avait fermé la station.              La Hongrie a été de nouveau pointée du doigt dans le dernier rapport de la Commission sur l’Etat de droit dans l’UE, présenté mercredi. Bruxelles a activé en avril une procédure qui peut mener à la suspension du versement de fonds européens à ce pays, en raison d’inquiétudes sur les conditions de passation des marchés publics, un manque de contrôle et de transparence de l’utilisation des fonds, les insuffisances dans la lutte contre la fraude et la corruption.            Les inquiétudes de la Commission sur l’Etat de droit sont aussi au cœur du blocage du plan de relance hongrois, d’un montant de 7,2 milliards d’euros de subventions européennes.                             Lire aussi :  L’Union européenne lance contre la Hongrie la procédure conditionnant le versement des fonds européens au respect de l’Etat de droit                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’invention de la photographie  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/hongrie-bruxelles-saisit-la-justice-europeenne-contre-une-loi-enfreignant-les-droits-des-lgbtq-et-des-atteintes-aux-medias_6134917_3210.html"},"headline":"Hongrie\u00a0: Bruxelles saisit la justice europ\u00e9enne contre une loi enfreignant les droits des LGBTQ et des atteintes aux m\u00e9dias","dateCreated":"2022-07-15T13:39:30+02:00","datePublished":"2022-07-15T13:39:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Droits LGBT","Hongrie"],"description":"Il s\u2019agit de nouvelles \u00e9tapes dans deux proc\u00e9dures d\u2019infraction lanc\u00e9es contre ce pays, dans le collimateur de Bruxelles pour ses atteintes \u00e0 l\u2019Etat de droit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/08/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/afb0b45_gdn-hungary-lgbt-0708-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-10">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La « généralisation des dérèglements mondiaux est un symptôme de la crise systémique du modèle néolibéral », préviennent les socialistes Eric Andrieu et Christophe Clergeau, dans une tribune au « Monde ». Ils appellent à des réformes profondes « pour plus de régulation et de souveraineté », en particulier dans le domaine alimentaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Face aux crises, l’Europe doit assurer la pérennité et construire notre souveraineté alimentaire »   Tribune        Eric Andrieu  député européen, Parti socialiste          Christophe Clergeau  membre du Comité des régions, Parti socialiste        La « généralisation des dérèglements mondiaux est un symptôme de la crise systémique du modèle néolibéral », préviennent les socialistes Eric Andrieu et Christophe Clergeau, dans une tribune au « Monde ». Ils appellent à des réformes profondes « pour plus de régulation et de souveraineté », en particulier dans le domaine alimentaire.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’Europe se mobilise et innove pour affronter les crises. Elle le fait d’ailleurs plutôt bien en mettant en application le nouveau mantra bruxellois : l’autonomie stratégique. Néanmoins, elle peine à mettre en avant les logiques de résilience et de prévention, car, face aux crises, perfectionner les outils de gestion de crise ne suffit pas.          La généralisation des dérèglements mondiaux est un symptôme de la crise systémique du modèle néolibéral, qui appelle des réformes profondes pour plus de régulation, de solidarité, de souveraineté. C’est notamment vrai pour notre alimentation et l’organisation de la production et des marchés agricoles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des agriculteurs en détresse, coincés dans l’engrenage des pressions climatiques, sanitaires et économiques                 L’idée dominante de la Commission européenne est qu’il suffit de favoriser le développement de la production et la fluidité du commerce alimentaire international pour permettre de répondre aux besoins des populations, à l’échelle mondiale comme au sein de l’Union.          Pour la relocalisation des productions alimentaires          La Commission continue ainsi à minorer la vulnérabilité des chaînes d’approvisionnement alimentaires soumises aux aléas climatiques comme aux instabilités géopolitiques et aux crises de surproduction. Une chaîne rompt toujours par son maillon le plus faible ; les prix agricoles trop bas de la décennie passée ont fragilisé nos agriculteurs et émoussé notre potentiel productif.            Tout système de spécialisation agricole qui conforte l’éloignement entre production et consommation renforce les vulnérabilités et affecte la sécurité alimentaire. La connexion avec des marchés internationaux ultra-volatils, à la hausse comme à la baisse, se traduit nécessairement par des chocs de prix dont sont d’abord victimes, en Europe, les populations les plus fragiles et, à l’échelle mondiale, les pays les plus pauvres et les plus dépendants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi notre système alimentaire est intenable pour la planète                 Nous plaidons pour une autre approche. Les politiques publiques doivent favoriser la relocalisation des productions alimentaires à travers un prix adapté du carbone, la réduction des impacts environnementaux des modes de production, le renforcement des aides publiques centrées sur l’emploi agricole et les services rendus à l’environnement ainsi qu’une plus grande implication des collectivités territoriales dans la planification de l’approvisionnement alimentaire.          Il faut revoir les règles de la PAC et de l’OMC          La stabilité des prix alimentaires doit retrouver une place centrale dans les politiques européennes. C’est une protection pour les paysans, qui ont besoin de visibilité pour s’engager dans la transition écologique et investir. C’est une protection pour les consommateurs, leur pouvoir d’achat et leur accès à l’alimentation. Un des outils de régulation des marchés est la constitution de stocks qui doivent désormais viser aussi bien la stabilisation des marchés que la constitution de stocks stratégiques permettant de prévenir les crises alimentaires.          Il vous reste 56.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/15/face-aux-crises-l-europe-doit-assurer-la-perennite-et-construire-notre-souverainete-alimentaire_6134906_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Face aux crises, l\u2019Europe doit assurer la p\u00e9rennit\u00e9 et construire notre souverainet\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-15T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-15T12:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"La \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9ralisation des d\u00e9r\u00e8glements mondiaux est un sympt\u00f4me de la crise syst\u00e9mique du mod\u00e8le n\u00e9olib\u00e9ral\u00a0\u00bb, pr\u00e9viennent les socialistes Eric Andrieu et Christophe Clergeau, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Ils appellent \u00e0 des r\u00e9formes profondes \u00ab\u00a0pour plus de r\u00e9gulation et de souverainet\u00e9\u00a0\u00bb, en particulier dans le domaine alimentaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Andrieu","description":"d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, Parti socialiste"}
,{"@type":"Person","name":"Christophe Clergeau","description":"membre du Comit\u00e9 des r\u00e9gions, Parti socialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/409/0/3000/1500/1342/671/60/0/d1276a1_1656239100621-img-1655.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-11">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ A l’issue d’un deuxième tour de votes au sein du parti, où il ne reste désormais plus que cinq candidats en lice, Rishi Sunak, Penny Mordaunt et Liz Truss sont les trois favoris à la succession de Boris Johnson.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Boris Johnson             Au Royaume-Uni, la course à la succession de Boris Johnson se resserre chez les conservateurs      A l’issue d’un deuxième tour de votes au sein du parti, où il ne reste désormais plus que cinq candidats en lice, Rishi Sunak, Penny Mordaunt et Liz Truss sont les trois favoris à la succession de Boris Johnson.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h28, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La course au remplacement de Boris Johnson se resserre, sans pour autant qu’un candidat n’ait encore pris d’avantage décisif. Jeudi 14 juillet, à l’issue d’un deuxième tour de votes au sein du collège des députés conservateurs britanniques, seuls cinq prétendants à la présidence du parti majoritaire à la Chambre des communes – donc, à la fonction de premier ministre du Royaume-Uni – restaient en lice.          Rishi Sunak, l’ex-chancelier de l’Echiquier, dont la démission, le 5 juillet, a donné le coup de grâce à un Boris Johnson affaibli par les scandales, arrive en tête, avec 101 voix. Mais la secrétaire d’Etat au commerce, Penny Mordaunt, quasi inconnue du grand public, en comptabilise 83 et bénéficie d’une étonnante dynamique, tandis que la troisième sérieuse candidate au poste suprême, la ministre des affaires étrangères, Liz Truss, a engrangé 64 soutiens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson : de la victoire éclatante à la chute chaotique, trois ans de turbulences                 Kemi Badenoch et Tom Tugendhat, les deux surprises de cette primaire interne, sont probablement désormais trop loin derrière, avec respectivement 49 et 32 voix, pour se maintenir lors des tours de votes qui auront encore lieu chaque jour, à partir du 18 juillet, jusqu’à ce qu’il ne reste plus que deux candidats. Il reviendra ensuite aux 180 000 membres du Parti conservateur de départager le duo, au mois d’août – le résultat définitif est attendu pour le 5 septembre.            Lequel des trois favoris – Rishi Sunak, Penny Mordaunt ou Liz Truss – fera son entrée à Downing Street ? Personne ne se risque à un pronostic définitif dans cette campagne ultra-rapide, caractérisée pour l’heure par l’amertume des échanges et la pauvreté des débats.          Patriotisme ostentatoire          Rishi Sunak, 42 ans, mise sur son expérience au gouvernement et son sérieux – il ne promet de baisser les impôts des Britanniques que lorsque l’inflation sera maîtrisée. A son corps défendant, ce brexiter convaincu est devenu le candidat de l’aile modérée du parti. Les fidèles de Boris Johnson font tout pour le mettre en échec, lui reprochant d’avoir instrumentalisé sa chute. Nadine Dorries, la ministre de la culture, l’accuse d’avoir participé à un « coup » pour pousser le premier ministre au départ.          Jacob Rees-Mogg, ministre chargé des opportunités du Brexit, a aussi, sans rire, qualifié de « socialiste » M. Sunak, un ex-gérant de fonds spéculatifs et l’un des plus riches politiciens du pays. Bizarrement, c’est Liz Truss, 46 ans, ex-partisane du maintien dans l’Union européenne, qui a le soutien de l’aile droite du parti. Il faut dire qu’elle a défendu avec zèle le Northern Ireland Protocol Bill, ce projet de loi remettant en cause des pans importants du traité du Brexit, en rupture, selon Bruxelles, avec les engagements internationaux du pays.        Il vous reste 52.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/au-royaume-uni-la-course-a-la-succession-de-boris-johnson-se-resserre-chez-les-conservateurs_6134902_3210.html"},"headline":"Boris Johnson\u00a0: la course \u00e0 la succession se resserre chez les conservateurs","dateCreated":"2022-07-15T11:28:59+02:00","datePublished":"2022-07-15T11:28:59+02:00","dateModified":"2022-07-15T11:30:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Boris Johnson"],"description":"A l\u2019issue d\u2019un deuxi\u00e8me tour de votes au sein du parti, o\u00f9 il ne reste d\u00e9sormais plus que cinq candidats en lice, Rishi Sunak, Penny Mordaunt et Liz Truss sont les trois favoris \u00e0 la succession de Boris Johnson.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/3c277c9_1657870383551-460484.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-12">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’activiste de 45 ans, engagé dans de nombreux combats antiracistes, a intégré l’armée ukrainienne peu de temps après le début de l’invasion par la Russie. Tous les soldats de son peloton ont été fait prisonniers fin juin, dans le Donbass.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Maksym Boutkevytch, militant des droits de l’homme ukrainien, capturé par les forces russes      L’activiste de 45 ans, engagé dans de nombreux combats antiracistes, a intégré l’armée ukrainienne peu de temps après le début de l’invasion par la Russie. Tous les soldats de son peloton ont été fait prisonniers fin juin, dans le Donbass.          Par Thomas d'Istria         Publié aujourd’hui à 11h22, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Oleksandr Boutkevytch ne se sépare plus d’une petite liasse de feuillets recouverts d’une écriture verte hâtive depuis que lui et son épouse ont décidé de rendre publique la capture de leur fils, Maksym Boutkevytch, par les forces armées russes. La liste recense toutes les activités de ce militant des droits de l’homme et journaliste bien connu de Kiev. « De temps en temps, je me souviens de quelque chose et je l’ajoute », explique l’homme, calme et doux, avant d’en faire la lecture.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Des civils sont utilisés comme des otages » par Moscou                 Maksym Boutkevytch, 45 ans le 16 juillet, s’est illustré dans de nombreux combats antifascistes et antiracistes durant ces vingt dernières années. L’homme est le fondateur du Centre des droits de l’homme Zmina et le cofondateur de la radio indépendante Hromadske. Il a siégé au conseil international d’Amnesty International et travaillé au Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés. A partir de 2006, il a cofondé et coordonné le projet « No Borders », qui vise à aider les demandeurs d’asile et les migrants en Ukraine.          Très peu d’informations          Maksym Boutkevytch a décidé de s’engager dans les forces armées ukrainiennes le soir du 24 février, au premier jour de l’invasion déclenchée par le président russe, Vladimir Poutine. A ses parents, il avait expliqué que la guerre représentait « une menace pour les valeurs qu’il essayait de développer et mettre en place en Ukraine », raconte son père. Huit ans plus tôt, en 2014, lorsque le conflit dans l’est du pays entre les séparatistes soutenus par Moscou et l’armée ukrainienne avait commencé, cet antimilitariste ne s’était pas engagé. « Il pensait qu’il serait plus utile en aidant les déplacés », explique Oleksandr Boutkevytch.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Le danger est maximal pour notre continent »                 Le fils a intégré les rangs de l’armée ukrainienne le 4 mars. Entre son départ et l’annonce de la capture de son peloton par les forces russes dans la région de Louhansk, entre le 21 et le 24 juin, les parents de Maksym Boutkevytch n’ont reçu que très peu d’informations. « Généralement, il envoyait des messages sur WhatsApp : “Ne vous inquiétez pas, tout va bien pour moi.” Le dernier message, c’est le 18 juin. »            Et puis, le 24 juin, des proches de Maksym Boutkevytch préviennent son père que les forces russes ont publié une vidéo dans laquelle il se fait interroger. Sur les images, l’ex-militant des droits de l’homme reconverti en militaire explique que le peloton au sein duquel il se battait a été encerclé par l’armée russe alors qu’ils étaient en mission dans l’oblast de Louhansk. Tous les soldats, un peu plus d’une dizaine, auraient été capturés.        Il vous reste 31.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/maksym-boutkevytch-militant-des-droits-de-l-homme-capture-par-les-forces-russes_6134900_3210.html"},"headline":"Maksym Boutkevytch, militant des droits de l\u2019homme ukrainien, captur\u00e9 par les forces russes","dateCreated":"2022-07-15T11:22:34+02:00","datePublished":"2022-07-15T11:22:34+02:00","dateModified":"2022-07-15T18:51:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019activiste de 45\u00a0ans, engag\u00e9 dans de nombreux combats antiracistes, a int\u00e9gr\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne peu de temps apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion par la Russie. Tous les soldats de son peloton ont \u00e9t\u00e9 fait prisonniers fin juin, dans le Donbass.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/184/0/1504/752/1342/671/60/0/04bff44_1657872921280-capture-d-e-cran-2022-07-15-a-10-12-49.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-13">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les tirs de missiles russes sur les zones éloignées des fronts se multiplient, provoquant les condamnations des Occidentaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le massacre de Vinnytsia et l’augmentation des frappes meurtrières sur des zones civiles      Les tirs de missiles russes sur les zones éloignées des fronts se multiplient, provoquant les condamnations des Occidentaux.          Par Thomas d'Istria(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h52, mis à jour à 11h13    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La vidéo a été prise à 9 h 38, au retour d’une séance chez l’orthophoniste. Elle montre une petite fille rigolarde et insouciante, à peine plus haute que sa poussette, aux côtés de sa mère, souriante. Deux heures plus tard, une photo du corps mutilé de Liza, 4 ans, reconnaissable à son pantalon blanc, sa petite veste en jean et ses baskets bleues, non loin d’un pied arraché, faisait le tour des réseaux sociaux et devenait le symbole de cette nouvelle journée d’horreur en Ukraine. La mère de la fillette, elle, est à l’hôpital dans un état grave.          Vinnytsia a été frappée par des missiles russes, jeudi 14 juillet. Les vidéos montrent un spectacle devenu récurrent depuis bientôt cinq mois de guerre : une épaisse fumée noire dans le ciel, des bâtiments carbonisés et des sauveteurs évacuant corps et blessés au milieu de passants affolés. La ville de plus de 370 000 habitants, située à 268 kilomètres au sud-ouest de Kiev, faisait figure de zone sûre pour des dizaines de milliers de déplacés ukrainiens ayant fui les régions exposées aux combats.          Selon les autorités locales, une clinique médicale, des magasins, des bureaux et 36 immeubles résidentiels ont été touchés ou détruits par deux missiles de croisière Kalibr tirés depuis un navire russe en mer Noire. Le gouverneur de la région de Vinnytsia, Serhiy Borzov, a déclaré que les défenses aériennes ukrainiennes avaient abattu deux des quatre missiles. Un peu moins de vingt-quatre heures après le bombardement, le bilan est lourd. Les autorités ukrainiennes affirment qu’au moins 23 personnes, dont trois enfants de moins de 10 ans, ont été tuées.                           Lire aussi :  Centre commercial de Krementchouk, en Ukraine : un « crime de guerre » pour le G7, alors que dix-huit personnes sont mortes dans une frappe russe                 Plus d’une centaine ont été blessées, dont 66 hospitalisées. Parmi elles, cinq sont dans un état critique et 34 gravement blessées. Pour le moment, selon le chef de la police nationale, seuls six corps ont pu être identifiés. Trente-neuf personnes sont toujours portées disparues. Depuis plusieurs semaines, les frappes russes sur des zones civiles se font de plus en plus meurtrières. La ville de Krementchouk, au centre du pays, semblait aussi se trouver en zone sûre jusqu’à ce qu’une frappe russe vise un centre commercial, le 27 juin, faisant plus d’une vingtaine de morts.          « Etat terroriste »          Dans la nuit du 30 juin, un immeuble résidentiel de la région d’Odessa a été ravagé par des tirs de missiles, qui ont tué 21 personnes. Dimanche 10 juillet, dans l’oblast de Donetsk, un bombardement sur un immeuble de la ville de Chasiv Yar a fait 48 morts, selon le dernier décompte des autorités. La Russie, comme à son habitude depuis le début de la guerre, répète qu’elle ne visait pas de cibles civiles. « La Russie ne frappe que des cibles militaires en Ukraine. La frappe sur Vinnytsia a visé une résidence d’officiers, où des préparatifs des forces armées ukrainiennes étaient en cours », a déclaré Evgeny Varganov, membre de la mission permanente de la Russie auprès des Nations unies (ONU).          Il vous reste 40.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/guerre-en-ukraine-le-massacre-de-vinnytsia-et-l-augmentation-des-frappes-meurtrieres-sur-des-zones-civiles_6134894_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le massacre de Vinnytsia et l\u2019augmentation des frappes meurtri\u00e8res sur des zones civiles","dateCreated":"2022-07-15T10:52:03+02:00","datePublished":"2022-07-15T10:52:03+02:00","dateModified":"2022-07-15T11:13:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Les tirs de missiles russes sur les zones \u00e9loign\u00e9es des fronts se multiplient, provoquant les condamnations des Occidentaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/d39e1ed_5a8487b611c14592b4f7fe172ff6a397-9d33a16b13684159818d57d00b0aec3d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-14">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le premier ministre et ses alliés du Mouvement 5 étoiles, tous en quête d’une porte de sortie du gouvernement, sont notamment en conflit sur la ligne diplomatique adoptée par le pays depuis l’invasion russe de l’Ukraine, le 24 février.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Italie             La crise politique couve en Italie, après le refus de la démission de Mario Draghi par le président Mattarella      Le premier ministre et ses alliés du Mouvement 5 étoiles, tous en quête d’une porte de sortie du gouvernement, sont notamment en conflit sur la ligne diplomatique adoptée par le pays depuis l’invasion russe de l’Ukraine, le 24 février.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h39    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre italien, Mario Draghi, à Rome, le 12 juillet 2022.  MAURO SCROBOGNA / AP               Dans son infinie créativité, la vie politique italienne est capable d’engendrer les configurations les plus diverses, si bien qu’aucune possibilité, même la plus fumeuse, ne peut être écartée de prime abord. La dramaturgie d’une crise gouvernementale, en revanche, obéit à une liturgie assez immuable. Tout commence par une période de latence, durant laquelle l’opposition entre deux forces politiques constitutives de la majorité se forme.          Puis le conflit se cristallise sur un sujet, parfois anecdotique – cette fois-ci, les modalités d’un décret contenant un certain nombre de mesures anticrise, notamment la construction d’un incinérateur de déchets dans la périphérie de Rome. Bientôt, ce sujet provoque une dramatisation et des menaces de rupture, plus ou moins crédibles. C’est le moment où les deux camps se jaugent.                           Lire aussi :  Mario Draghi, chef du gouvernement italien, propose sa démission au président, qui la refuse                 Enfin la montée en intensité est très rapide, jusqu’au moment du dénouement, qui peut se produire de deux façons : par la démission du chef du gouvernement ou la soudaine disparition, après tractations en coulisse, du problème initial. La journée du 14 juillet, qui a vu successivement le président du conseil italien, Mario Draghi, perdre l’appui du Mouvement 5 étoiles (M5S, antisystème) lors d’un vote de confiance au Sénat, obtenir cependant une majorité confortable, puis remettre sa démission au président Sergio Mattarella, avant que celui-ci ne la refuse en renvoyant à un nouveau vote, mercredi 20 juillet, en a donné un exemple éclatant.          « Pas de chèque en blanc »          Cependant, il est encore difficile de savoir si la crise est écartée définitivement ou si celle-ci est seulement « congelée » pour quelques jours. Le conflit entre Mario Draghi et l’actuel chef politique du M5S, l’ancien président du conseil (2018-2021) Giuseppe Conte, couvait depuis plusieurs mois. Mais, plus que sur des questions environnementales, il puise sa source dans l’opposition du M5S à la ligne de fermeté défendue par Mario Draghi depuis le début de l’agression russe contre l’Ukraine, le 24 février.           L’ancien président de la Banque centrale européenne a fait de la cohésion de sa majorité la condition absolue de son maintien aux affaires          Réticent envers les sanctions et opposé à la poursuite du soutien militaire à l’Ukraine, le chef politique du M5S a pris de plus en plus ouvertement ses distances, durant le printemps, vis-à-vis de la ligne suivie par la diplomatie italienne. C’est pour cette raison que le ministre des affaires étrangères, Luigi Di Maio, a quitté le parti, le 21 juin, entraînant derrière lui soixante parlementaires favorables à la ligne gouvernementale. Mario Draghi, de son côté, a tout fait pour faire rentrer dans le rang le M5S au nom de la responsabilité.          Il vous reste 57.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/la-crise-politique-couve-en-italie-apres-le-refus-de-la-demission-de-mario-draghi-par-le-president-mattarella_6134889_3210.html"},"headline":"La crise politique couve en Italie, apr\u00e8s le refus de la d\u00e9mission de Mario Draghi par le pr\u00e9sident Mattarella","dateCreated":"2022-07-15T10:39:55+02:00","datePublished":"2022-07-15T10:39:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Le premier ministre et ses alli\u00e9s du Mouvement 5\u00a0\u00e9toiles, tous en qu\u00eate d\u2019une porte de sortie du gouvernement, sont notamment en conflit sur la ligne diplomatique adopt\u00e9e par le pays depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/541/0/4000/2000/1342/671/60/0/cb227e6_f57f56807e504b35a2f1e8b05c89f41b-f57f56807e504b35a2f1e8b05c89f41b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-15">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Hamid Nouri, qui a participé à des exécutions de prisonniers politiques, à l’été 1988, était jugé à Stockholm selon le principe de la compétence universelle.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Iran             En Suède, prison à perpétuité pour un ancien procureur iranien      Hamid Nouri, qui a participé à des exécutions de prisonniers politiques, à l’été 1988, était jugé à Stockholm selon le principe de la compétence universelle.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 09h45, mis à jour à 11h52    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Il a été membre des gardiens de la révolution (l’armée idéologique d’Iran) avant de devenir un employé du ministère de la justice. Lors de la vague d’exécutions de prisonniers politiques de 1988, Hamid Nouri officiait dans la prison de Gohardacht, dans la ville de Karadj, proche de Téhéran. Il représentait le procureur et coopérait avec d’autres personnes impliquées dans les mises à mort.          Le 14 juillet, à Stockholm, où il est incarcéré depuis 2019, Hamid Nouri a été condamné à la prison à perpétuité, la peine maximale dans ce pays, pour « violations criminelles et flagrantes des lois internationales » – l’équivalent de crimes de guerre – et « meurtres intentionnels ». Ce jugement constitue un événement historique, car c’est la première fois qu’un responsable iranien est jugé et condamné à l’extérieur de l’Iran. « De plus, c’est la première fois qu’un verdict est prononcé à propos de ce qui s’est passé dans les prisons iraniennes durant l’été 1988 », se félicite l’une des procureurs, Kristina Lindhoff Carleson, jointe par téléphone.          Un verdict rejeté en Iran          En Iran, le ministère des affaires étrangères a rejeté ce verdict, le jugeant « fondamentalement inacceptable » et a tenu le gouvernement suédois « responsable des dommages causés aux relations bilatérales ». Les autorités iraniennes n’ont cessé d’exiger la libération de l’accusé. Sa famille vivant en Iran, qui a assisté au procès, dénonce le mauvais traitement dont Hamid Nouri a fait l’objet, selon elle. Ses avocats ont d’ores et déjà annoncé leur intention de faire appel du verdict. Un réexamen de l’affaire durerait « plus de six mois », selon Mme Lindhoff Carleson.            Si cet ancien procureur adjoint a pu être jugé en Suède, c’est parce que son ex-gendre et un ancien prisonnier politique iranien, Iraj Mesdaghi, l’ont attiré dans ce pays scandinave, en lui faisant miroiter un voyage luxueux à travers l’Europe. Pendant des années, M. Mesdaghi a documenté les exécutions survenues dans les prisons iraniennes en 1988, dans un contexte d’affrontement avec le mouvement d’opposition des Moudjahidin du peuple. Il avait même dévoilé la vraie identité de l’accusé, connu à Karadj sous le nom d’Hamid Abbasi. Lorsque Hamid Nouri est arrivé en Suède, en novembre 2019, une enquête sur lui était déjà en cours. A sa descente de l’avion, il a été menotté par la police.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, le procès historique de l’ex-procureur iranien Hamid Noury, accusé d’avoir participé à des exécutions                 Accompagné de deux autres anciens prisonniers politiques,M. Mesdaghi a été longuement entendu comme témoin. Une plainte a été instruite contre l’ancien geôlier en vertu du principe de compétence universelle, permettant à la Suède de poursuivre des auteurs présumés de crimes contre l’humanité et crimes de guerre, quels que soient leur nationalité, celle des victimes et le pays où se sont déroulés les faits. Depuis 2010, les tribunaux suédois ont traité dix affaires de ce genre, dont cinq liées à l’ex-Yougoslavie, au Rwanda et à la Syrie. Mme Lindhoff Carlson, elle, a été la procureure des cas liés à la Syrie (2017) et au Rwanda (2018). Dans tous ces dossiers, les accusés ont été condamnés à la réclusion à perpétuité. Contrairement aux autres affaires, dans le procès d’Hamid Nouri, qui a duré neuf mois, il n’y avait pas eu de précédent judiciaire. Les assassinats de prisonniers politiques commis en Iran au cours de l’été 1988 n’avaient jamais fait l’objet d’un traitement judiciaire, compliquant la tâche des magistrats.        Il vous reste 35.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/prison-a-perpetuite-en-suede-pour-un-ancien-procureur-iranien_6134881_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour un ancien procureur iranien","dateCreated":"2022-07-15T09:45:44+02:00","datePublished":"2022-07-15T09:45:44+02:00","dateModified":"2022-07-15T11:52:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Europe","Su\u00e8de","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Hamid Nouri, qui a particip\u00e9 \u00e0 des ex\u00e9cutions de prisonniers politiques, \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 1988, \u00e9tait jug\u00e9 \u00e0 Stockholm selon le principe de la comp\u00e9tence universelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/120/0/3840/1920/1342/671/60/0/e8037e2_1657838234646-803045.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-16">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Au mois de mai, l’auteur des « Bienveillantes » s’est rendu en reportage en Ukraine, pays qu’il connaît bien, accompagné du photographe Antoine D’Agata. L’écrivain franco-américain a vu paysages de désolation et charniers et a recueilli de terribles témoignages.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      Antoine d’Agata/Magnum Photos pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Guerre en Ukraine         De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell   Par Jonathan Littell   Publié aujourd’hui à 05h55, mis à jour à 17h10     Temps de Lecture 30 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAu mois de mai, l’auteur des « Bienveillantes » s’est rendu en reportage en Ukraine, pays qu’il connaît bien, accompagné du photographe Antoine D’Agata. L’écrivain franco-américain a vu paysages de désolation et charniers et a recueilli de terribles témoignages.         Kiev          Avant, pour se rendre de Paris à Kiev, il fallait trois heures ; maintenant, on peut mettre jusqu’à trois jours et demi. Vol jusqu’à Varsovie, voiture jusqu’à Lviv, juste après la frontière, puis train de nuit : un voyage à l’ancienne, qui laisse le temps de voir les paysages défiler, qui donne une idée physique des distances et des disruptions causées par la guerre, même loin du front.          La dernière fois que j’étais à Kiev, c’était pour fêter le Nouvel An avec des amis. Ksioucha Palfi nous avait entraînés au Vognyk, une nouvelle boîte branchée où elle officiait comme DJ. Contrôles Covid sommaires à l’entrée, sous-sols immenses, fêtards chics et sapés, alcool à flots. Vers cinq heures du matin, on s’est repliés dans son nouvel appartement, juste derrière la Khrechtchatik, l’artère principale de la ville.            Inévitablement, entre deux verres, on a évoqué les rumeurs de guerre. Ksioucha, menue, gracile, s’est mise en rage : « Ah, non ! J’ai attendu cinq mois pour recevoir ma cuisine Ikea. Cinq mois ! Si ces putains de Russes viennent maintenant me la bousiller, je vous jure que je sors sur le balcon avec un Stinger [un lance-missiles] pour leur faire la peau ! » Tout le monde a ri. Moins de deux mois plus tard, Ksioucha était réfugiée avec son amoureux et son chat handicapé à Oujhorod, à la ­frontière slovaque, et m’envoyait par WhatsApp une vidéo où elle préparait, avec des dizaines d’autres femmes sur la place du marché, des caisses de cocktails Molotov. On a de nouveau ri, mais ce n’était pas drôle.                    

<article-nb="2022/07/15/19-17">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’Occident peut-il tenir alors que la guerre en Ukraine s’éternise et que les contre-sanctions russes commencent à peser sur les économies américaines et européennes ? Est-ce une stratégie gagnante pour Vladimir Poutine ? Gilles Paris, éditorialiste au « Monde » chargé des questions diplomatiques, explique dans ce podcast les ressorts de cette guerre d’usure.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Podcasts       L’Heure du Monde             Poutine contre l’Occident : qui gagnera la longue guerre des nerfs ?     podcast    L’Occident peut-il tenir alors que la guerre en Ukraine s’éternise et que les contre-sanctions russes commencent à peser sur les économies américaines et européennes ? Est-ce une stratégie gagnante pour Vladimir Poutine ? Gilles Paris, éditorialiste au « Monde » chargé des questions diplomatiques, explique dans ce podcast les ressorts de cette guerre d’usure.          Par Adèle Ponticelli et Jean-Guillaume Santi         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 07h12       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         

<article-nb="2022/07/15/19-18">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le succès de l’ésotérisme répond à l’angoisse profonde qui traverse la société russe dans une période troublée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Lettres de             Astrologues et médiums au secours de « l’opération spéciale » russe en Ukraine      Le succès de l’ésotérisme répond à l’angoisse profonde qui traverse la société russe dans une période troublée.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 02h36, mis à jour à 06h08    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’astrologue russe Pavel Globa parle du futur de la Russie lors d’une conférence à Moscou, en décembre 2007.  DMITRY KOSTYUKOV / AFP                   LETTRE DE MOSCOU          Vous pensiez que le conflit en Ukraine avait quelque chose à voir avec l’impérialisme russe ? Avec les ambitions personnelles du président Vladimir Poutine ? Avec l’expansion de l’OTAN ? Erreur ! « Ce qui se passe entre la Balance Vladimir Poutine et le Scorpion Joe Biden est tout à fait typique des relations zodiacales. On observe souvent chez Poutine la tentative de maintenir un équilibre, de chercher un accord. Et seulement quand c’est impossible, il passe à l’offensive. Le Scorpion, lui, frappe délibérément, après avoir trouvé le point faible de son adversaire. »            Pas convaincus par cette explication fournie par l’astrologue russe Tamara Globa ? Essayez Svetlana Dragan, « astrologue géopolitique » : « Ce qui se passe, c’est une tentative de la Russie de se libérer de son statut de colonie et des modèles imposés par l’Ouest, le transhumanisme, l’extrémisme économique, et en général la suppression de l’homme. C’est une bataille entre un ancien monde et un nouveau monde, c’est toute la pyramide cosmique qui se modifie. »          Ces commentaires un rien baroques n’ont rien de marginal. Qu’on en juge : la première vidéo citée, une interview de Tamara Globa diffusée le 30 mars, totalise 11,8 millions de vues sur YouTube. Elle s’accompagne de milliers de commentaires reconnaissants (et de quelques autres sarcastiques). La vidéo de Svetlana Dragan du 16 avril compte, elle, 2,5 millions de visionnages. Et bien d’autres acteurs plus modestes se sont positionnés sur ce marché. Exemple : Rami Blekt, 150 000 vues. Qui tranche : « Selon les astres, la République populaire de Donetsk et celle de Louhansk n’appartiennent pas à l’Ukraine. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, la culture sommée de marcher au pas                 Le succès des astrologues n’a rien d’étonnant. Il répond à l’angoisse profonde qui traverse la société russe dans une période troublée. Qui plus est, le terrain est favorable. La perestroïka, au milieu des années 1980, s’est accompagnée d’une passion débordante pour le paranormal, avec l’apparition de médiums vedettes ou encore d’émissions de télévision massivement regardées. Cet appétit s’était toutefois calmé avec l’apparition d’une certaine stabilité au milieu des années 2000.          Segment important de l’opinion          A ce besoin de comprendre, exprimé par de simples citoyens, répond, du côté du pouvoir, un besoin d’expliquer en termes simples. Car ces vidéos ont un point commun, outre leur jargon difficilement compréhensible et la banalité de certaines prévisions (mention spéciale à : « Le secteur aérien en Russie va souffrir en 2022 »). On y trouve une série de messages récurrents : le monde extérieur est terrifiant ; la Russie souffre moins que les autres ; rien ne sert de chercher à comprendre ; rien ne dépend de nous ; faisons plutôt le bien autour de nous.        Il vous reste 61.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/astrologues-et-mediums-au-secours-de-l-operation-speciale-russe-en-ukraine_6134839_3210.html"},"headline":"Astrologues et m\u00e9diums au secours de \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb russe en Ukraine","dateCreated":"2022-07-15T02:36:08+02:00","datePublished":"2022-07-15T02:36:08+02:00","dateModified":"2022-07-15T06:08:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Ukraine","International","Europe","Russie","Lettres de"],"description":"Le succ\u00e8s de l\u2019\u00e9sot\u00e9risme r\u00e9pond \u00e0 l\u2019angoisse profonde qui traverse la soci\u00e9t\u00e9 russe dans une p\u00e9riode troubl\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/60/0/4368/2184/1342/671/60/0/e22eb45_1657843166296-000-par1655085.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-19">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Plusieurs missiles russes ont atteint, jeudi matin, tout un quartier de cette ville de l’ouest du pays. Près d’une centaine de personnes ont été blessées, selon les autorités. Kiev dénonce un « acte de terrorisme ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : au moins 23 morts à Vinnytsia, bombardée par l’armée russe, le secrétaire général de l’ONU « atterré »      Plusieurs missiles russes ont atteint, jeudi matin, tout un quartier de cette ville de l’ouest du pays. Près d’une centaine de personnes ont été blessées, selon les autorités. Kiev dénonce un « acte de terrorisme ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h38, mis à jour à 09h08    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des secouristes à Vinnytsia, en Ukraine, frappée par des missiles russes, le 14 juillet 2022.  AP                 Antonio Guterres, le secrétaire général de l’ONU, s’est dit « atterré » et l’Union européenne (UE) a dénoncé de nouvelles « atrocités », jeudi 14 juillet, après des frappes russes sur Vinnytsia, une ville du centre de l’Ukraine, qui ont fait au moins 23 morts, plus tôt dans la journée. Les images publiées par le service d’Etat pour les situations d’urgence ukrainien montraient des dizaines de carcasses de voitures calcinées et un immeuble d’une dizaine d’étages ravagé par l’explosion et l’incendie ayant suivi dans cette ville de 370 000 habitants, située bien à l’ouest de la capitale Kiev, loin des lignes de front. L’attaque a fait près d’une centaine de blessés.            Selon l’armée ukrainienne, « trois missiles » ont touché le parking et cet immeuble commercial du centre de la ville, abritant des bureaux et des petits commerces. Ils ont été tirés depuis des sous-marins en mer Noire, a précisé le porte-parole de l’armée de l’air ukrainienne, Iouri Ihnat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue « à portée de l’artillerie russe »                   « Chaque jour, la Russie tue des civils, tue des enfants ukrainiens, tire des missiles sur des cibles civiles où il n’y a rien de militaire. Qu’est-ce que c’est, si ce n’est un acte ouvertement terroriste ? », a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.            « Comportement barbare »            L’UE a fustigé le « comportement barbare » de la Russie. « Ces atrocités à Vinnytsia sont les dernières d’une longue série d’attaques brutales visant les civils et les infrastructures civiles », ont déclaré dans un communiqué le chef de la diplomatie de l’Union, Josep Borrell, et le commissaire européen à la gestion des crises, Janez Lenarcic. « Il ne peut y avoir aucune impunité pour les violations et crimes commis par les forces russes et leurs responsables politiques. »                           Un homme de 79 ans, à côté de ce qui reste de sa maison, détruite par un bombardement russe, à Bakhmout, dans la région de Donetsk. Le 13 juillet 2022.  ANATOLII STEPANOV / AFP                 Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, présent à La Haye pour une conférence sur les crimes commis en Ukraine organisée par la Cour pénale internationale (CPI), la Commission européenne et les Pays-Bas, a dénoncé un nouveau « crime de guerre russe ». Dans une intervention en visioconférence, Volodymyr Zelensky a appelé à la création d’un « tribunal spécial » chargé de juger « les crimes de l’agression russe contre l’Ukraine ».            Les bombardements au quotidien            Le ministère russe de la défense, cité sur Telegram par la rédactrice en chef du groupe de médias public Rossia Segodnia, Margarita Simonian, a affirmé, de son côté, avoir visé, à Vinnytsia, « la Maison des officiers, où des nazillons avaient été déployés ». Cette frappe massive n’est pas sans rappeler le bombardement russe, dimanche, d’un immeuble d’habitation à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine. Le bilan a été réévalué à quarante-huit morts au moins, dont un enfant, a déclaré Volodymyr Zelensky, mercredi soir, qualifiant cette attaque de l’une des plus « brutales de toute la guerre ».                           La ville de Roubijne, en ruine, après les bombardements russes particulièrement intenses dans l’oblast de Louhansk. Le 12 juillet 2022.  OLGA MALTSEVA / AFP                 Dans ce contexte, sur toute la ligne de front, l’armée russe ne relâchait pas sa pression, ces derniers jours. Les villes de Siversk, Bakhmout et Mykolaïv ont été visées. Selon le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, la Russie a tiré des roquettes et bombardé des zones habitées à la frontière de la région de Louhansk et de la région de Donetsk. « Les attaques massives d’artillerie et de mortier se poursuivent. (…) Les Russes tentent de percer vers Siversk et d’ouvrir la voie vers Bakhmout, c’est pourquoi ils détruisent tout ce qui se trouve devant eux », écrit-il sur Telegram.                           Un secouriste à la recherche de signes de vie après le bombardement d’un bâtiment résidentiel à Bachtanka, près de Mykolaïv. Le 14 juillet 2022.  STR / AFP                 Depuis plusieurs semaines, les bombardements russes loin des lignes de front étaient relativement rares. Mais la guerre fait désormais rage autour de villes comme le port stratégique de Mykolaïv (Sud), proche de la mer Noire, qui a été touché tôt jeudi matin par une « attaque massive de missiles » pour le deuxième jour d’affilée.              « Deux écoles, des infrastructures de transport et un hôtel ont été endommagés », a déclaré la présidence dans son briefing matinal quotidien. Les images diffusées par les autorités locales montrent les restes d’un bâtiment détruit par un bombardement, les travailleurs municipaux ramassant les débris éparpillés par l’attaque.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Candidature à l’UE = quarante missiles russes envoyés sur l’Ukraine. Il ne s’agit même plus de stratégie ou de tactique, mais d’un déchaînement de violence »                   L’Ukraine a, de son côté, lancé depuis plusieurs semaines une contre-offensive pour reprendre Kherson, unique capitale d’oblast contrôlée par Moscou depuis le 24 février. Si la ligne de front reste relativement stable, ces attaques sont de plus en plus puissantes, avec de nouveaux systèmes de roquettes américains et européens, ciblant les dépôts d’armes.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’invention de la photographie  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/15/guerre-en-ukraine-au-moins-23-morts-a-vinnytsia-le-secretaire-general-de-l-onu-atterre_6134836_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: au moins 23\u00a0morts \u00e0 Vinnytsia, bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU \u00ab\u00a0atterr\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-15T01:38:32+02:00","datePublished":"2022-07-15T01:38:32+02:00","dateModified":"2022-07-15T09:08:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Plusieurs missiles russes ont atteint, jeudi matin, tout un quartier de cette ville de l\u2019ouest du pays. Pr\u00e8s d\u2019une centaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, selon les autorit\u00e9s. Kiev d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/300/0/2400/1200/1342/671/60/0/3b87fb2_a5d585c3b7bd45ff988413bbc8a3ce5d-a5d585c3b7bd45ff988413bbc8a3ce5d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-20">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Cette ville de l’Ouest, est située à l’écart du front, mais cela n’a pas empêché l’armée russe de la bombarder, alors que les rues étaient pleines de monde. Plus de 50 bâtiments ont été endommagés, selon les autorités. Kiev dénonce un « acte de terrorisme ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce 14 juillet 2022 au soir :          Ce qu’il faut savoir ce jeudi matin                    Le contexte          Image de couverture :  Les secouristes à pied d’œuvre à proximité du lieu du bombardement de la ville de Vinnytsia, en Ukraine. Le 14 juillet 2022.    Efrem Lukatsky / AP          Dans un communiqué publié ce soir, le haut représentant de l’Union européenne (UE) pour les affaires étrangères et la politique de sécurité, Josep Borrell, et le commissaire européen à la gestion des crises, Janez Lenarcic, déclarent que « l’Union européenne condamne avec la plus grande fermeté la poursuite des attaques aveugles contre des bâtiments civils, notamment des hôpitaux, des écoles et des abris » à Vinnytsia.Antonio Guterres, secrétaire général des Nations unies, est « atterré » par le nombre de victimes civiles à Vinnytsia. Il « condamne toute attaque contre des civils ou des infrastructures civiles et réitère son appel à désigner les responsables de ces violations » du droit international, a rapporté son porte-parole.D’après l’agence de presse russe d’Etat TASS, citant Vitali Kiselev, un responsable de la « république populaire de Louhansk », des forces russes et séparatistes sont entrées dans Siversk, dans la région ukrainienne de Donetsk. D’après lui, la ville pourrait tomber dans quelques jours, sans qu’il soit possible de vérifier, pour l’heure, ces affirmations.Le gouverneur régional de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, fait état, ce jeudi matin, « d’un mort et de cinq blessés » à Bakhmout, après, selon lui, un bombardement russe sur cette zone de l’est de l’Ukraine.Le bilan du bombardement russe, dimanche, d’un immeuble d’habitation à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, a été réévalué à quarante-huit morts au moins, dont un enfant, a déclaré le président de l’Ukraine, Volodymyr Zelensky, mercredi soir, qualifiant cette attaque comme l’une des plus « brutales de toute la guerre ».La Corée du Nord a officiellement reconnu les deux régions séparatistes prorusses de l’est de l’Ukraine, Donetsk et Louhansk, comme étant des pays indépendants, a rapporté, jeudi matin, un média d’Etat nord-coréen. Kiev a annoncé rompre ses relations diplomatiques avec Pyongyang.Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a exclu, mercredi, de céder des territoires à la Russie, dans le cadre d’un éventuel accord de paix, tout en précisant qu’aucune négociation de paix n’était en cours entre Moscou et Kiev.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Wopke Hoekstra, ministre des affaires étrangères néerlandais : « Le danger est maximal pour notre continent »         Reportage. L’exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue « à portée de l’artillerie russe »         Chronique. Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky, reflet d’une com très maîtrisée         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce 14 juillet 2022 au soir :          Ce qu’il faut savoir ce jeudi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-15T04:06:37+00:00","coverageEndTime":"2022-07-15T04:06:37+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins 23\u00a0morts et des dizaines de bless\u00e9s et disparus, sc\u00e8nes d\u2019hor...","description":"Cette ville de l\u2019Ouest, est situ\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9cart du front, mais cela n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de la bombarder, alors que les rues \u00e9taient pleines de monde. Plus de 50\u00a0b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, selon les autorit\u00e9s. Kiev d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : au moins 23 morts et des dizaines de blessés et disparus, scènes d’horreur à Vinnytsia, bombardée par l’armée russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cette ville de l\u2019Ouest, est situ\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9cart du front, mais cela n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de la bombarder, alors que les rues \u00e9taient pleines de monde. Plus de 50\u00a0b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s, selon les autorit\u00e9s. Kiev d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/7770/5180/1342/894/3/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-15T04:06:37+00:00"
,"endDate":"2022-07-15T04:06:37+00:00"
                      Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: au moins 23\u00a0morts \u00e0 la suite de frappes russes sur Vinnytsia, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU \u00ab\u00a0atterr\u00e9\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins 23\u00a0morts et des dizaines de bless\u00e9s et disparus, sc\u00e8nes d\u2019hor...","dateModified":"2022-07-15T02:28:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#578731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-15T00:21:51+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont dit jeudi 14\u00a0juillet qu\u2019ils n\u2019interdiraient pas la vente de mat\u00e9riel agricole \u00e0 la Russie, niant \u00e0 nouveau les all\u00e9gations de Moscou selon lesquelles les sanctions occidentales -- et non son invasion de l\u2019Ukraine -- sont \u00e0 l\u2019origine de la crise alimentaire mondiale. Le d\u00e9partement du Tr\u00e9sor, dans un document officiel sur les exemptions de sanctions, a fait savoir qu\u2019il ne stopperait pas les transactions am\u00e9ricaines li\u00e9es \u00e0 la production, \u00e0 la vente ou au transport d\u2019\u00e9quipements agricoles.          Conform\u00e9ment aux r\u00e8gles pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9tablies apr\u00e8s l\u2019invasion du 24\u00a0f\u00e9vrier, le Tr\u00e9sor a \u00e9galement dit qu\u2019il n\u2019interdirait pas les produits agricoles tels que les engrais, ni les appareils m\u00e9dicaux et les tests Covid-19.          L\u2019\u00e9largissement des exemptions \u00ab\u00a0vient r\u00e9it\u00e9rer que les sanctions am\u00e9ricaines contre la Russie en r\u00e9ponse \u00e0 sa guerre non provoqu\u00e9e et injustifi\u00e9e contre l\u2019Ukraine ne font pas obstacle au commerce agricole et m\u00e9dical\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du d\u00e9partement du Tr\u00e9sor. \u00ab\u00a0La guerre du [pr\u00e9sident russe, Vladimir] Poutine, a \u00e9trangl\u00e9 la production alimentaire et agricole, et il a utilis\u00e9 la nourriture comme arme de guerre\u00a0\u00bb, notamment \u00ab\u00a0en volant des c\u00e9r\u00e9ales et du mat\u00e9riel agricole, et en bloquant les ports de la mer Noire\u00a0\u00bb, ajoute le texte.          Cette d\u00e9claration a lieu apr\u00e8s de rares signes de progr\u00e8s entre la Russie et l\u2019Ukraine lors de pourparlers en Turquie sur la possibilit\u00e9 de laisser des cargaisons de denr\u00e9es quitter l\u2019Ukraine.          L\u2019Ukraine est l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de bl\u00e9 et d\u2019autres c\u00e9r\u00e9ales, et des millions de tonnes de grain sont actuellement bloqu\u00e9es dans les ports de la r\u00e9gion d\u2019Odessa par la pr\u00e9sence de navires de guerre russes, et de mines plac\u00e9es par Kiev pour d\u00e9fendre ses c\u00f4tes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de restrictions \u00e0 la vente de mat\u00e9riel agricole \u00e0 Moscou, dit Washington","dateModified":"2022-07-15T06:21:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#578721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T22:00:08+00:00","articleBody":"            EFREM LUKATSKY \/ AP                  EFREM LUKATSKY \/ AP                  EFREM LUKATSKY \/ AP                  EFREM LUKATSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/374e5d7_a68514c8f6d04ccab88200d18838a57a-34eb808993684bf882aa10396867ac73-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019horreur de Vinnytsia en images","dateModified":"2022-07-14T22:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#578727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T21:40:46+00:00","articleBody":"               Dans son allocution quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky appelle la communaut\u00e9 internationale \u00e0 reconna\u00eetre la Russie comme un \u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb. Pour lui \u00ab\u00a0aucun autre pays dans le monde n\u2019exerce une telle menace terroriste.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie est un \u00ab\u00a0\u00e9tat terroriste\u00a0\u00bb selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-07-15T06:05:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#578719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T21:37:21+00:00","articleBody":"           Les secouristes \u00e0 pied d\u2019\u0153uvre \u00e0 proximit\u00e9 du lieu du bombardement de la ville de Vinnytsia, en Ukraine. Le 14\u00a0juillet 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins 23\u00a0morts et des dizaines de bless\u00e9s et disparus, sc\u00e8nes d\u2019hor...","dateModified":"2022-07-15T06:05:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#578723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T21:35:55+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le danger est maximal pour notre continent\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins 23\u00a0morts et des dizaines de bless\u00e9s et disparus, sc\u00e8nes d\u2019hor...","dateModified":"2022-07-14T21:35:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#578717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T21:31:40+00:00","articleBody":"      Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce soir, le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9, Josep Borrell, et le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la gestion des crises, Janez Lenarcic, d\u00e9clarent que \u00ab\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne condamne avec la plus grande fermet\u00e9 la poursuite des attaques aveugles contre des b\u00e2timents civils, notamment des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles et des abris\u00a0\u00bb \u00e0 Vinnytsia.          Antonio Guterres, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, est \u00ab\u00a0atterr\u00e9\u00a0\u00bb par le nombre de victimes civiles \u00e0 Vinnytsia. Il \u00ab\u00a0condamne toute attaque contre des civils ou des infrastructures civiles et r\u00e9it\u00e8re son appel \u00e0 d\u00e9signer les responsables de ces violations\u00a0\u00bb du droit international, a rapport\u00e9 son porte-parole.          D\u2019apr\u00e8s l\u2019agence de presse russe d\u2019Etat TASS, citant Vitali Kiselev, un responsable de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, des forces russes et s\u00e9paratistes sont entr\u00e9es dans Siversk, dans la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk. D\u2019apr\u00e8s lui, la ville pourrait tomber dans quelques jours, bien qu\u2019il soit possible de v\u00e9rifier, pour l\u2019heure, ces affirmations.          Le gouverneur r\u00e9gional de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, fait \u00e9tat, ce jeudi matin, \u00ab\u00a0d\u2019un mort et de cinq bless\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 Bakhmout, apr\u00e8s, selon lui, un bombardement russe sur cette zone de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Le bilan du bombardement russe, dimanche, d\u2019un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 \u00e0 quarante-huit morts au moins, dont un enfant, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, mercredi soir, qualifiant cette attaque comme l\u2019une des plus \u00ab\u00a0brutales de toute la guerre\u00a0\u00bb.          La Cor\u00e9e du Nord a officiellement reconnu les deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Donetsk et Louhansk, comme \u00e9tant des pays ind\u00e9pendants, a rapport\u00e9, jeudi matin, un m\u00e9dia d\u2019Etat nord-cor\u00e9en. Kiev a annonc\u00e9 rompre ses relations diplomatiques avec Pyongyang.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a exclu, mercredi, de c\u00e9der des territoires \u00e0 la Russie, dans le cadre d\u2019un \u00e9ventuel accord de paix, tout en pr\u00e9cisant qu\u2019aucune n\u00e9gociation de paix n\u2019\u00e9tait en cours entre Moscou et Kiev.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce 14\u00a0juillet 2022 au soir\u00a0: ","dateModified":"2022-07-15T06:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#578478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T19:53:18+00:00","articleBody":"     Le bilan des frappes russes \u00e0 Vinnytsia, dans le centre de l\u2019Ukraine, est pass\u00e9 \u00e0 vingt-trois morts, selon un dernier bilan des secours ukrainiens.          Dans cette ville tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des lignes de front, bien \u00e0 l\u2019ouest de la capitale Kiev, les images publi\u00e9es par les services d\u2019Etat ukrainiens pour les situations d\u2019urgence montraient des dizaines de carcasses de voitures calcin\u00e9es et un immeuble d\u2019une dizaine d\u2019\u00e9tages ravag\u00e9 par l\u2019explosion et l\u2019incendie ayant suivi.          Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, \u00ab\u00a0trois missiles\u00a0\u00bb ont touch\u00e9 le parking et cet immeuble commercial du centre de la ville, abritant des bureaux et des petits commerces. Ils avaient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s depuis des sous-marins en mer Noire, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, Iouri Ignat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins vingt-trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans les frappes russes \u00e0 Vinnytsia, selon un nouveau bil...","dateModified":"2022-07-14T19:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#578262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T18:57:10+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce soir, le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9, Josep Borrell, et le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la gestion des crises, Janez Lenarcic, d\u00e9clarent que \u00ab\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne condamne avec la plus grande fermet\u00e9 la poursuite des attaques aveugles contre des b\u00e2timents civils, notamment des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles et des abris\u00a0\u00bb \u00e0 Vinnytsia. Plus de 21\u00a0personnes sont mortes, dont trois\u00a0enfants, et plus de 90\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.          Et de conclure par un avertissement \u00e0 destination du Kremlin\u00a0:           Il ne peut y avoir aucune impunit\u00e9 pour les violations et crimes commis par les forces russes et leurs responsables politiques. Toutes les personnes responsables de ces atrocit\u00e9s devront r\u00e9pondre de leurs actes, conform\u00e9ment au droit international. L\u2019UE soutient tous les efforts d\u00e9ploy\u00e9s pour que les auteurs de violations des droits de l\u2019homme et du droit humanitaire international aient \u00e0 r\u00e9pondre de leurs actes.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Toutes les personnes responsables [des] atrocit\u00e9s [commises \u00e0 Vinnytsia] devront r\u00e9pondre de leurs ac...","dateModified":"2022-07-14T19:01:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#578217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T18:39:23+00:00","articleBody":"     Quelques heures apr\u00e8s que la Russie a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine de reconna\u00eetre la perte des territoires occup\u00e9s par son arm\u00e9e, le major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Dmytro Marchenko, a consid\u00e9r\u00e9, dans une interview au site d\u2019information ukrainien Apostrophe, que la lib\u00e9ration de ces territoires occup\u00e9s est \u00ab\u00a0in\u00e9vitable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons nous y pr\u00e9parer tr\u00e8s soigneusement, nous devons \u00eatre bien inform\u00e9s, nous devons pr\u00e9parer l\u2019artillerie. Ce ne sera pas rapide, mais (\u2026) t\u00f4t ou tard, elle adviendra\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a \u00e9galement ajout\u00e9 que la destruction du pont de Crim\u00e9e constituait une \u00e9tape n\u00e9cessaire sur le chemin de cette lib\u00e9ration, les forces russes transportant des armes vers la p\u00e9ninsule gr\u00e2ce \u00e0 ce pont.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La lib\u00e9ration de la Crim\u00e9e, de Kherson et des territoires occup\u00e9s du sud de l\u2019Ukraine est in\u00e9vitable...","dateModified":"2022-07-14T18:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#578163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T18:15:52+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU est \u00ab\u00a0atterr\u00e9\u00a0\u00bb par l\u2019attaque russe sur Vinnytsia, a d\u00e9clar\u00e9 son porte-parole, jeudi. Antonio Guterres \u00ab\u00a0condamne toute attaque contre des civils ou des infrastructures civiles et r\u00e9it\u00e8re son appel \u00e0 d\u00e9signer les responsables de ces violations\u00a0\u00bb du droit international, a rapport\u00e9 son porte-parole.          Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, Denys Monastyrsky, avait fait \u00e9tat de 21 morts et 91 bless\u00e9s, dont cinquante gri\u00e8vement. Le chef de la police nationale, Ihor Klymenko, avait annonc\u00e9 un peu plus t\u00f4t 22\u00a0morts, dont trois enfants. Les frappes ont endommag\u00e9 plus de 50\u00a0b\u00e2timents et plus de 40\u00a0voitures, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies est \u00ab\u00a0atterr\u00e9\u00a0\u00bb par le nombre de victimes civiles \u00e0 Vinny...","dateModified":"2022-07-14T18:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#578160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T18:09:19+00:00","articleBody":"     A la suite des propos d\u2019Emmanuel Macron, le professeur de science politique Thomas Lindemann revient, dans une tribune au Monde, sur le concept d\u2019humiliation et ce qu\u2019il signifie dans les relations internationales.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les Europ\u00e9ens peuvent \u00e9pargner \u00e0 la Russie d\u2019\u00eatre humili\u00e9e, tout en garantissant la s\u00e9curit\u00e9 de ses pays voisins et d\u2019eux-m\u00eames\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les Europ\u00e9ens peuvent \u00e9pargner \u00e0 la Russie d\u2019\u00eatre humili\u00e9e, tout en garantissant la s\u00e9curit\u00e9 de...","dateModified":"2022-07-14T18:15:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#578085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T17:15:38+00:00","articleBody":"     Le bilan de la frappe russe \u00e0 Vinnytsia, dans le centre de l\u2019Ukraine, est pass\u00e9 \u00e0 vingt-deux morts, dont trois enfants, selon le chef de la police nationale ukrainienne, Ihor Klymenko. Des dizaines de personnes sont toujours port\u00e9es disparues, a d\u00e9clar\u00e9 le service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien. Cinquante-deux autres personnes, dont quatre enfants, ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, a-t-il ajout\u00e9. Trente-quatre sont dans un \u00e9tat grave. Seuls six des corps ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Klymenko. Les frappes ont endommag\u00e9 plus de 50\u00a0b\u00e2timents et plus de 40\u00a0voitures, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019attaque sur Vinnytsia, loin des lignes de front de la guerre, a eu lieu en milieu de matin\u00e9e, alors que les rues \u00e9taient pleines de monde. Les missiles de croisi\u00e8re Kalibr ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s depuis un sous-marin russe stationn\u00e9 dans la mer Noire, avait fait savoir le chef adjoint du bureau pr\u00e9sidentiel ukrainien, Kirill Timoshenko. Ces fleurons de l\u2019arm\u00e9e russe, tr\u00e8s maniables, \u00e0 courte ou longue port\u00e9e (jusqu\u2019\u00e0 1\u00a0500 ou 2\u00a0500 kilom\u00e8tres selon les cas), sont en capacit\u00e9 de porter des t\u00eates nucl\u00e9aires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins vingt-deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans les frappes russes \u00e0 Vinnytsia, selon un nouveau bila...","dateModified":"2022-07-14T17:32:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#578053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T16:50:23+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne a appel\u00e9 le Parlement \u00e0 cr\u00e9er un comit\u00e9 de contr\u00f4le des armes re\u00e7ues par l\u2019Ukraine de la part de ses alli\u00e9s occidentaux pour lutter contre l\u2019invasion de la Russie. Cette proposition intervient apr\u00e8s que l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9e de voir ces armes quitter clandestinement l\u2019Ukraine pour \u00e9quiper les gangs criminels en Europe. \u00ab\u00a0Le Parlement, en tant que pouvoir l\u00e9gislatif, devrait \u00eatre impliqu\u00e9 dans le contr\u00f4le de l\u2019aide des alli\u00e9s en mati\u00e8re de d\u00e9fense. Notre objectif est d\u2019\u00eatre aussi transparents que possible sous le r\u00e9gime de la loi martiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Andriy Yermak. Il a toutefois assur\u00e9 que toutes les armes fournies par les Occidentaux \u00e9taient \u00ab\u00a0enregistr\u00e9es et envoy\u00e9es sur le front\u00a0\u00bb. Le comit\u00e9 de suivi \u00ab\u00a0s\u2019occupera de la pr\u00e9paration et de l\u2019examen des questions li\u00e9es au contr\u00f4le de l\u2019utilisation des armes re\u00e7ues de nos partenaires\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0La transparence est la meilleure recette contre les manipulations et la d\u00e9sinformation russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Cette semaine, l\u2019UE a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle cr\u00e9ait un centre en Moldavie pour lutter contre le crime organis\u00e9, en particulier la contrebande d\u2019armes en provenance de l\u2019Ukraine voisine. Kiev a dit surveiller de pr\u00e8s les armes qu\u2019elle re\u00e7oit des Occidentaux et que cela \u00e9tait une \u00ab\u00a0priorit\u00e9\u00a0\u00bb pour le gouvernement. L\u2019Ukraine a, en outre, accus\u00e9 la Russie de diffuser de la propagande sur la prolif\u00e9ration de la contrebande d\u2019armes. Les armes l\u00e9g\u00e8res sont de plus en plus disponibles sur le territoire ukrainien depuis 2014, lorsque des rebelles soutenus par Moscou ont fait s\u00e9cession dans deux r\u00e9gions du bassin minier du Donbass, dans l\u2019Est, d\u00e9clenchant un conflit arm\u00e9 avec l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex\u00e9cutif ukrainien appelle le Parlement \u00e0 contr\u00f4ler les livraisons d\u2019armes","dateModified":"2022-07-14T17:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#577920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T15:59:59+00:00","articleBody":"     Le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Andre\u00ef Rudenkodans, a affirm\u00e9 que la Russie \u00e9tait dispos\u00e9e \u00e0 reprendre les n\u00e9gociations concernant un futur accord de paix, mais \u00ab\u00a0insistera avant tout pour recevoir une r\u00e9ponse claire\u00a0\u00bb \u00e0 ses exigences. Selon lui, en amont de toute n\u00e9gociation, l\u2019Ukraine devra accepter les \u00ab\u00a0r\u00e9alit\u00e9s territoriales existantes\u00a0\u00bb en Crim\u00e9e et dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019agence de presse russe Interfax.          Kiev, pour sa part, a exclu \u00e0 plusieurs reprises toute concession territoriale.          La Russie a annex\u00e9 la Crim\u00e9e en\u00a02014 et a reconnu les territoires s\u00e9paratistes des r\u00e9publiques populaires autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Louhansk comme ind\u00e9pendantes quelques jours avant son invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie demande \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019accepter la perte des territoires s\u00e9paratistes","dateModified":"2022-07-14T16:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#577852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T15:30:21+00:00","articleBody":"                     Des militaires pr\u00e9parent un tir sur des positions russes \u00e0 l\u2019aide d\u2019un obusier M777 fourni par les Etats-Unis, dans l\u2019oblast de Kharkiv, en Ukraine, le 14\u00a0juillet\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/bd7c185_1657812443181-462705.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins 23\u00a0morts et des dizaines de bless\u00e9s et disparus, sc\u00e8nes d\u2019hor...","dateModified":"2022-07-14T15:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#577700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T15:23:01+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res n\u00e9erlandais, Wopke Hoekstra (Appel chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate, centre droit), appelle \u00e0 lutter contre le sentiment de lassitude qui pourrait s\u2019installer apr\u00e8s plus de quatre mois de guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le danger est maximal pour notre continent\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le danger est maximal pour notre continent\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-14T15:30:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#577679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T15:00:00+00:00","articleBody":"     Sloviansk est \u00ab\u00a0la prochaine cible des Russes\u00a0\u00bb, affirme le maire, Vadym Liakh. Sloviansk, ainsi que Bakhmout, Kramatorsk, Droujkivka et d\u2019autres villes de l\u2019oblast de Donetsk n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es par les tirs de missile depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion du pays, le 24 f\u00e9vrier. Mais, ces derni\u00e8res semaines, \u00ab\u00a0les bombardements ont \u00e9t\u00e9 plus intensifs\u00a0\u00bb, assure l\u2019\u00e9dile.          Dans cette ville \u00ab\u00a0\u00e0 port\u00e9e d\u2019artillerie russe \u00e0 l\u2019est et au nord\u00a0\u00bb, dix-huit personnes sont mortes et soixante-dix ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, selon lui. \u00ab\u00a0Les gens meurent, sont bless\u00e9s, les maisons sont d\u00e9truites, et nous n\u2019avons plus d\u2019eau\u00a0\u00bb ni de gaz. Parfois, aussi, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est coup\u00e9e. A regret, de plus en plus d\u2019habitants de cette cit\u00e9 de l\u2019oblast de Donetsk la quittent donc pour se rendre vers l\u2019ouest.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue \u00ab\u00a0\u00e0 port\u00e9e de l\u2019artillerie russe\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue \u00ab\u00a0\u00e0 port\u00e9e de l\u2019artillerie russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-14T15:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#577757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T14:49:06+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019oblast de Kherson, dans le sud du pays, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chlo\u00e9 Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coinc\u00e9 entre les forces ukrainiennes et les troupes russes. La guerre, ici, se vit \u00e0 hauteur d\u2019hommes et de femmes, dans un d\u00e9cor de fin du monde.                    Lire aussi :  En Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-14T15:06:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#577637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T14:23:02+00:00","articleBody":"     Afin de renforcer sa d\u00e9fense dans un contexte de tensions avec la Russie, la Lettonie va se doter d\u2019un service militaire obligatoire pour les hommes \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 27\u00a0ans, a annonc\u00e9, ce jeudi, le premier ministre letton, Krisjanis Karins, \u00e0 des journalistes de l\u2019agence de presse balte Baltic News Service.          Ce m\u00eame jour, le gouvernement letton a annonc\u00e9 la d\u00e9molition de 69\u00a0monuments comm\u00e9moratifs sovi\u00e9tiques qui, selon lui, glorifient les r\u00e9gimes sovi\u00e9tique et nazi. Le Parlement a \u00e9galement adopt\u00e9 une loi interdisant les importations de gaz naturel en provenance de Russie \u00e0 partir de 2023. Au d\u00e9but du mois d\u2019avril, les trois pays baltes \u2013 Lituanie, Lettonie et Estonie \u2013 avaient annonc\u00e9 qu\u2019ils arr\u00eateraient d\u2019importer du gaz russe, mais cette d\u00e9cision n\u2019avait pas fait l\u2019objet d\u2019une loi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lettonie va mettre en place un service militaire obligatoire","dateModified":"2022-07-14T14:29:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#577590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T14:11:13+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique a annonc\u00e9 que Londres allait verser 2,5\u00a0millions de livres sterling (2,96\u00a0millions d\u2019euros) aux procureurs ukrainiens qui enqu\u00eatent sur les crimes de guerre, dont les forces russes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es. Ce financement permettra l\u2019envoi d\u2019\u00e9quipes judiciaires sur les lieux de crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s et d\u2019experts en mati\u00e8re de violence sexuelle dans les conflits, la formation de 90\u00a0juges et la collecte de preuves m\u00e9dico-l\u00e9gales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Grande-Bretagne va verser pr\u00e8s de trois millions d\u2019euros aux enqu\u00eateurs travaillant sur les accusat...","dateModified":"2022-07-14T14:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#577453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T13:42:26+00:00","articleBody":"     La r\u00e9dactrice en chef du groupe m\u00e9diatique d\u2019Etat Rossia Segodnia, Margarita Simonian, affirme que les frappes russes sur des immeubles de Vinnytsia visaient \u00ab\u00a0la Maison des officiers, o\u00f9 des nationalistes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s\u00a0\u00bb. Ces informations, issues de l\u2019arm\u00e9e russe, selon ses dires, n\u2019ont pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de fa\u00e7on ind\u00e9pendante.          Au moins vingt personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par ces bombardements, qualifi\u00e9s d\u2019\u00ab\u00a0acte ouvertement terroriste\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon les Russes, les frappes meurtri\u00e8res de Vinnytsia visaient des \u00ab\u00a0nationalistes\u00a0\u00bb ukrainiens","dateModified":"2022-07-15T05:22:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#577463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T13:39:22+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent endommag\u00e9 par un bombardement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un avion de chasse sovi\u00e9tique MiG-21, un monument en l\u2019honneur des forces a\u00e9riennes d\u2019Ukraine, \u00e0 Vinnytsia, le 14\u00a0juillet\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/9894b31_1657805431621-462375.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins 23\u00a0morts et des dizaines de bless\u00e9s et disparus, sc\u00e8nes d\u2019hor...","dateModified":"2022-07-14T14:09:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#577355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T13:28:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Notre plus grand d\u00e9fi vient de la guerre engag\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 la secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor am\u00e9ricaine, Janet Yellen, en marge d\u2019une r\u00e9union minist\u00e9rielle du G20, en Indon\u00e9sie, aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0Nous voyons des retomb\u00e9es de cette guerre dans tous les coins du monde, en particulier en ce qui concerne les prix de l\u2019\u00e9nergie et la mont\u00e9e de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb a-t-elle ajout\u00e9.          Et d\u2019insister sur la n\u00e9cessit\u00e9, pour \u00ab\u00a0la communaut\u00e9 internationale, [d\u2019]avoir une vision claire de la fa\u00e7on de forcer [Vladimir] Poutine \u00e0 rendre des comptes pour les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et humanitaires mondiales de cette guerre\u00a0\u00bb. Elle a fait part de sa d\u00e9termination \u00e0 continuer de faire pression aupr\u00e8s de ses homologues du G20 pour un plafonnement des prix du p\u00e9trole russe, afin de priver Moscou des financements n\u00e9cessaires pour poursuivre la guerre et en m\u00eame temps limiter l\u2019inflation. \u00ab\u00a0Un plafonnement des prix est l\u2019un de nos instruments les plus puissants\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, car cela \u00ab\u00a0priverait Poutine des revenus dont sa machine de guerre a besoin\u00a0\u00bb. La responsable am\u00e9ricaine a dit esp\u00e9rer que l\u2019Inde et la Chine rejoignent l\u2019initiative, car cela \u00ab\u00a0servira leurs propres int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb en minimisant les prix des hydrocarbures pour les consommateurs du monde entier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0plus grand d\u00e9fi\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9conomie mondiale vient de la guerre en Ukraine, selon la secr\u00e9tair...","dateModified":"2022-07-14T14:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#577318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T13:17:02+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale sur les crimes de guerre en Ukraine organis\u00e9e \u00e0 La\u00a0Haye (aux Pays-Bas), le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9, en visioconf\u00e9rence, la mise en place d\u2019un \u00ab\u00a0tribunal sp\u00e9cial\u00a0pour juger les crimes de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, expliquant que \u00ab\u00a0les institutions judiciaires actuelles ne peuvent traduire en justice tous les coupables\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Zelensky s\u2019\u00e9tait \u00e9mu des tirs de missile russes sur des b\u00e2timents civils de Vinnytsia\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque jour, la Russie tue des civils, tue des enfants ukrainiens, tire des missiles sur des cibles civiles o\u00f9 il n\u2019y a rien de militaire. Qu\u2019est-ce que c\u2019est, si ce n\u2019est un acte ouvert terrorisme\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande un \u00ab\u00a0tribunal sp\u00e9cial\u00a0\u00bb \u00e0 La\u00a0Haye sur l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-07-14T13:55:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#577300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T13:04:05+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s nomm\u00e9es par Moscou dans la r\u00e9gion ukrainienne de Zaporijia, en partie occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui vouloir organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur une annexion par la Russie. \u00ab\u00a0Nous voulons \u00eatre la r\u00e9gion Zaporojski [son nom russe] au sein de la f\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a dit Ievhen Balytsky, chef de l\u2019administration civile et militaire mise en place dans les territoires de cette r\u00e9gion contr\u00f4l\u00e9s par les Russes, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Melitopol. \u00ab\u00a0J\u2019ai pris la d\u00e9cision de la tenue d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum qui aura lieu au d\u00e9but de l\u2019automne\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un responsable \u00e9voque un calendrier aussi pr\u00e9cis pour un tel r\u00e9f\u00e9rendum. D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive le 24 f\u00e9vrier contre l\u2019Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe a conquis une large partie de deux r\u00e9gions du sud, celles de Kherson et Zaporijia. Depuis, les autorit\u00e9s contr\u00f4l\u00e9es par Moscou disent vouloir organiser leur rattachement \u00e0 la Russie, m\u00eame si officiellement le Kremlin n\u2019a pas publiquement affich\u00e9 cet objectif. Les autorit\u00e9s d\u2019occupation m\u00e8nent aussi une politique de russification intense, introduisant le rouble, prenant le contr\u00f4le des syst\u00e8mes de protection sociale, d\u2019entreprises, des \u00e9coles, et poussant les habitants \u00e0 prendre des passeports russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers un vote sur un rattachement \u00e0 la Russie de la partie occup\u00e9e de la r\u00e9gion de Zaporijia","dateModified":"2022-07-14T14:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#577234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T12:53:28+00:00","articleBody":"     Au moins vingt personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quatre vingt-dix bless\u00e9es dans des tirs de missile russes ayant touch\u00e9 Vinnytsia, aujourd\u2019hui, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Cette ville d\u2019environ 370\u00a0000\u00a0habitants, situ\u00e9e dans le centre-ouest de l\u2019Ukraine, avait \u00e9t\u00e9 jusqu\u2019alors relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats, ce qui en faisait l\u2019une des villes-refuges pour de nombreux Ukrainiens de l\u2019est du pays.          Selon le chef adjoint du bureau pr\u00e9sidentiel ukrainien, Kirill Timoshenko, les trois missiles russes qui ont touch\u00e9 un immeuble de bureaux et endommag\u00e9 des immeubles r\u00e9sidentiels voisins ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s \u00ab\u00a0avec des missiles  [de croisi\u00e8re] Kalibr lanc\u00e9s d\u2019un sous-marin [russe] en mer Noire\u00a0\u00bb. Ces fleurons de l\u2019arm\u00e9e russe, tr\u00e8s maniables, \u00e0 courte ou longue port\u00e9e (jusqu\u2019\u00e0 1\u00a0500 ou 2\u00a0500\u00a0kilom\u00e8tres selon les cas), sont capables de porter des t\u00eates nucl\u00e9aires.          Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Vinnytsia, Serhi Borzov, quatre autres missiles visant la ville ont \u00e9t\u00e9 abattus par les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes sur Vinnytsia ont fait au moins vingt morts","dateModified":"2022-07-14T13:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#577024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T12:12:22+00:00","articleBody":"                     Des dommages apr\u00e8s un bombardement sur Vinnytsia, en Ukraine, jeudi 14 juillet 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins 23\u00a0morts et des dizaines de bless\u00e9s et disparus, sc\u00e8nes d\u2019hor...","dateModified":"2022-07-14T12:22:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#576957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T12:11:52+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Les prix de l\u2019\u00e9nergie ont mont\u00e9 avant la guerre et, du fait de cette guerre, ont continu\u00e9 \u00e0 le faire, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron. Le vrai changement des derniers jours, (...) c\u2019est la d\u00e9cision russe de commencer \u00e0 couper le gaz (\u2026). La Russie utilise l\u2019\u00e9nergie comme une arme de guerre. Nous devons aujourd\u2019hui nous pr\u00e9parer \u00e0 un sc\u00e9nario o\u00f9 il nous faut nous passer en totalit\u00e9 du gaz russe.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Face \u00e0 cela, mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. D\u2019abord, les Etats, nous tous. La France, gr\u00e2ce \u00e0 son mod\u00e8le, est peu d\u00e9pendante du gaz russe. En Europ\u00e9ens, nous nous diversifions pour aller chercher du gaz ailleurs. La Norv\u00e8ge nous fournit beaucoup. Le Qatar, l\u2019Alg\u00e9rie, les Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique\u2026 On a beaucoup moins de stock que d\u2019autres, ensuite, on doit rentrer collectivement dans une logique de sobri\u00e9t\u00e9.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je vais demander d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent aux administrations publiques et \u00e0 toutes les entreprises qui le peuvent que l\u2019on se mette en situation de consommer moins. On va construire un plan et on va essayer de faire attention \u00e0 l\u2019\u00e9clairage le soir. On va faire un plan de sobri\u00e9t\u00e9 et de d\u00e9lestage\u00a0\u00bb cet \u00e9t\u00e9, a affirm\u00e9 M.\u00a0Macron.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019Etat a \u00e9galement abord\u00e9 les effets de la guerre en Ukraine sur le march\u00e9 du gaz ","dateModified":"2022-07-14T12:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#576928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T11:59:38+00:00","articleBody":"     Le retour d\u2019un conflit \u00ab\u00a0de haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb sur le territoire europ\u00e9en, comme l\u2019a qualifi\u00e9 le chef de l\u2019Etat, a bouscul\u00e9 la strat\u00e9gie militaire fran\u00e7aise. \u00ab\u00a0On doit absolument r\u00e9investir tous nos stocks et nos capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, face \u00e0 Caroline Roux (France 2) et Anne-Claire Coudray (TF1), en \u00e9cho aux inqui\u00e9tudes exprim\u00e9es par des experts de la d\u00e9fense \u00e0 la suite des dons d\u2019\u00e9quipements fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019Ukraine.          Apr\u00e8s avoir insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de poursuivre l\u2019augmentation des investissements dans l\u2019arm\u00e9e, M.\u00a0Macron a fix\u00e9 comme priorit\u00e9s pour les prochaines ann\u00e9es les domaines de l\u2019espace, du cyber et de la marine, tout en relevant l\u2019attention op\u00e9rationnelle \u00e0 porter sur les th\u00e9\u00e2tres d\u2019action actuels, notamment dans la lutte contre le terrorisme au Sahel et au Moyen-Orient. Le chef de l\u2019Etat a ensuite r\u00e9affirm\u00e9 l\u2019importance qu\u2019il souhaite accorder au d\u00e9veloppement d\u2019une d\u00e9fense europ\u00e9enne dans le cadre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). \u00ab\u00a0Cette guerre va durer\u00a0\u00bb, a-t-il enfin d\u00e9clar\u00e9, quant aux perspectives en Ukraine pour ces prochains mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion du 14-Juillet, Emmanuel Macron a mentionn\u00e9 les effets de la gu...","dateModified":"2022-07-14T12:18:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#576838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T11:54:09+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) se dit \u00ab\u00a0gravement pr\u00e9occup\u00e9e\u00a0\u00bb par le traitement inflig\u00e9 par Moscou aux civils ukrainiens dans des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb, destin\u00e9s \u00e0 identifier ceux que la Russie soup\u00e7onne de liens avec les autorit\u00e9s de Kiev, selon un rapport qui doit \u00eatre publi\u00e9 jeudi. \u00ab\u00a0Selon des t\u00e9moins\u00a0\u00bb, cette proc\u00e9dure \u00ab\u00a0implique des interrogatoires brutaux et des fouilles corporelles humiliantes\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les trois auteurs de ce document de 115 pages consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, estimant que ces camps connaissent un d\u00e9veloppement \u00ab\u00a0alarmant\u00a0\u00bb.          Les Ukrainiens \u00e9vacu\u00e9s des villes assi\u00e9g\u00e9es, comme le port strat\u00e9gique de Marioupol, ou ceux qui quittent des territoires occup\u00e9s par les troupes russes sont oblig\u00e9s de transiter par ces centres. \u00ab\u00a0Leurs donn\u00e9es personnelles y sont enregistr\u00e9es, leurs empreintes digitales relev\u00e9es et leurs documents d\u2019identit\u00e9 copi\u00e9s\u00a0\u00bb, d\u00e9taille ce rapport de l\u2019OSCE. L\u2019objectif est apparemment de d\u00e9terminer si ceux qui sont ainsi interrog\u00e9s ont combattu du c\u00f4t\u00e9 ukrainien ou ont des connexions avec le r\u00e9giment Azov ou les autorit\u00e9s ukrainiennes. \u00ab\u00a0Si c\u2019est le cas, ces personnes sont s\u00e9par\u00e9es des autres et souvent disparaissent purement et simplement\u00a0\u00bb, soulignent les experts, dont deux se sont rendus en Ukraine en juin pour compl\u00e9ter leurs travaux r\u00e9dig\u00e9s sur la base de multiples sources.                    \u00ab\u00a0Certains sont transf\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb dans les territoires s\u00e9paratistes des r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Louhansk et de Donetsk, \u00ab\u00a0o\u00f9 ils sont d\u00e9tenus ou m\u00eame tu\u00e9s\u00a0\u00bb, ajoutent ces experts, \u00ab\u00a0une pratique sugg\u00e9rant que la Russie utilise ces deux entit\u00e9s pour contourner ses obligations internationales\u00a0\u00bb. Ceux qui passent le test \u00ab\u00a0sont souvent envoy\u00e9s en Russie, avec ou sans leur consentement\u00a0\u00bb.          Une fois arriv\u00e9s l\u00e0-bas, on leur promet emploi et logement gratuit. Ils sont certes libres de leurs mouvements mais \u00ab\u00a0ils n\u2019ont souvent pas assez d\u2019informations, d\u2019argent, ou pas de t\u00e9l\u00e9phone\u00a0\u00bb pour pouvoir quitter le pays, note le rapport.          Kiev d\u00e9nonce depuis plusieurs semaines des \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb qui auraient touch\u00e9 plus d\u2019un million d\u2019Ukrainiens, Moscou assurant de son c\u00f4t\u00e9 que son seul but est de permettre aux civils d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9vacuer\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0zones dangereuses\u00a0\u00bb. Il existe \u00ab\u00a0environ vingt structures de ce type\u00a0\u00bb, estime Yevhenii Tsybalium, ambassadeur de l\u2019Ukraine aupr\u00e8s de l\u2019OSCE, cit\u00e9 dans le document.          Il s\u2019agit du deuxi\u00e8me rapport de l\u2019OSCE depuis le d\u00e9but du conflit dans le cadre du m\u00e9canisme dit \u00ab\u00a0de Moscou\u00a0\u00bb, auquel la Russie a refus\u00e9 de coop\u00e9rer. Portant sur la p\u00e9riode d\u2019avril \u00e0 juin, il confirme la d\u00e9couverte de \u00ab\u00a0violations manifestes des droits\u00a0\u00bb pouvant constituer des crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb, une pratique d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e en Tch\u00e9tch\u00e9nie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OSCE s\u2019alarme des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb mis en place par la Russie","dateModified":"2022-07-14T12:31:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#576716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T11:42:58+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que la Douma, chambre basse du Parlement, a adopt\u00e9 une loi punissant de lourdes peines de prison les appels \u00e0 agir contre la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie, Vladimir Poutine a appos\u00e9 sa signature, permettant son entr\u00e9e en vigueur. Cette d\u00e9cision intervient au moment o\u00f9 Moscou r\u00e9prime toutes les voix s\u2019opposant \u00e0 son offensive militaire en Ukraine.          En vertu des nouvelles dispositions, publi\u00e9es jeudi sur le portail des textes sign\u00e9s par M. Poutine, les appels publics d\u2019individus \u00e0 agir contre la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie seront d\u00e9sormais punis de peines de deux \u00e0 quatre ans de prison. La sanction peut \u00eatre port\u00e9e \u00e0 cinq\u00a0ans en cas d\u2019appels diffus\u00e9s par des m\u00e9dias et sept\u00a0ans s\u2019ils sont faits en groupe organis\u00e9.          Il a \u00e9galement paraph\u00e9 un texte durcissant les restrictions impos\u00e9es aux individus et organisations d\u00e9sign\u00e9s \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, un statut utilis\u00e9 pour r\u00e9primer les critiques du Kremlin. Une autre mesure pr\u00e9voit une peine allant jusqu\u2019\u00e0 vingt\u00a0ans de prison pour tout citoyen russe participant \u00e0 un conflit dans un pays \u00e9tranger allant contre les int\u00e9r\u00eats de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine signe une loi punissant de prison les appels \u00e0 agir contre la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie","dateModified":"2022-07-14T12:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#576529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T11:42:11+00:00","articleBody":"     Des responsables politiques, diplomatiques et judiciaires venus du monde entier sont rassembl\u00e9s \u00e0 La\u00a0Haye, si\u00e8ge de la justice internationale, pour une conf\u00e9rence sur la responsabilit\u00e9 pour les crimes commis en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Organis\u00e9 par la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), la Commission europ\u00e9enne et les Pays-Bas, l\u2019\u00e9v\u00e9nement vise \u00e0 assurer que les crimes commis depuis l\u2019invasion russe \u00ab\u00a0ne restent pas impunis\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit y faire une d\u00e9claration par visioconf\u00e9rence.          \u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 nous parlons, les enfants, les femmes et les hommes vivent dans la terreur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019ouverture de la conf\u00e9rence le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la CPI, Karim Khan, qui a ouvert, au d\u00e9but de mars, une enqu\u00eate sur la situation en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le feu vert de 43 Etats. \u00ab\u00a0Nous devons travailler ensemble\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M. Khan, alors que les bombardements russes continuent dans la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019objectif prioritaire des troupes russes apr\u00e8s leur prise revendiqu\u00e9e de la r\u00e9gion voisine de Louhansk.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a appel\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement d\u2019un tribunal sp\u00e9cial qui jugerait le crime d\u2019agression \u2013 l\u2019attaque d\u2019un Etat contre un autre planifi\u00e9e par un dirigeant politique ou militaire \u2013 contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Tout ce que nous voulons, c\u2019est que le crime d\u2019agression ne reste pas impuni\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba en ligne, \u00e0 l\u2019ouverture de la conf\u00e9rence. Apr\u00e8s les tirs de missiles contre Vinnytsia, il a \u00e9crit sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons traduire en justice les criminels de guerre russes pour chaque goutte de sang et larmes ukrainiennes\u00a0\u00bb.          La CPI, qui poursuit depuis vingt ans les auteurs des pires atrocit\u00e9s dans le monde, ne peut pas poursuivre le crime d\u2019agression si ce pays n\u2019a pas ratifi\u00e9 le statut de Rome, ce qui est le cas de la Russie et de l\u2019Ukraine. Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice, Didier Reynders, \u00e9galement pr\u00e9sent, a, pour sa part, rappel\u00e9 que 20\u00a0000 enqu\u00eates avaient \u00e9t\u00e9 ouvertes pour des crimes de guerre en Ukraine. Quelque 14 Etats europ\u00e9ens enqu\u00eatent sur ces crimes et une \u00e9quipe commune d\u2019enqu\u00eate europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 mise en place, a-t-il soulign\u00e9.          La Russie nie syst\u00e9matiquement toutes les exactions dont ses troupes sont accus\u00e9es\u00a0: bombardements de civils, ex\u00e9cutions sommaires, viols. Et elle accuse en retour l\u2019Ukraine de crimes de guerre. Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Discussions \u00e0 La\u00a0Haye sur la responsabilit\u00e9 russe pour les crimes commis en Ukraine","dateModified":"2022-07-14T12:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#576522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T09:59:12+00:00","articleBody":"                     Des sauveteurs interviennent sur un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel partiellement d\u00e9truit par un tir de missile \u00e0 Bachtanka, dans le district de Mykola\u00efv, en Ukraine, le 14 juillet 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/88df685_1657792623218-805568.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins 23\u00a0morts et des dizaines de bless\u00e9s et disparus, sc\u00e8nes d\u2019hor...","dateModified":"2022-07-14T10:38:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#576425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T09:38:56+00:00","articleBody":"                         Trois missiles russes ont touch\u00e9 un immeuble de bureaux et endommag\u00e9 des immeubles r\u00e9sidentiels voisins dans la ville de Vinnytsia, ville situ\u00e9e au sud-ouest de la capitale Kiev, annoncent les services d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence et le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Le premier bilan fait \u00e9tat d\u2019au moins douze morts, dont un enfant, et 25 bless\u00e9s. Vinnytsia, ville d\u2019environ 370\u00a0000 habitants, est un important n\u0153ud ferroviaire du centre-ouest de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Quatre missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes\u00a0\u00bb, avant d\u2019atteindre la ville, a pr\u00e9cis\u00e9 le gouverneur de loblast, Serhi Borzov, sur Telegram. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense \u00e9crit que l\u2019Ukraine a subi trois mille tirs de missiles depuis le d\u00e9but de la guerre et r\u00e9clame des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antimissiles.          Sur Telegram, Volodymyr Zelensky a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque jour, la Russie tue des civils, tue des enfants ukrainiens, tire des missiles sur des cibles civiles o\u00f9 il n\u2019y a rien de militaire. Qu\u2019est-ce que c\u2019est, si ce n\u2019est un acte ouvert terrorisme\u00a0?\u00a0\u00bb          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le centre et l\u2019ouest de l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme des r\u00e9gions relativement s\u00fbres, \u00e9loign\u00e9es des lignes de front du sud et de l\u2019est, raison pour laquelle elles accueillent de nombreux d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirs de missile russes sur Vinnytsia\u00a0: un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb, selon Zelensky","dateModified":"2022-07-14T11:12:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#576363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T08:26:26+00:00","articleBody":"     Sur toute la ligne de front, l\u2019arm\u00e9e russe ne rel\u00e2che pas sa pression. Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef,  la Russie a tir\u00e9 des roquettes et bombard\u00e9 des zones habit\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re de la r\u00e9gion de Louhansk et de la r\u00e9gion de Donetsk. \u00ab\u00a0Les attaques massives d\u2019artillerie et de mortier se poursuivent. (\u2026) Les Russes tentent de percer vers Siversk et d\u2019ouvrir la voie vers Bakhmout, c\u2019est pourquoi ils d\u00e9truisent tout ce qui se trouve devant eux\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il sur Telegram.               Dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud du pays, ce sont des missiles S-300 qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers des \u00e9tablissements d\u2019enseignement, des infrastructures de transport et un h\u00f4tel, annonce, pour sa part, Vitali Kim, le gouverneur de l\u2019oblast.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9rie de bombardements russes sur Siversk, Bakhmout et Mykola\u00efv","dateModified":"2022-07-14T09:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#576365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T07:55:54+00:00","articleBody":"                     Des agriculteurs r\u00e9coltent du bl\u00e9 alors que la centrale thermique de Vouhlehirsk br\u00fble au loin apr\u00e8s un bombardement, dans la r\u00e9gion du Donbass, en Ukraine, le 13 juillet 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/49353a6_1657785262972-655726.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins 23\u00a0morts et des dizaines de bless\u00e9s et disparus, sc\u00e8nes d\u2019hor...","dateModified":"2022-07-14T09:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#576269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T05:28:06+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens sur l\u2019\u00eele des Serpents, le 7 juillet. UKRAINIAN ARMED FORCES \/ VIA REUTERS           L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris, le 7\u00a0juillet, le contr\u00f4le de l\u2019\u00eele des Serpents apr\u00e8s le retrait des forces russes de ce petit territoire symbolique. Dans la foul\u00e9e, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait affirm\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une frappe matin sur l\u2019\u00eele aux Serpents avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb. Selon Anton Gerashchenko, l\u2019un des conseillers du pr\u00e9sident Zelensky, l\u2019aviation russe a essay\u00e9 de bombarder l\u2019\u00eele. \u00ab\u00a0Une paire de Su-27 a essay\u00e9 de bombarder l\u2019\u00eele, les bombes sont tomb\u00e9es \u00e0 l\u2019eau\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Telegram.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/4e3cbce_ogi001-ukraine-crisis-snake-island-0707-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aviation russe tente de bombarder l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-07-14T06:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#576267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T04:48:17+00:00","articleBody":"     La Russie et l\u2019Ukraine ont progress\u00e9, mercredi, au cours d\u2019une r\u00e9union d\u2019experts militaires \u00e0 Istanbul sur l\u2019\u00e9pineuse question du blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens.          Des \u00ab\u00a0progr\u00e8s r\u00e9ellement substantiels\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, a comment\u00e9 devant des m\u00e9dias, apr\u00e8s la fin des entretiens russo-ukrainiens en Turquie, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des nations unies (ONU), Antonio Guterres, qui a dit esp\u00e9rer qu\u2019un \u00ab\u00a0accord formel\u00a0\u00bb pourrait \u00eatre prochainement conclu. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, \u00e0 Istanbul, nous avons vu une \u00e9tape capitale, un pas en avant pour assurer l\u2019exportation s\u00fbre et s\u00e9curis\u00e9e des produits alimentaires ukrainiens \u00e0 travers la mer Noire\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons une lueur d\u2019espoir pour soulager la souffrance humaine et soulager la faim dans le monde.\u00a0\u00bb          Optimisme prudent, \u00e9galement, du c\u00f4t\u00e9 du ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, qui a soulign\u00e9 que les experts militaires russes et ukrainiens s\u2019\u00e9taient entendus sur des \u00ab\u00a0contr\u00f4les communs\u00a0\u00bb dans les ports et sur les moyens de \u00ab\u00a0garantir la s\u00e9curit\u00e9 des voies de transfert\u00a0\u00bb, autrement dit des couloirs s\u00e9curis\u00e9s pour le transport maritime des produits agricoles.          \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 convenu que les d\u00e9l\u00e9gations de la Russie et de l\u2019Ukraine se rencontreraient de nouveau en Turquie la semaine prochaine\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9, jugeant qu\u2019un accord final sur les c\u00e9r\u00e9ales actuellement immobilis\u00e9es dans les ports ukrainiens du fait de l\u2019invasion russe d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier pourrait alors \u00eatre conclu.          L\u2019accord n\u00e9goci\u00e9 par Antonio Guterres depuis plus de deux mois vise non seulement \u00e0 faire sortir par la mer Noire quelque 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans des silos ukrainiens, en particulier \u00e0 Odessa (Sud), mais \u00e0 faciliter les exportations russes de grains et d\u2019engrais. Autant de produits qui font cruellement d\u00e9faut sur le march\u00e9 mondial. Des responsables turcs ont assur\u00e9 disposer de vingt cargos en mer Noire pr\u00eats \u00e0 \u00eatre rapidement charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          L\u2019Ukraine est l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de bl\u00e9 et d\u2019autres c\u00e9r\u00e9ales, et le temps presse, face \u00e0 la hausse mondiale des prix des denr\u00e9es alimentaires, qui fait peser des risques de famine, notamment sur l\u2019Afrique.          Moscou avait rappel\u00e9, mardi, son exigence de \u00ab\u00a0contr\u00f4ler et fouiller les navires, pour \u00e9viter la contrebande d\u2019armes, et un engagement de Kiev \u00e0 ne pas organiser de provocations\u00a0\u00bb. La Russie veut, par ailleurs, que l\u2019Ukraine d\u00e9mine ses ports, ce que cette derni\u00e8re refuse d\u2019envisager, de crainte d\u2019une attaque amphibie contre des villes telles qu\u2019Odessa.                    Lire aussi :  Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des progr\u00e8s dans les discussions sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-07-14T06:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#576237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T04:25:07+00:00","articleBody":"     Un appel intercept\u00e9, publi\u00e9 par le Service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine, r\u00e9v\u00e8le une conversation entre des soldats russes. L\u2019un d\u2019eux, qui aurait combattu quelque part dans l\u2019oblast de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, y d\u00e9clare que son unit\u00e9 subit des pertes.          Il ajoute m\u00eame que, en raison des attaques constantes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, de nombreux soldats ne veulent pas participer aux futures offensives russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un message intercept\u00e9 montre la lassitude de soldats russes","dateModified":"2022-07-14T05:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#576243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T04:14:04+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s l\u2019agence de presse russe d\u2019Etat TASS, citant Vitali Kiselev, un responsable de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, des forces russes et s\u00e9paratistes sont entr\u00e9es dans Siversk, dans la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk.          D\u2019apr\u00e8s lui, la ville pourrait tomber dans quelques jours, sans qu\u2019il soit possible de v\u00e9rifier, pour l\u2019heure, ces affirmations. Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont d\u00e9clar\u00e9, dans leur rapport d\u2019information du soir, que la Russie n\u2019avait men\u00e9 aucun nouvel assaut sur la ligne de front qui comprend Siversk, mais que la ville avait \u00e9t\u00e9 la cible de tirs d\u2019artillerie.          Les forces russes ont d\u00e9j\u00e0 lutt\u00e9 pendant de nombreuses semaines avant de capturer des cibles telles que les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk. La Russie a men\u00e9 des assauts terrestres, mardi, au nord de Sloviansk, autre ville-cl\u00e9 du Donbass, devenue objectif prioritaire pour Moscou, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme l\u2019avoir repouss\u00e9e, selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          \u00ab\u00a0Dans le Donbass, les forces russes vont probablement se concentrer sur la prise de plusieurs petites villes au cours de la semaine \u00e0 venir, notamment Siversk et Dolyna, aux abords de Sloviansk et de Kramatorsk\u00a0\u00bb, celles-ci constituant leurs \u00ab\u00a0principaux objectifs\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade, a observ\u00e9 r\u00e9cemment le ministre de la d\u00e9fense britannique sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable s\u00e9paratiste annonce que l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans Siversk","dateModified":"2022-07-14T06:01:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#576251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T04:07:49+00:00","articleBody":"     Des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues ce jeudi matin dans la ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, rapporte son maire, Oleksandr Senkevich.          Il a exhort\u00e9 les habitants \u00e0 rester dans des abris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosions \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-07-14T05:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#576235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T04:02:07+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res n\u00e9erlandais, Wopke Hoekstra (Appel chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate, CDA, centre droit) appelle \u00e0 lutter contre le sentiment de lassitude qui pourrait s\u2019installer apr\u00e8s plus de quatre mois de guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le danger est maximal pour notre continent\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le danger est maximal pour notre continent\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-14T05:28:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#576233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T03:56:49+00:00","articleBody":"      D\u2019apr\u00e8s l\u2019agence de presse russe d\u2019Etat TASS, citant Vitali Kiselev, un responsable de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, des forces russes et s\u00e9paratistes sont entr\u00e9es dans Siversk, dans la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk. D\u2019apr\u00e8s lui, la ville pourrait tomber dans quelques jours, sans qu\u2019il soit possible de v\u00e9rifier pour l\u2019heure ces affirmations.          Le gouverneur r\u00e9gional de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, fait \u00e9tat ce jeudi matin \u00ab\u00a0d\u2019un mort et de cinq bless\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 Bakhmout, apr\u00e8s, selon lui, un bombardement russe sur cette zone de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Le bilan du bombardement russe, dimanche, d\u2019un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 \u00e0 quarante-huit morts au moins, dont un enfant, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, mercredi soir, qualifiant cette attaque comme l\u2019une des plus \u00ab\u00a0brutales de toute la guerre\u00a0\u00bb.          La Russie et l\u2019Ukraine ont progress\u00e9, mercredi, au cours d\u2019une r\u00e9union d\u2019experts militaires \u00e0 Istanbul sur l\u2019\u00e9pineuse question du blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens, la Turquie annon\u00e7ant de nouvelles discussions sur le sujet la semaine prochaine.          La Cor\u00e9e du Nord a officiellement reconnu les deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Donetsk et Louhansk, comme \u00e9tant des pays ind\u00e9pendants, a rapport\u00e9, jeudi matin, un m\u00e9dia d\u2019Etat nord-cor\u00e9en. Kiev a annonc\u00e9 rompre ses relations diplomatiques avec Pyongyang.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a exclu, mercredi, de c\u00e9der des territoires \u00e0 la Russie, dans le cadre d\u2019un \u00e9ventuel accord de paix, tout en pr\u00e9cisant qu\u2019aucune n\u00e9gociation de paix n\u2019\u00e9tait en cours entre Moscou et Kiev.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-07-14T05:27:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html#576231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-23-morts-et-des-dizaines-de-blesses-et-disparus-scenes-d-horreur-a-vinnytsia-bombardee-par-l-armee-russe_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T03:55:18+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez suivre notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/920/0/7770/3885/1342/671/60/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-14T03:55:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/7770/5180/1342/894/3/0/862ad0f_ec6dbc7e486c4f78a9c08dbbecc02889-cff916ce59b2402f9bbc166a61fd3e28-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
