<FILE-date="2022/07/15/19">

<article-nb="2022/07/15/19-1">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ L’attaquante star de l’équipe de France s’est gravement blessée au genou lors du match contre la Belgique jeudi 14 juillet.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : Marie-Antoinette Katoto forfait pour le reste du tournoi, un coup dur pour les Bleues      L’attaquante star de l’équipe de France s’est gravement blessée au genou lors du match contre la Belgique jeudi 14 juillet.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h54, mis à jour à 19h19    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Marie-Antoinette Katoto accompagnée lors de sa sortie sur blessure, après les quinze premières minutes du match opposant la France à la Belgique, jeudi 14 juillet.  OLI SCARFF / AFP                 Les images de la sortie sur blessure de Marie-Antoinette Katoto le jeudi 14 juillet laissaient peu d’espoir de voir rejouer l’attaquante de l’équipe de France avant la fin de l’Euro. C’est désormais officiel : l’attaquante de l’équipe de France de football est forfait pour le reste du tournoi.            « Touchée face à la Belgique hier soir, Marie-Antoinette Katoto est forfait pour le reste de l’Euro 2022. Les examens confirment une entorse du genou droit avec lésion du ligament croisé antérieur et ménisque fissuré », a annoncé la Fédération française de football dans un communiqué.            Touchée à un genou, @mariekatoto est forfait pour le reste de l’Euro… 

<article-nb="2022/07/15/19-2">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Nouvelle victoire danoise sur ce Tour de France. Après Magnus Cort Nielsen et Jonas Vingegaard, Mads Pedersen a remporté sa première étape sur le Tour de France vendredi, à Saint-Etienne, devant Fred Wright (2ᵉ) et Hugo Houle (3ᵉ).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ À demain !    kopiste de tjrs         Encore un Danois ! Quelle réussite sur ce Tour pour les coureurs danois !     Cycliste amateur         rundtur i danmark    Olaf         Troisième victoire danoise déjà sur ce Tour... Les Français devraient en prendre de la graine (de champion)                    17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le replay du dernier kilomètre                                      17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Van Aert règle le peloton        Le peloton en termine 6 minutes après l’échappée. Wout Van Aert prend la 7e place de l’étape devant le champion de France Florian Sénéchal.                    17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le peloton arrive tranquillement        Le groupe maillot jaune va se disputer la 7e place du jour.                    17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Derrière le podium...        Stefan Küng termine 4e, Matteo Jorgenson 5e et Filippo Ganna 6e.                    17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hugo Houle et Fred Wright                            17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pedersen l’emporte au sprint à Saint-Etienne        Mads Pedersen domine avec facilité ses deux compagnons, Wright et Houlle complètent le podium du jour.                              17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La flamme rouge        Les trois hommes de tête passent la borne du dernier kilomètre. La victoire reviendra à Houle, Wright ou Pedersen.                    17:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le trio de tête creuse l’écart        Les trois hommes de tête possèdent 27s d’avance sur leurs trois poursuivants à 4 kilomètres de l’arrivée.                    17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le sprint s'annonce Houleux...    Helloworld        Houle fait partie de la premiere vague?    Kilukru        Ganna pêche ?    Jean Gloaguen         Place aux blagueurs à l’approche de l’arrivée...                    17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hugo Houle relance à l’avant        Le Canadien profite de passer un relai pour continuer à accélerer le rythme en tête de course. Pedersen et Wright suivent sans souci.                    17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un anglais 2 fois de suite, ça ferait beaucoup !    à quoi ça sert le Brexit ?         Et dire que Christopher Froome a pris 4 Tour de France...                    17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il reste 10 kilomètres         Le trio Pedersen-Wright-Houle possède environ 15s d’avance sur ses trois poursuivants (Küng, Ganna et Jorgensen).                    17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Mads Pedersen attaque en tête        Le Danois est le premier des six hommes de l’échappée à tenter sa chance. Fred Wright et Hugo Houle peuvent le suivre. Stefan Küng, Matteo Jorgensen et Filippo Ganna encaissent le coup à distance.                    17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le peloton capitule        La BikeExchange de Dylan Groenewengen abandonne à 12 kilomètres de l’arrivée.                         Le programme       Live  animé par Valentin Baudry et Arthur Verdelet          Quoi ? Une treizième étape longue de 192,6 kilomètres faite pour reprendre ses esprits après deux journées éreintantes de très haute montagne. Les étapes alpestres ont certainement fait du dégât dans le peloton mais cette étape entre le Bourg d’Oisans et Saint-Etienne semble promise aux sprinteurs, si ces derniers en ont encore dans les jambes.         Où ? Un départ du Bourg d’Oisans pour traverser d’est en ouest l’Isère, avant de basculer dans la Loire et une arrivée à Saint-Etienne.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 20 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 37, si les coureurs filent à 45 km/h de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Valentin Baudry et Arthur Verdelet, depuis les cîmes d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) en 46 h 28 m et 46 s         2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 26 s         4. Romain Bardet (Team DSM), à 2 min 35 s         5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 3 min 44 s         6. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 3 min 58 s         7. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 4 min 07 s         8. Tom Pidcock (Ineos Grenadiers), à 7 min 39 s         9. Enric Mas (Movistar), à 9 m 32 s         10. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 10 m 06 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ?         S’aimer comme on se quitte : « Je suis mis à la porte comme un ado, alors que j’ai 77 ans »         A lire en attendant         Tour de France 2022 : pour Tom Pidcock, l’ivresse d’une première victoire à l’Alpe d’Huez         Tour de France 2022 : Tadej Pogacar espère encore renverser Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma         Tour de France 2022 : George Bennett positif au Covid-19, Tadej Pogacar perd encore un équipier         Tour de France : aucun coureur positif au Covid-19, mais le peloton redoute que le virus « ruine » la course         Tour de France 2022 : entre engueulades, polémiques et échappées, le prix de la combativité anime aussi la course                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-15T16:28:16+00:00","coverageEndTime":"2022-07-15T16:28:16+00:00","headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","description":"Nouvelle victoire danoise sur ce Tour de France. Apr\u00e8s Magnus Cort Nielsen et Jonas Vingegaard, Mads Pedersen a remport\u00e9 sa premi\u00e8re \u00e9tape sur le Tour de France vendredi, \u00e0 Saint-Etienne, devant Fred Wright (2\u1d49) et Hugo Houle (3\u1d49).","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Baudry et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France 2022 : Mads Pedersen remporte la 13ᵉ étape à Saint-Etienne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Nouvelle victoire danoise sur ce Tour de France. Apr\u00e8s Magnus Cort Nielsen et Jonas Vingegaard, Mads Pedersen a remport\u00e9 sa premi\u00e8re \u00e9tape sur le Tour de France vendredi, \u00e0 Saint-Etienne, devant Fred Wright (2\u1d49) et Hugo Houle (3\u1d49).","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/5000/3330/1342/893/3/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Baudry et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-15T16:28:16+00:00"
,"endDate":"2022-07-15T16:28:16+00:00"
         Le Danois Mads Pedersen a remport\u00e9 sa premi\u00e8re victoire sur le Tour de France ce vendredi 15 juillet \u00e0 Saint-Etienne. DANIEL COLE \/ AP          Les 192,6 kilom\u00e8tres de cette 13e \u00e9tape auront permis aux coureurs de r\u00e9cup\u00e9rer des forces apr\u00e8s les ascensions alpines des derniers jours. Entre Le Bourg-d\u2019Oisans et Saint-Etienne, le trac\u00e9 du jour, relativement plat, faisait office d\u2019\u00e9tape de transition plus que de parcours propice au spectacle. Avec deux c\u00f4tes class\u00e9es 3e cat\u00e9gorie et un col de 2e cat\u00e9gorie, ce sont les rouleurs qui ont pu rapidement prendre la t\u00eate.          Avant Grenoble, un groupe de sept coureurs s\u2019est ais\u00e9ment fray\u00e9 un chemin sur les routes is\u00e9roises, avec notamment en son sein Mads Pedersen, Filippo Ganna, mais encore Stefan K\u00fcng. Confortablement install\u00e9s \u00e0 plus de deux minutes du peloton pendant la quasi-totalit\u00e9 de la course, les sept hommes se sont s\u00e9par\u00e9s \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Aux abords de Saint-Etienne, Mads Pedersen a augment\u00e9 son braquet, d\u00e9posant K\u00fcng et Ganna, et r\u00e9cup\u00e9rant dans sa roue le Britannique Fred Wright et le Canadien Hugo Houle.          Si les dispositions du podium \u00e9taient incertaines pour la deuxi\u00e8me et la troisi\u00e8me place, la victoire ne pouvait \u00eatre que pour un seul homme ce vendredi. Surpuissant au sprint, le Danois de la Trek-Segafredo a d\u00e9pos\u00e9 sans souci ses deux adversaires de fin d\u2019\u00e9tape (Wright 2e, Houle 3e). Le coureur de 26\u00a0ans a sign\u00e9 sa premi\u00e8re victoire sur le Tour, ainsi que la troisi\u00e8me cons\u00e9cration danoise de cette \u00e9dition (apr\u00e8s Magnus Cort Nielsen lors de la 10e \u00e9tape, et Jonas Vingegaard lors de la 11e).          Derri\u00e8re l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour, de nombreux coureurs ont \u00e9t\u00e9 en difficult\u00e9 tout du long. Caleb Ewan a chut\u00e9, puis a tent\u00e9 de recoller au peloton, mais l\u2019Australien, bless\u00e9 au genou, au coude et \u00e0 l\u2019\u00e9paule, a termin\u00e9 l\u2019\u00e9tape avant d\u2019abandonner. Fabio Jakobsen a lui aussi \u00e9t\u00e9 dans le dur au cours de cette 13e \u00e9tape, le sprinteur n\u00e9erlandais ayant l\u00e2ch\u00e9 le peloton \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. De m\u00eame pour le Slovaque Peter Sagan.          Les acc\u00e9l\u00e9rations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de la Bike-Exchange, d\u00e9clench\u00e9es et emmen\u00e9es par les co\u00e9quipiers de Dylan Groenewegen n\u2019ont pas suffi \u00e0 rallier les hommes de devant, mais elles auront permis de maintenir un \u00e9cart qui aurait pu \u00eatre bien plus s\u00e9v\u00e8re. Les coureurs pr\u00e9sents dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e9tant tr\u00e8s en retard sur les leaders du classement g\u00e9n\u00e9ral, aucun changement n\u2019est \u00e0 signaler du c\u00f4t\u00e9 des propri\u00e9taires des diff\u00e9rentes tuniques. Le Maillot Jaune Jonas Vingegaard se classe 19e \u00e0 5 minutes et 45 secondes de Mads Pedersen, et conserve sa place de n\u00b0\u00a01. Wout Van Aert, 7e de l\u2019\u00e9tape, continue d\u2019asseoir son assise sur le Maillot Vert. Tandis que Simon Geschke (122e aujourd\u2019hui), absent des discussions depuis quelques jours, garde son Maillot \u00e0 pois une journ\u00e9e de plus, mais devrait le perdre d\u2019ici peu.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/2c58d33_7563af9fe70845de8a64d6c37e85359e-7563af9fe70845de8a64d6c37e85359e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de la 13e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-15T16:13:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T16:08:46+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos questions, boutades et remarques tout au long de l\u2019apr\u00e8s-midi. On se retrouve demain pour une \u00e9tape accident\u00e9e qui devrait offrir du spectacle. Passez une bonne soir\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 demain\u00a0!","dateModified":"2022-07-15T16:10:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T16:03:33+00:00","articleBody":"     Huiti\u00e8me de l\u2019\u00e9tape du jour, le champion de France Florian S\u00e9n\u00e9chal a regrett\u00e9 au micro de France T\u00e9l\u00e9visions n\u2019avoir pu profiter du soutien de son \u00e9quipe, qui pensait avant tout jouer la victoire avec Fabio Jakobsen, rapidement l\u00e2ch\u00e9 par le peloton.          \u00ab\u00a0J\u2019ai dit \u00e0 l\u2019\u00e9quipe que j\u2019\u00e9tais bien aujourd\u2019hui, mais on a attendu trop longtemps. Il y a eu un probl\u00e8me de communication. Je me sentais bien, mais c\u2019\u00e9tait surtout une question de confiance. J\u2019aurais aim\u00e9 avoir des co\u00e9quipiers frais avec moi. La Lotto-Soudal \u00e9tait regroup\u00e9e, mais la chute subie par leur \u00e9quipe a modifi\u00e9 les conditions de course.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9n\u00e9chal d\u00e9\u00e7u de n\u2019avoir pu jouer sa carte au sprint","dateModified":"2022-07-15T16:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:59:14+00:00","articleBody":"     Quatri\u00e8me de l\u2019\u00e9tape du jour, le Suisse de la Groupama-FDJ a rappel\u00e9 au micro de France T\u00e9l\u00e9visions qu\u2019il peinait sur son v\u00e9lo \u00ab\u00a0depuis douze jours\u00a0\u00bb  apr\u00e8s avoir contract\u00e9 le Covid-19, et n\u2019a pu suivre les plus forts en fin d\u2019\u00e9tape.           \u00ab\u00a0Ca allait bien au d\u00e9but , mais nous avons longtemps roul\u00e9 \u00e0 trois avant d\u2019\u00eatre rejoint par d\u2019autres coureurs. Nous avons sans doute pay\u00e9 nos efforts \u00e0 la fin quand ca a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. J\u2019ai tent\u00e9 de suivre Mads (Pedersen) mais il allait trop vite pour moi. Je ne suis pas encore \u00e0 100% de mes capacit\u00e9s, mais c\u2019est d\u00e9j\u00e0 bien. L\u2019objectif de l\u2019\u00e9quipe aujourd\u2019hui \u00e9tait d\u2019aller dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et d\u2019aller chercher la victoire, c\u2019est manqu\u00e9.\u00a0\u00bb                Stefan K\u00fcng (Groupama-FDJ), ici au centre de l\u2019image, au d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape entre le Bourg d\u2019Oisans et Saint-Etienne, le vendredi 15 juillet 2022. THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/e7adbc3_5710633-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stefan K\u00fcng \u00ab\u00a0pas encore \u00e0 100%\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-15T15:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:52:27+00:00","articleBody":"     Les retardataires bouclent l\u2019\u00e9tape \u00e0 plus de 20 minutes des coureurs places dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Le sprinteur australien a chut\u00e9 au cours de l\u2019apr\u00e8s-midi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe Ewan en termine","dateModified":"2022-07-15T15:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:46:25+00:00","articleBody":"    Pedersen, vraiment le plus fort ! \r\nMerci aux coureurs ! Merci pour ces beaux moments de live avec vous.\r\n\u00c0 demain !    kopiste de tjrs         Encore un Danois ! Quelle r\u00e9ussite sur ce Tour pour les coureurs danois !     Cycliste amateur         rundtur i danmark    Olaf         Troisi\u00e8me victoire danoise d\u00e9j\u00e0 sur ce Tour... Les Fran\u00e7ais devraient en prendre de la graine (de champion)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T15:46:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:40:07+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le replay du dernier kilom\u00e8tre","dateModified":"2022-07-15T15:40:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:38:19+00:00","articleBody":"     Le peloton en termine 6 minutes apr\u00e8s l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Wout Van Aert prend la 7e place de l\u2019\u00e9tape devant le champion de France Florian S\u00e9n\u00e9chal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert r\u00e8gle le peloton","dateModified":"2022-07-15T15:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:36:24+00:00","articleBody":"     Le groupe maillot jaune va se disputer la 7e place du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton arrive tranquillement","dateModified":"2022-07-15T15:36:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:33:42+00:00","articleBody":"     Stefan K\u00fcng termine 4e, Matteo Jorgenson 5e et Filippo Ganna 6e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derri\u00e8re le podium...","dateModified":"2022-07-15T15:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:32:01+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hugo Houle et Fred Wright","dateModified":"2022-07-15T15:32:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:31:45+00:00","articleBody":"     Mads Pedersen domine avec facilit\u00e9 ses deux compagnons, Wright et Houlle compl\u00e8tent le podium du jour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pedersen l\u2019emporte au sprint \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T15:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:30:14+00:00","articleBody":"     Les trois hommes de t\u00eate passent la borne du dernier kilom\u00e8tre. La victoire reviendra \u00e0 Houle, Wright ou Pedersen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La flamme rouge","dateModified":"2022-07-15T15:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:27:16+00:00","articleBody":"     Les trois hommes de t\u00eate poss\u00e8dent 27s d\u2019avance sur leurs trois poursuivants \u00e0 4 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trio de t\u00eate creuse l\u2019\u00e9cart","dateModified":"2022-07-15T15:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:25:15+00:00","articleBody":"    Le sprint s'annonce Houleux...    Helloworld        Houle fait partie de la premiere vague?    Kilukru        Ganna p\u00eache ?    Jean Gloaguen         Place aux blagueurs \u00e0 l\u2019approche de l\u2019arriv\u00e9e...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T15:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:21:48+00:00","articleBody":"     Le Canadien profite de passer un relai pour continuer \u00e0 acc\u00e9lerer le rythme en t\u00eate de course. Pedersen et Wright suivent sans souci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hugo Houle relance \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-15T15:21:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:21:30+00:00","articleBody":"    Un anglais 2 fois de suite, \u00e7a ferait beaucoup !    \u00e0 quoi \u00e7a sert le Brexit ?         Et dire que Christopher Froome a pris 4 Tour de France...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T15:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:19:44+00:00","articleBody":"     Le trio Pedersen-Wright-Houle poss\u00e8de environ 15s d\u2019avance sur ses trois poursuivants (K\u00fcng, Ganna et Jorgensen).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il reste 10 kilom\u00e8tres ","dateModified":"2022-07-15T15:19:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:15:38+00:00","articleBody":"     Le Danois est le premier des six hommes de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 tenter sa chance. Fred Wright et Hugo Houle peuvent le suivre. Stefan K\u00fcng, Matteo Jorgensen et Filippo Ganna encaissent le coup \u00e0 distance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mads Pedersen attaque en t\u00eate","dateModified":"2022-07-15T15:17:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:15:29+00:00","articleBody":"     La BikeExchange de Dylan Groenewengen abandonne \u00e0 12 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton capitule","dateModified":"2022-07-15T15:15:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:13:38+00:00","articleBody":"    Houle n'avait il pas gagn\u00e9 une \u00e9tape l'an dernier ?    prendre la vague         Non, aucune trace d\u2019\u00e9tape de Grand Tour au sein du palmar\u00e8s du Canadien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T15:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:09:34+00:00","articleBody":"     Les Bike-Exchange continuent d\u2019imprimer un gros rythme en t\u00eate du peloton, mais l\u2019\u00e9cart reste important avec l\u2019\u00e9chapp\u00e9e (2m15s).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton n\u2019y arrive pas","dateModified":"2022-07-15T15:09:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T15:06:35+00:00","articleBody":"    Entre Valentin et Arthur, qui est le cyclix et qui est l'expert ?\r\n    Assaso         A cette question, l\u2019un de nous deux a souri plus que l\u2019autre\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T15:06:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:59:03+00:00","articleBody":"     Premi\u00e8re frayeur pour un coureur de l\u2019\u00e9quipe australienne, qui roule \u00e0 la t\u00eate du peloton. Une seconde chute a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9e de peu quelques instants plus tard. Malgr\u00e9 les efforts, l\u2019\u00e9cart avec l\u2019\u00e9chapp\u00e9e reste stable \u00e0 2m30s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bixe-Exchange se fait peur","dateModified":"2022-07-15T14:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:57:48+00:00","articleBody":"    Au fait... pour cette \u00e9tape de Saint Etienne, vous \u00eates plut\u00f4t Chaudron qu'Austerlitz je pense !     kopiste          Nous sommes tomb\u00e9s dans la marmite d\u2019Austerlitz depuis petit\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:57:16+00:00","articleBody":"               Le Tour de France arrive pour la 27e fois \u00e0 Saint-Etienne. Le dernier vainqueur dans la ville st\u00e9phanoise est le Belge Thomas De Gendt, en 2019.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Gendt dernier vainqueur \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:57:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:55:36+00:00","articleBody":"    Combien de temps un peloton peut-il reprendre de temps \u00e0 une \u00e9chapp\u00e9e ? Il me semble qu'il y a une r\u00e8gle infaillible, non ? (xsecondes\/km). Certain que vous allez nous eclairer les liveurs ?     Taque tique         Bonjour. Oui, il s\u2019agit du fameux th\u00e9or\u00e8me de Robert Chapatte qui dit qu\u2019un peloton peut reprendre une minute par tranche de dix kilom\u00e8tres \u00e0 une \u00e9chapp\u00e9e. Mais tout d\u00e9pend de quel peloton et quelle \u00e9chapp\u00e9e, on parle. Dans le cas pr\u00e9sent, on voit mal trois ou quatre \u00e9quipiers de la Bike-Echange reprendre 2minutes 20 \u00e0 des rouleurs comme Ganna, K\u00fcng ou Pedersen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:55:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:50:30+00:00","articleBody":"    Quels seraient les hommes les plus forts de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e pour la gagne de l\u2019\u00e9tape?    Hercule         Stefan K\u00fcng\u00a0? Filippo Ganna\u00a0? Mads Pedersen\u00a0? Dur \u00e0 dire, mais le groupe de t\u00eate est bien garni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:50:25+00:00","articleBody":"    Un coup d'\u00e9clat de SAGAN vous semble-t-il possible sur le principe (de Peter) ?    Bonjour Tristesse         Non, c\u2019est termin\u00e9 pour le Slovaque, distanc\u00e9 par le peloton il y a une vingtaine de minutes d\u00e9j\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:47:57+00:00","articleBody":"            MARCO BERTORELLO \/ AFP           Confortable\u00a0? Peut-\u00eatre. Pratique\u00a0? S\u00fbrement\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/9430cc6_5711251-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une moissonneuse-batteuse, plus sympathique qu\u2019un escabeau","dateModified":"2022-07-15T14:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:46:39+00:00","articleBody":"     Une nouvelle fois, le peloton est divis\u00e9 en deux parties sous l\u2019impulsion des coureurs de la Bike-Exchange. Aucun favori pour le g\u00e9n\u00e9ral ne semble pi\u00e9g\u00e9 \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, o\u00f9 l\u2019on retrouve toutefois Fabio Jakobsen ou encore Rigoberto Uran. L\u2019\u00e9cart avec l\u2019\u00e9chapp\u00e9e diminue \u00e0 environ 2m30s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton coup\u00e9 en deux","dateModified":"2022-07-15T14:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:42:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce qu'\u00e0 Saint Etienne ils n'ont que des maillots verts pour tous les maillots distinctifs ?    Martien          Sale p\u00e9riode pour porter un maillot vert \u00e0 Saint-Etienne. Esp\u00e9rons que tout aille pour le mieux pour Wout Van Aert...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:41:26+00:00","articleBody":"            THIBAULT CAMUS \/ AP           Bravo \u00e0 vous pour vos propositions, et \u00e0 demain pour un nouvel aff\u00fbtage des m\u00e9ninges\u00a0!         #JSUL Spectateur \u00e9tourdi plac\u00e9 sur le trajet du Tour de France f\u00e9minin    Vendredi 13        #JSUL En attendant Gaudu    Samuel B.        #JSUL \u2026 \u00ab\u00a0 Et voil\u00e0 ! Avec le planning-sieste du Monde, y\u2019a plus personne maintenant \u2026 \u00ab\u00a0    Ah oui     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/2e0662b_155ee3fddfe74cbcaf00a2a8eaf609d8-b14bd4507a604c068d36d0c72a596cb8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vos plumes l\u00e9gendaires ont parl\u00e9\u2026 voici les vainqueurs du #JSUL","dateModified":"2022-07-15T14:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:38:45+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe australienne prend \u00e9trangement la t\u00eate du peloton \u00e0 42 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, alors que l\u2019\u00e9cart avec l\u2019\u00e9chapp\u00e9e a grimp\u00e9 \u00e0 3m30s. Mission impossible ou effort calcul\u00e9 ?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les BixeExchange relancent le peloton","dateModified":"2022-07-15T14:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:38:05+00:00","articleBody":"     Le coureur danois empoche deux points suppl\u00e9mentaires au classement du meilleur grimpeur. Stefan K\u00fcng, deuxi\u00e8me, en prend quant \u00e0 lui un seul. Cette c\u00f4te de troisi\u00e8me cat\u00e9gorie \u00e9tait la derni\u00e8re de la journ\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mads Pedersen passe en t\u00eate de la C\u00f4te de Saint-Romain-en-Gal","dateModified":"2022-07-15T14:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:36:57+00:00","articleBody":"    Ont-ils pass\u00e9 le Rh\u00f4ne ?    l'heure du bac          Oui, il y a quelques minutes \u00e0 hauteur de Vienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:36:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:33:58+00:00","articleBody":"     Le coureur am\u00e9ricain de 21\u00a0ans n\u2019arrive plus \u00e0 suivre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Il est \u00e0 45 secondes des six hommes devant, et conserve deux minutes d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quinn Simmons l\u00e2ch\u00e9 par le groupe de t\u00eate","dateModified":"2022-07-15T14:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:32:09+00:00","articleBody":"     Conscients que la victoire devrait se jouer \u00e0 l\u2019avant de la course, les coureurs \u00e0 la manoeuvre pour tenter de r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart avec l\u2019\u00e9chapp\u00e9e ont stopp\u00e9 leur effort. L\u2019\u00e9cart est d\u00e9sormais de 2m45s entre les deux groupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton se rel\u00e8ve","dateModified":"2022-07-15T14:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:28:47+00:00","articleBody":"    J\u2019ai pas vu les pronos de la r\u00e9dac\u2019, o\u00f9 sont-ils?    Sven          Au vu de notre r\u00e9ussite insolente dans cette discipline, nous avons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 arr\u00eater la casse. Nous reviendrons un jour, nous reviendrons...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:26:43+00:00","articleBody":"     La c\u00f4te de Saint-Romain-en-Gal (6,6 km \u00e0 4,5%), situ\u00e9e \u00e0 44 kilom\u00e8tres de la ligne, est gravie par l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le peloton, toujours \u00e0 2 minutes. Caleb Ewan (Lotto-Soudal) a notamment d\u00e9cid\u00e9 de couper son effort, ne pouvant r\u00e9int\u00e9grer le peloton apr\u00e8s sa chute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs dans la derni\u00e8re difficult\u00e9 du jour, Ewan l\u00e2ch\u00e9","dateModified":"2022-07-15T14:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:23:04+00:00","articleBody":"    Il fut un temps c'aurait \u00e9t\u00e9 une \u00e9tape pour Alaph'...    Kwiss         Qu\u2019il nous manque...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:22:25+00:00","articleBody":"     Le coureur fran\u00e7ais de la Cofidis, l\u00e2ch\u00e9 plus t\u00f4t au cours de l\u2019\u00e9tape, comme c\u2019\u00e9tait le cas ces derniers jours, abandonne le Tour de France 2022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Abandon de Victor Lafay","dateModified":"2022-07-15T14:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:21:28+00:00","articleBody":"            THIBAULT CAMUS \/ AP           Le #JeSuisUneL\u00e9gende du jour vous est apport\u00e9 dans un moment de creux de cette 13e \u00e9tape. Proposez-nous votre l\u00e9gende pour cette photo, sans oublier le #JSUL. Les meilleures seront publi\u00e9es par la suite dans le live, alors\u00a0: \u00e0 vos plumes\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/fae59ee_155ee3fddfe74cbcaf00a2a8eaf609d8-155ee3fddfe74cbcaf00a2a8eaf609d8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A vos marques. Pr\u00eats. #JSUL\u00a0! ","dateModified":"2022-07-15T14:21:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:21:06+00:00","articleBody":"    Comprends pas pourquoi le retour de Caleb arrangerait Alpecin ?    Lost in Tour          L\u2019\u00e9quipe de Jasper Philipsen obtiendrait alors le renfort d\u2019une deuxi\u00e8me \u00e9quipe de sprinteur afin de tenter de r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart avec les sept coureurs \u00e9chapp\u00e9s. L\u2019\u00e9cart ne diminue pas pour le moment malgr\u00e9 les efforts de Sylvain Dillier et ses co\u00e9quipiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:21:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:18:24+00:00","articleBody":"     A 55 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les sept \u00e9chapp\u00e9s conservent pr\u00e8s de 2 minutes d\u2019avance sur le peloton. Le groupe de coureurs retard\u00e9s dont fait partie Caleb Ewan pointe lui 30 secondes derri\u00e8re le groupe maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les \u00e9carts","dateModified":"2022-07-15T14:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:10:53+00:00","articleBody":"     A 60 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la formation belge continue de guider le peloton, comme depuis de nombreuses minutes au milieu des routes de l\u2019Is\u00e8re, sans prise de relais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Alpecin-Deceuninck en t\u00eate du peloton","dateModified":"2022-07-15T14:10:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:10:38+00:00","articleBody":"    Faut-il n\u00e9cessairement s'appeler Etienne ou St\u00e9phane pour garder les cages de Saint-Etienne ?    Jean         Non, mais plut\u00f4t \u00eatre chauve ou ras\u00e9 de pr\u00e8s comme le sont J\u00e9r\u00e9mie Janot, St\u00e9phane Ruffier, Jessy Moulin ou encore Paul Bernardorni. Hasard ou politique\u00a0de recrutement\u00a0? Vous avez 2 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:10:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:05:28+00:00","articleBody":"     Caleb Ewan (Lotto-Soudal) a pass\u00e9 de longues minutes coll\u00e9 au coffre de la voiture de son directeur sportif. Les commissaires de course viennent de demander \u00e0 l\u2019Australien de reprendre son effort sans aucune aide. Attention \u00e0 une potentielle sanction\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ewan \u00e0 1m20s du peloton","dateModified":"2022-07-15T14:17:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T14:05:11+00:00","articleBody":"    Vous pouvez nous rappeler qui \u00e9tait St \u00c9tienne et ce qu\u2019il lui a valu sa canonisation ??    Miracle Cycliste          Etienne Green est un footballeur franco-anglais de 21 ans \u00e9voluant au poste de gardien de but \u00e0 l\u2019AS Saint-Etienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T14:05:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:58:54+00:00","articleBody":"     L\u2019Australien de la Lotto-Soudal tombe apr\u00e8s avoir touch\u00e9 la roue d\u2019un co\u00e9quipier dans un virage. Le sprinteur de poche se rel\u00e8ve en bo\u00eetant et se tenant le genou gauche. Apr\u00e8s quelques instants sur le bas-c\u00f4t\u00e9 pour retrouver ses esprits, le coureur est reparti seul et \u00e0 faible vitesse.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute de Caleb Ewan","dateModified":"2022-07-15T14:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:57:24+00:00","articleBody":"    L'\u00e9chapp\u00e9e peut aller au bout ? Est ce qu'on peut avoir le pronostic d'Aude la Pythie infaillible ?    Taque tique         Aude dit la Pythie de la Porte de Bagnolet est sur la moto pour suivre la course, mais Alexandre va vous livrer le sien.          1)Kung          2) Wright          3) Ganna          4) Simmons          5)Jorgenson          Oui, on part sur une victoire de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e mais pas de Pedersen (le meilleur sprinteur du lot) qui risque de sauter dans la derni\u00e8re mont\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:57:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:52:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nCombien de coureurs encore dans le peloton ? \r\nComment r\u00e9sistent-ils \u00e0 une telle chaleur qui, il faut le souligner, est quand m\u00eame extr\u00eame ?    inqui\u00e8te         Quelle temp\u00e9rature sur la ligne d'arriv\u00e9e ?     J'ai soif !         Il fait 31,5 degr\u00e9s \u00e0 l\u2019avant de la course, en pleine ascension d\u2019une c\u00f4te non r\u00e9pertori\u00e9e. Du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Etienne o\u00f9 sera jug\u00e9e l\u2019arriv\u00e9e, le thermom\u00e8tre affiche \u00e9galement plus de 30 degr\u00e9s. On s\u2019hydrate sur les routes du Tour pour r\u00e9sister.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:52:05+00:00","articleBody":"    Je n\u2019ai pas vu le \u00ab\u00a0Guide m\u00e9morial du Vercors\u00a0\u00bb dans les lectures d\u2019\u00e9t\u00e9 du Monde - P. Escolan & L. Ratel, Cherche-Midi.\r\nComme on a fr\u00f4l\u00e9 ses pentes dans la vall\u00e9e de l\u2019Is\u00e8re, autant garder la m\u00e9moire vive !    R\u00e9siste - F.G.         Et voici notre papier sur le sujet, dat\u00e9 de... 1994\u00a0!               Lire aussi :  Le maquis du Vercors Une r\u00e9sistance de l\u00e9gende GUIDE-M\u00c9MORIAL DU VERCORS R\u00c9SISTANT de Patrice Escolan et Lucien Ratel, Le Cherche Midi \u00c9diteur 406 pages, 144 francs.         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:50:32+00:00","articleBody":"     Revenu dans le peloton apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 souffert quelques minutes plus t\u00f4t, le sprinteur n\u00e9erlandais est une seconde fois incapable de tenir le rythme du peloton, d\u00e9sormais point\u00e9 \u00e0 2 minutes des sept coureurs de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabio Jakobsen \u00e0 nouveau distanc\u00e9","dateModified":"2022-07-15T13:50:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:49:36+00:00","articleBody":"    o\u00f9 peut-on relire les lives des pr\u00e9c\u00e9dents jours ? j'avais notamment pos\u00e9 une question hier sur la l\u00e9galit\u00e9 des \u00e9couteurs en France mais j'ai du partir pr\u00e9cipitamment sans savoir si vous m'aviez r\u00e9pondu    jojo@velo         Vous trouverez ici notre rubrique sur le Tour de France 2022, avec les pr\u00e9c\u00e9dents directs (qui portent la mention \u00ab\u00a0LIVE\u00a0\u00bb au-dessus du titre), nos papiers, nos chroniques, et les gazettes qui sont publi\u00e9s chaque jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:48:18+00:00","articleBody":"    C\u2018est peut-\u00eatre une info secr\u00e8te, mais combien p\u00e8se Jonas Vingegaard?    Philou         Le maillot jaune danois mesurerait 1,75 m\u00e8tre pour 60 kilos selon les donn\u00e9es consultables en ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:45:40+00:00","articleBody":"     Le peloton se fissure et est d\u00e9sormais \u00e9parpill\u00e9 en trois groupes distants de quelques centaines de m\u00e8tres. Tout devrait rentrer dans l\u2019ordre apr\u00e8s ces multiples changements de direction avec du vent de c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton divis\u00e9 en trois","dateModified":"2022-07-15T13:45:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:43:49+00:00","articleBody":"    Une treizi\u00e8me \u00e9tape un vendredi! Manquerait plus qu\u2019un chat noir \u00e0 Austerlitz     Miaou         Pas de chat noir dans les bureaux... Mais le jeu vid\u00e9o Stray, du studio montpelli\u00e9ren Blue Twelve sort le 19 juillet. Mon cher Miaou, vous pourrez y incarner un chat errant\u00a0: un r\u00eave pour vous\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:43:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:42:56+00:00","articleBody":"    L'ecart  semble \u00eatre stable . Vous le sentez comment le peloton ? en contr\u00f4le ((si oui qui contr\u00f4le) ? \u00e0 la limite de la rupture ?\r\nEst-ce que les \u00e9chapp\u00e9s ont une chance ?    Richard         A 85 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les sept hommes de t\u00eate conservent 1m20s d\u2019avance sur un peloton bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ne pas se laisser distancer. Tout reste possible mais les \u00e9quipes de sprinteurs ne veulent pas manquer une des rares d\u2019occasions de voir leur star lever les bras.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur les \u00e9carts","dateModified":"2022-07-15T13:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:40:59+00:00","articleBody":"    Bonjour le live !\r\nRavie de retrouver les meilleurs livers connus, et reconnus !\r\nEst-ce que vous voudriez bien me dire si vous allez liver les mondiaux d'athl\u00e9tisme d'Eug\u00e8ne !!! (Pas celui de Joinville le Pont !).\r\nLa bise.    kopiste de tjrs          Bonjour De kopiste,          Malheureusement pas de live au programme pour les mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme d\u2019Eug\u00e8ne au vu du d\u00e9calage horaire. Mais Le Monde rendra comptes des r\u00e9sultats et couvrir les \u00e9preuves en parall\u00e8le sur son site et dans le journal papier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:40:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:40:45+00:00","articleBody":"     S\u2019il est Am\u00e9ricain et court pour une \u00e9quipe espagnole, la Movistar, Matteo Jorgenson parle fran\u00e7ais. En effet, le Californien a pass\u00e9 un an au sein de l\u2019\u00e9quipe de d\u00e9veloppement d\u2019AG2R, Chambery Cyclisme formation.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019\u00e9tait pas le chemin le plus logique d\u2019aller chez Movistar, mais \u00e7a s\u2019est fait comme \u00e7a. Je suis \u00e9galement Am\u00e9ricain et pas Fran\u00e7ais. J\u2019ai eu beaucoup d\u2019offres de la part d\u2019\u00e9quipes \u00e9trang\u00e8res. J\u2019ai bien \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 en contact avec AG2R La Mondiale, c\u2019\u00e9tait une option, mais j\u2019en ai choisi une autre\u00a0\u00bb, confiait le coureur de 23 ans \u00e0 Direct Velo en 2019.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jorgenson et la France","dateModified":"2022-07-15T13:40:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:37:25+00:00","articleBody":"    Le groupe E\u2019to?  Il s\u2019est reconverti au cyclisme?\r\nAvez vous d\u2019autres exemples de ce type de reconversion ?    Footix          Florent Manaudou s\u2019\u00e9tait mis au handball, Michael Jordan au baseball, Roxana Maracineanu et David Douillet \u00e0 la politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:35:56+00:00","articleBody":"    \u00e0 part la l\u00e9gion d'honneur, que risque-t-on si on met une grosse patate de forain \u00e0 un de ses \u00e9nergum\u00e8nes qui courent \u00e0 cot\u00e9 des coureurs dans les \u00e9tapes de montagne?    Le justicier         Sans doute un potentiel passage en garde \u00e0 vue. Dans le doute, mieux vaut ne pas tester...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:33:14+00:00","articleBody":"     Mads Pedersen passe en t\u00eate au sprint interm\u00e9diaire, empochant ainsi 20 points dans la course au Maillot Vert. Il est suivi par Filippo Ganna (17 points), Hugo Houle (15 points), et le reste de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e.                    Dans le peloton, Wout Van Aert passe en t\u00eate et ajoute 8 points aux 313 d\u00e9j\u00e0 collect\u00e9s depuis le d\u00e9part au Danemark.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pedersen en t\u00eate au sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-15T13:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:30:07+00:00","articleBody":"    Je me rappelle avec d\u00e9lice de ce barbu d\u00e9lirant dans les \u00e9tapes de montagne surnomm\u00e9 \u201cEl Diablo\u201d\u2026.  Pouvez-vous nous rafra\u00eechir la m\u00e9moire?    Histoires de Tour         Il n\u2019a pas disparu puisqu\u2019il vient d\u2019accompagner les coureurs dans le col de Parm\u00e9nie. Cet homme d\u00e9sormais connu de tous est un allemand \u00e2g\u00e9 de 70 ans et nomm\u00e9 Dieter Senft. Le Parisien lui avait notamment consacr\u00e9 un article en 2019.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:29:22+00:00","articleBody":"     Pour cette 13e \u00e9tape, l\u2019\u00e9quipe du Monde a d\u00e9cid\u00e9 de se diviser. Aude a enfil\u00e9 son plus beau (et grand) manteau pour suivre l\u2019\u00e9tape depuis une moto et \u00eatre ainsi au c\u0153ur de la course.                       De son c\u00f4t\u00e9, Alexandre, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 garder le volant de la voiture pour un trajet de 2\u00a0h\u00a030 avec une playlist tr\u00e8s folk-rock pr\u00e9par\u00e9e par un confr\u00e8re d\u2019une c\u00e9l\u00e8bre agence de presse. A l\u2019arriv\u00e9e, il a pu trinquer \u00e0 la remont\u00e9e des Verts en L1. L\u2019hydratation, c\u2019est toujours le secret.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/abc5020_1657891560461-img-20220715-wa0011.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux salles, deux ambiances","dateModified":"2022-07-15T13:29:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:27:17+00:00","articleBody":"     Le sprinteur n\u00e9erlandais de la QuickStep-Alpha Vinyl est d\u00e9tach\u00e9 \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton et p\u00e9dale \u00e0 hauteur de sa voiture, accompagn\u00e9 d\u2019un co\u00e9quipier. Ce ne semble pas \u00eatre la grande forme pour celui qui aurait pourtant pu \u00eatre l\u2019un des favoris du jour.          Les deux derni\u00e8res \u00e9tapes ont peut-\u00eatre laiss\u00e9 des traces dans son organisme. \u00ab\u00a0J\u2019aurais aim\u00e9 \u00eatre un peu plus fort pour int\u00e9grer le gruppetto, a-t-il regrett\u00e9 au micro de France T\u00e9l\u00e9visions. J\u2019ai d\u00fb me battre dans l\u2019Alpe-d\u2019Huez. je remercie mes co\u00e9quipiers pour leur aide.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabio Jakobsen \u00e0 la peine","dateModified":"2022-07-15T13:33:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:19:19+00:00","articleBody":"    Mais ou est donc Matej Mohoric sur ce tour ? Il cherche sa tige t\u00e9lescopique ?    Tomcatters         Le Slov\u00e8ne de la formation Bahrain-Victorious pointe \u00e0 la 84e place du classement g\u00e9n\u00e9ral. Les derni\u00e8res \u00e9tapes de montagne ne lui ont pas \u00e9t\u00e9 favorables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:19:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:18:04+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une premi\u00e8re heure de course disput\u00e9e \u00e0 plus de 51 km\/h, les coureurs ont ralenti le rythme, faisant redescendre la moyenne horaire \u00e0 46,1 km\/h apr\u00e8s 80 kilom\u00e8tres. L\u2019\u00e9chapp\u00e9e poss\u00e8de 2 minutes d\u2019avance sur le peloton, scind\u00e9 en trois avant de se reformer quelques minutes plus tard.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9part une nouvelle fois rapide","dateModified":"2022-07-15T13:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:16:53+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLe Ghan\u00e9en Filippe a t'il une chance de remporter l'\u00e9tape du jour ?    Guy O'Martin         Bonjour\u00a0!          Donnez-lui du plat, et Ganna sourira\u00a0! 54e au classement g\u00e9n\u00e9ral au d\u00e9part de cette 13e \u00e9tape, l\u2019Italien de l\u2019Ineos-Grenadiers n\u2019a pas encore de victoire sur le Tour. Peut-il s\u2019imposer aujourd\u2019hui\u00a0? Oui, mais d\u2019autres grands noms l\u2019accompagnent, ce qui ne va pas lui faciliter la t\u00e2che. A voir si le final se joue au sprint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:17:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:13:19+00:00","articleBody":"    Est-ce que le Monde pourrait \u00e9clairer ma lanterne et m'expliquer pourquoi wout wout a un casque diff\u00e9rent de ceux de son \u00e9quipe ?    RB         Bonjour RB,          Wout Van Aert poss\u00e8de une particularit\u00e9 bien visible au sein du peloton puisqu\u2019il est le seul coureur \u00e0 afficher un sponsor sur son casque. Le Belge prot\u00e8ge en effet son cr\u00e2ne avec un casque aux couleurs d\u2019une marque de boissons \u00e9nergisantes bas\u00e9e en Autriche. Cette pratique in\u00e9dite dans le monde du cyclisme pourrait se multiplier dans les prochaines ann\u00e9es.                Wout Van Aert en discussion avec son co\u00e9quipier porteur du maillot jaune, Jonas Vingegaard. THOMAS SAMSON \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/00eb3f4_5710334-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:09:27+00:00","articleBody":"     Mads Pedersen (5 points), Stefan K\u00fcng (3 points), Filippo Ganna (2 points) et Quinn Simmons (1 point) passent en t\u00eate le Col de Parm\u00e9nie, class\u00e9 en 2e cat\u00e9gorie.                    Plus t\u00f4t, Filippo Ganna (2 points) et Stefan K\u00fcng (1 point) avaient franchi en premiers la C\u00f4te de Bri\u00e9 (3e cat\u00e9gorie).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e franchit le Col de Parm\u00e9nie","dateModified":"2022-07-15T13:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:05:45+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 la r\u00e9daction ! Bravo pour votre excellente couverture, un vrai plaisir de vous lire ! Quelle serait la meilleure chance de victoire fran\u00e7aise pour aujourd'hui ? Merci et bonne \u00e9tape \u00e0 vous !!    TimotheeB         Bonjour Timoth\u00e9e,          Tout d\u2019abord merci pour le message. Difficile d\u2019identifier des coureurs fran\u00e7ais capables de peser sur la course aujourd\u2019hui dans le cas d\u2019une arriv\u00e9e au sprint. Si l\u2019\u00e9chapp\u00e9e va au bout, aucun Tricolore n\u2019en fait partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:04:00+00:00","articleBody":"    Qui vas arriver premier    Loulou         Nous tous les matins, lorsqu\u2019il faut faire nos pronostics...          Pour aujourd\u2019hui, nous avons inscrit dans la gazette les noms de Fabio Jakobsen (pronostic de la raison), et Michael Matthews (pronostic du coeur). On vous laisse relire \u00e7a par ici.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: grosses cuisses, grand fusil et pr\u00e9mices de\u00a0la R\u00e9volution         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:04:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:02:25+00:00","articleBody":"    les coureurs ont-ils des micros sur leurs \" oreillettes \" leurs permettant de dialoguer avec leurs directeurs sportifs et leurs co\u00e9quipiers ?     Kristofol         Les oreillettes des coureurs sont utilis\u00e9es principalement pour leur communiquer les dangers \u00e0 venir sur la route (chauss\u00e9e mal entretenue, passage venteux, etc). Mais la totalit\u00e9 des \u00e9quipes s\u2019en servent comme un outil strat\u00e9gique, permettant de distiller les consignes. Elles sont donc particuli\u00e8rement sujettes \u00e0 moult d\u00e9bats et divisions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Mads Pedersen remporte la 13\u1d49\u00a0\u00e9tape \u00e0 Saint-Etienne","dateModified":"2022-07-15T13:02:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:01:04+00:00","articleBody":"    Un live qui ne donne pas les infos apr\u00e8s 1 h 30 de course, comme par exemple la composition du groupe de t\u00eate, c'est encore un live ?    Born To Be A  Live        Bonjour,\r\nQui fait partie du groupe des \u00e9chapp\u00e9s?    Marc        Bonjour\r\nEst-il possible d'avoir un \u00e9tat des lieux de l'\u00e9tape en cours ? Qui est devant ? qui est \u00e0 la traine ? Etat d'esprit (tranquille ou \u00e7a chasse) ? ...\r\nMerci beaucoup    Karo        Bonjour,\r\nYa pas d'\u00e9chapp\u00e9e ?    Chaton         Bien le bonjour,          Comme pr\u00e9vu, on prend l\u2019antenne \u00e0 15h. D\u00e9sol\u00e9 pour les plus press\u00e9s, mais il est maintenant l\u2019heure de faire un premier point sur la course.          Sept hommes sont \u00e9chapp\u00e9s depuis une grosse trentaine de kilom\u00e8tres apr\u00e8s plusieurs tentatives avort\u00e9es. Ils poss\u00e8dent environ 2m10s d\u2019avance sur le peloton alors qu\u2019ils approchent du sommet du col de Parm\u00e9nie.          Voici la composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Hugo Houle (Isra\u00ebl-Premier Tech), Stefan K\u00fcng (Groupama-FDJ), Fred Wright (Bahrain-Victorious), Quinn Simmons et Mads Pedersen (Trek-Segafredo), Filippo Ganna (Ineos Grenadiers), Matteo Jorgenson (Movistar)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la course","dateModified":"2022-07-15T13:02:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T13:00:08+00:00","articleBody":"     La 14e \u00e9tape du Tour de France 2015 poss\u00e9dait une arriv\u00e9e quasiment identique \u00e0 celle du jour. Distanc\u00e9s au g\u00e9n\u00e9ral, Thibaut Pinot et Romain Bardet avaient tous deux choisis de s\u2019\u00e9chapper et s\u2019\u00e9taient retrouv\u00e9s ensemble en t\u00eate de la course au sommet de la C\u00f4te de la Croix Neuve Mont\u00e9e Jalabert, alors situ\u00e9 \u00e0 3 kilom\u00e8tres de la ligne (\u00e0 1,7 kilom\u00e8tre aujourd\u2019hui). Les deux grimpeurs se sont trop regard\u00e9s dans la descente et ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9s par surprise par Steve Cummings (MTN-Qhubeka), revenu \u00e0 toute vitesse de l\u2019arri\u00e8re pour l\u2019emporter \u00e0 la p\u00e9dale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Souvenez-vous\u00a0: Bardet et Pinot punis par Cummings en 2015","dateModified":"2022-07-15T13:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T12:50:05+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe fran\u00e7aise Ark\u00e9a-Samsic a annonc\u00e9 ce vendredi matin l\u2019abandon de Warren Barguil, test\u00e9 positif au covid avant le d\u00e9part de la 13e \u00e9tape. Pourtant, au sortir de l\u2019Alpe d\u2019Huez hier, tout portait \u00e0 croire que sa chute dans la descente du Col de la Croix de Fer aurait eu raison de lui. Mais l\u2019intr\u00e9pide coureur breton, bless\u00e9 \u00e0 la hanche et \u00e0 l\u2019\u00e9paule droite, aurait tout de m\u00eame pris le d\u00e9part de la course \u00e0 Saint-Etienne aujourd\u2019hui sans ce test le contraignant \u00e0 mettre fin \u00e0 son Tour.                    Apr\u00e8s son abandon lors du Tour 2021, Warren Barguil paie de sa malchance, mais aura anim\u00e9 les deux premi\u00e8res semaines de l\u2019\u00e9dition 2022, notamment par son \u00e9chapp\u00e9e en solitaire durant la 10e \u00e9tape, rattrap\u00e9 dans les pentes du Granon \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Test\u00e9 positif au covid, Warren Barguil est contraint \u00e0 l\u2019abandon","dateModified":"2022-07-15T12:50:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T12:40:03+00:00","articleBody":"      Wout Van Aert en paix           Solide leader du classement par points, le Belge de la formation Jumbo-Visma totalise 313 points, le pla\u00e7ant loin devant Tadej Pogacar (159 points) et Fabio Jakobsen (155 points). Pour cette 13e \u00e9tape, il n\u2019a clairement pas de quoi s\u2019inqui\u00e9ter, le nombre maximal de points \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer aujourd\u2019hui \u00e9tant de 70 (50 pour la victoire finale \u00e0 Saint-Etienne, 20 pour le sprint interm\u00e9diaire).         Simon Geschke sous pression           Porteur du maillot \u00e0 pois depuis la 9e \u00e9tape de cette \u00e9dition, l\u2019Allemand sera sous pression ce vendredi. Avec 43 points au compteur, le coureur de la Cofidis est suivi de pr\u00e8s par Louis Meintjes (39 points), et Jonas Vingegaard (36 points). Avec 9 points \u00e0 la cl\u00e9 dans cette \u00e9tape relativement plate, cinq coureurs sont en possibilit\u00e9 de s\u2019adjuger la tunique du meilleur grimpeur\u00a0: les deux cit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment, ainsi que Giulio Ciccone (35 points), Pierre Latour (35 points), et Neilson Powless (35 points).         Jonas Vingegaard ne doit pas flancher           Tadej Pogacar pointe d\u00e9sormais \u00e0 2 minutes et 22 secondes derri\u00e8re le Danois de la Jumbo-Visma\u00a0: un \u00e9cart cons\u00e9quent, mais loin d\u2019\u00eatre insurmontable pour le coureur slov\u00e8ne. Pour conserver son Maillot Jaune, Jonas Vingegaard devra se m\u00e9fier lors de cette 13e \u00e9tape, quitte \u00e0 se faire totalement porter par son \u00e9quipe, d\u00e9sormais aux aguets du moindre mouvement. Geraint Thomas (3e) est en retard de 2 minutes et 26 secondes, alors que Romain Bardet (4e) compte quant \u00e0 lui 2 minutes et 35 secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui peut perdre son maillot\u00a0?","dateModified":"2022-07-15T12:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T12:35:02+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tape du jour pourrait permettre aux plus oisifs d\u2019entre vous de r\u00e9aliser quelques siestes d\u2019une trentaine de minutes chacune, entrecoup\u00e9es de passages s\u2019annon\u00e7ant mouvement\u00e9s. De quoi \u00eatre en pleine forme pour l\u2019arriv\u00e9e, pr\u00e9vue vers 17h40\u00a0!                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Siestes possibles sur la route du Tour","dateModified":"2022-07-15T12:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T12:30:01+00:00","articleBody":"     Les \u00e9quipes de sprinteurs retrouvent un parcours plus \u00e0 m\u00eame de les faire briller. Une arriv\u00e9e massive n\u2019est pas pour autant assur\u00e9e, puisqu\u2019une \u00e9chapp\u00e9e compos\u00e9e de baroudeurs devrait rapidement prendre le large et tenter cr\u00e2nement sa chance sur le parcours relativement plat du jour.          La c\u00f4te de Saint-Romain-en-Gal (6,6 km \u00e0\u00a04,5%), situ\u00e9e \u00e0 44 kilom\u00e8tres de la ligne, pourrait toutefois permettre \u00e0 certains de durcir la course et de r\u00e9aliser une s\u00e9lection dans les rangs du peloton.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de l\u2019\u00e9tape du jour","dateModified":"2022-07-15T12:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T12:20:00+00:00","articleBody":"     Tom Pidcock (Ineos Grenadiers) a dompt\u00e9 avec la mani\u00e8re les mythiques 21 lacets de l\u2019Alpe-d\u2019Huez. Le Britannique s\u2019est impos\u00e9 devant Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty Gobert) et le revenant Christopher Froome (Isra\u00ebl-Premier Tech) au terme d\u2019une \u00e9chapp\u00e9e au sein de laquelle il a brill\u00e9 de par ses formidables qualit\u00e9s de descendeur.          Pas de bouleversement au classement g\u00e9n\u00e9ral, m\u00eame si le Fran\u00e7ais Romain Bardet (DSM) glisse de la 2e \u00e0 la 4e place au profit de Geraint Thomas (Ineos Grenadiers). Malgr\u00e9 plusieurs tentatives, Tadej Pogacar (UAE Emirates) n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 prendre une seule seconde \u00e0 Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), solide maillot jaune. David Gaudu a lui une nouvelle fois perdu du temps, mais conserve sa 7e place.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019\u00e9tape d\u2019hier","dateModified":"2022-07-15T12:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T12:10:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: grosses cuisses, grand fusil et pr\u00e9mices de\u00a0la R\u00e9volution                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gazette, demandez la gazette\u00a0!","dateModified":"2022-07-15T12:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html#579078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/15/tour-de-france-2022-suivez-la-13-etape-en-direct_6134923_3242.html","datePublished":"2022-07-15T12:00:04+00:00","articleBody":"     Soyez les bienvenus sur ce live pour suivre ensemble la 13\u1d49 \u00e9tape de ce Tour de France 2022. L\u2019\u00e9tape du jour trac\u00e9e entre le Bourg d\u2019Oisans et Saint-Etienne (192,6 km) pourrait permettre aux sprinteurs de se jouer la gagne pour la premi\u00e8re fois depuis plus d\u2019une semaine. Une \u00e9chapp\u00e9e form\u00e9e de baroudeurs chevronn\u00e9s devrait cependant rapidement se former et tenter de contre-carrer leurs plans. Deux c\u00f4tes de 3e cat\u00e9gorie ainsi qu\u2019un col class\u00e9 en 2e cat\u00e9gorie pourraient permettre de r\u00e9aliser un \u00e9cremage dans les rangs du peloton.          Concernant la bataille pour le classement g\u00e9n\u00e9ral, les favoris devraient vivre une journ\u00e9e plus tranquille apr\u00e8s un s\u00e9jour alpestre mouvement\u00e9. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) est pour l\u2019instant solidement arnach\u00e9 \u00e0 son maillot jaune et ne devrait pas conna\u00eetre de grosse difficult\u00e9 au cours de l\u2019\u00e9tape du jour. On attend toutefois vos meilleures remarques et les questions qui vous taraudent, et nous nous ferons un plaisir d\u2019y r\u00e9pondre lorsqu\u2019on prendra l\u2019antenne, sur les coups de 15 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/415/0/5000/2500/1342/671/60/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-15T12:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/5000/3330/1342/893/3/0/50d7701_5712155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/15/19-3">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ La sportive de 27 ans est devenue la première Arabe et la première Africaine à atteindre la finale d’un tournoi du Grand Chelem, avant de s’incliner samedi à Wimbledon.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sport             Tennis : la Tunisienne Ons Jabeur reçoit la médaille du mérite des mains du président Kaïs Saïed      La sportive de 27 ans est devenue la première Arabe et la première Africaine à atteindre la finale d’un tournoi du Grand Chelem, avant de s’incliner samedi à Wimbledon.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h38    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président tunisien, Kaïs Saïed, remet  la Grande médaille de l’ordre national du mérite à la joueuse de tennis Ons Jabeur, au palais présidentiel de Carthage, le 14 juillet 2022.  - / AFP                 La Tunisienne Ons Jabeur, battue en finale du tournoi de Wimbledon samedi 9 juillet à Londres, a reçu jeudi la Grande médaille de l’ordre national du mérite des mains du président Kaïs Saïed pour « ses remarquables succès sportifs ».            En la recevant au palais présidentiel de Carthage avec son entraîneur et son mari – qui est aussi son préparateur physique –, le chef de l’Etat a voulu la remercier avec cette décoration prestigieuse pour avoir hissé « haut le drapeau du pays dans les événements sportifs internationaux ». « Elle a été l’ambassadrice de la Tunisie » et a montré « la capacité de notre jeunesse à briller dans tous les domaines quand les moyens et les conditions nécessaires lui sont fournies », selon un communiqué officiel.                             Lire aussi :  Elena Rybakina, un sacre qui chiffonne Wimbledon                   Ons Jabeur, surnommée « ministre du bonheur » en Tunisie, est devenue la première Arabe et la première Africaine à atteindre la finale d’un tournoi du Grand Chelem après avoir battu l’Allemande Maria Tatiana en demi-finale à Wimbledon. La Tunisienne s’est ensuite inclinée en finale contre la Kazakhe d’origine russe Elena Rybakina (3-6, 6-2, 6-2).            Selfies et autographes            « Félicitations pour cette réussite et les prochaines réussites. Vous donnez une image aux jeunes Tunisiens et de la femme tunisienne qui relève tous les défis », lui a dit le président Kaïs Saïed en lui décernant la médaille. « Cela nous rend fiers en tant que Tunisiens. Nous voulons donner plus d’espoir pour les jeunes qui nous regardent. Nous espérons continuer sur cette lancée. Nous sommes fiers d’être des Tunisiens et nous continuerons dans cette réussite », a répondu la joueuse de 27 ans, passée de la deuxième à la cinquième place mondiale malgré son exploit à Wimbledon.                             Lire aussi :  Tennis : en Tunisie, l’émergence d’une génération Ons Jabeur                   Vendredi, une célébration populaire aura lieu sur l’artère centrale de Tunis, l’avenue Habib-Bourguiba. Ons Jabeur jouit d’une grande popularité dans son pays et sur les réseaux sociaux : à son arrivée à l’aéroport, mercredi, elle s’est pliée de bonne grâce à de nombreux selfies, acceptant aussi de signer des dizaines d’autographes. Depuis qu’elle a repris en 2018 son ascension au classement WTA, le nombre d’adhérents dans son club de Hammam Sousse (centre-est) a doublé, pour atteindre 700 membres.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’invention de la photographie  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/15/tennis-la-tunisienne-ons-jabeur-recoit-la-medaille-du-merite-des-mains-du-president-kais-saied_6134878_3212.html"},"headline":"Tennis\u00a0: la Tunisienne Ons Jabeur re\u00e7oit la m\u00e9daille du m\u00e9rite des mains du pr\u00e9sident Ka\u00efs Sa\u00efed","dateCreated":"2022-07-15T09:38:41+02:00","datePublished":"2022-07-15T09:38:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Sport","Tennis","Tunisie","Le Monde Afrique","Sport"],"description":"La sportive de 27\u00a0ans est devenue la premi\u00e8re Arabe et la premi\u00e8re Africaine \u00e0 atteindre la finale d\u2019un tournoi du Grand Chelem, avant de s\u2019incliner samedi \u00e0 Wimbledon.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/1199/599/1342/671/60/0/7ebcd6e_1657870278423-000-32ee8l2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-4">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ En crise après des Jeux olympiques 2021 ratés, la Fédération française d’athlétisme veut se servir des championnats du monde aux Etats-Unis comme tremplin vers Paris 2024.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Aux Mondiaux d’Eugene, l’athlétisme français espère des jours meilleurs      En crise après des Jeux olympiques 2021 ratés, la Fédération française d’athlétisme veut se servir des championnats du monde aux Etats-Unis comme tremplin vers Paris 2024.          Par Anthony Hernandez         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/07/15/19-5">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Le niveau de la discipline ne cesse de grimper depuis 2019. Elle sera l’un des grands rendez-vous des championnats du monde d’athlétisme à Eugene, aux Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : forte concurrence, mais peu de reconnaissance pour le lancer du marteau      Le niveau de la discipline ne cesse de grimper depuis 2019. Elle sera l’un des grands rendez-vous des championnats du monde d’athlétisme à Eugene, aux Etats-Unis.          Par Anthony Hernandez         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Quentin Bigot lors du meeting de la Diamond League à Paris, le 18 juin 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP                 A Eugene (Oregon) le 16 juillet, en finale du lancer du marteau, Quentin Bigot sera l’une des principales chances de médailles françaises aux championnats du monde d’athlétisme. Comme il l’est régulièrement depuis les Mondiaux de Londres en 2017, où il avait échoué au pied du podium. Vice-champion du monde en 2019, 5e aux Jeux olympiques de Tokyo, le Messin est devenu une valeur sûre de sa discipline. Une performance loin d’être aisée, tant le niveau général du lancer du marteau ne cesse de progresser.            Si, en 2016, le champion olympique Dilshod Nazarov avait été couronné à Rio avec un jet à 78,68 mètres, cinq ans plus tard, au Japon, le Polonais Wojciech Nowicki était sacré en réalisant 82,52 mètres, battant son record personnel. Quentin Bigot manquait alors une deuxième médaille dans un grand championnat en dépit d’un jet à 79,39 mètres.              Dès 2019, alors que Bigot venait juste de décrocher sa première récompense mondiale chez les seniors, son entraîneur, Pierre-Jean Vazel, l’avait pourtant averti : « Je lui avais dit : “C’est très bien 78,19 mètres, mais ça ne suffira pas. La vague monte”, se remémore le coach. Aux Jeux, on pensait qu’il faudrait faire 79 mètres pour faire un podium. On s’est trompés. »                             Lire aussi :  JO 2024 à Paris : après la déception de Tokyo, davantage de moyens aux athlètes « médaillables »                   Le principal concerné observe sereinement ce phénomène : « Il y a eu un creux entre 2015 et 2018. Une nouvelle génération est arrivée, et le niveau remonte. » Mais pas seulement, puisque au marteau la longévité des meilleurs entretient aussi la concurrence : « Le turn-over des athlètes est moins régulier que dans d’autres disciplines. Pawel Fajdek était déjà champion du monde en 2013. Dix ans plus tard, il est encore là », rappelle Quentin Bigot. Le Polonais s’est approprié les quatre derniers titres mondiaux.            « Ça tire vers le haut »            « Il y a plus de jeunes lanceurs, et donc le niveau s’élève. Cela me pousse à avoir plus de motivation, à travailler plus afin de devenir meilleur », confirme un autre acteur polonais de premier plan du lancer, Wojciech Nowicki, champion olympique en titre, rencontré avant sa victoire au meeting de Paris, le 18 juin. A 33 ans, ce dernier, qui collectionnait les médailles de bronze (trois mondiales, une européenne et une olympique), atteint sa pleine maturité. Cette année, il est en tête des bilans, avec 81,58 mètres, et il a lancé cinq fois à plus de 80 mètres en huit sorties.              « Cela force à aller chercher des améliorations partout où l’on peut, remarque Pierre-Jean Vazel. C’est ce que tout le monde fait en ce moment, et ça tire vers le haut. » Quentin Bigot, qui dit « continuer à progresser tous les ans », relève pour l’instant le défi. Cette année, il a dépassé deux fois les 80 mètres en cinq compétitions, parvenant à améliorer son record personnel le 5 juin à Chorzow (Pologne).            Mais, malgré un jet mesuré à 80,55 mètres, il pointe à la 4e place des bilans. Et sur le stade Hayward Field, à Eugene, le meilleur lanceur français le sait : il ne faudra pas être en dessous des 80 mètres pour prétendre à une récompense : ils sont actuellement huit lanceurs entre 79,86 mètres et 81,58 mètres.            Si Pawel Fajdek (83,95 m) ou Wojciech Nowicki (82,52 m) dominent la discipline, ils sont toutefois encore loin des records établis dans les années 1980 par les Soviétiques. En 1986, le meilleur d’entre eux, Youri Sedykh, avait lancé à 86,74 mètres, ce qui constitue toujours le record du monde.            Moyens plus pacifiques            Si les compétitions de lancer du marteau donnent lieu à une forte concurrence, la discipline reste absente du programme de la Diamond League, circuit qui regroupe les plus grands meetings d’athlétisme dans le monde. Les choses commencent cependant à bouger. En juin, le marteau a figuré au « préprogramme » des étapes à Oslo et à Paris.              « C’est un signe positif. J’espère que le boss de World Athletics [la fédération internationale d’athlétisme] se rendra compte que les lanceurs sont de plus en plus attractifs, parce que je crois que les gens aiment voir comment le marteau peut voler si loin », fait remarquer Wojciech Nowicki.                              Lire aussi   « Ambition bleue », ou l’élitisme à marche forcée du modèle sportif français                   Quentin Bigot milite pour une intégration complète du marteau au programme de la Diamond League. « Au meeting de Chorzow début août [qui remplace les étapes chinoises annulées pour cause de Covid-19], on sera considérés comme les autres, raconte-t-il. A Paris ou à Oslo, nous n’avions pas les mêmes primes. On n’est pas moins bien ou mieux que le 100 mètres. Que ça rapporte plus ou moins aux sponsors est un autre problème. Nous sommes une discipline de l’athlétisme comme une autre. »            Le champion rejette les arguments avancés par les instances internationales, qui considèrent le lancer du marteau comme une épreuve trop dangereuse pour figurer dans les grands meetings, à la différence du javelot ou du disque. « C’est de la mauvaise foi. On se souvient du javelot planté dans les côtes de Salim Sdiri [en 2007 à Rome]. Je ne crois pas que l’on ait en tête quelqu’un qui se prend un marteau en pleine tronche, plaide-t-il. C’est déjà arrivé dans l’histoire, mais pas dans les grands championnats ou les grands meetings. »              A Eugene, c’est avec des moyens plus pacifiques – par exemple un concours de haut vol – que les lanceurs de marteau espèrent en mettre plein les yeux au public et convaincre les décideurs.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/15/mondiaux-d-athletisme-forte-concurrence-mais-peu-de-reconnaissance-pour-le-lancer-du-marteau_6134863_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: forte concurrence, mais peu de reconnaissance pour le lancer du marteau","dateCreated":"2022-07-15T07:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-15T07:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Le niveau de la discipline ne cesse de grimper depuis 2019. Elle sera l\u2019un des grands rendez-vous des championnats du monde d\u2019athl\u00e9tisme \u00e0 Eugene, aux Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/229/0/2743/1371/1342/671/60/0/242a244_1656942621789-000-32cq9ce.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-6">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez, chaque matin, l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : grosses cuisses, grand fusil et prémices de la Révolution   Chronique   Collectif    Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez, chaque matin, l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié aujourd’hui à 06h06, mis à jour à 09h50    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Le Bourg-d’Oisans - Saint-Etienne (192,6 kilomètres)            Concentration maximale pour les sprinteurs toujours en lice. Les occasions de se livrer bataille entre « grosses cuisses » sont très rares sur ce début de Tour, et donc immanquables. Le profil de l’étape, « sans grande aspérité, permet théoriquement à des équipes mobilisées sur l’objectif d’une arrivée au sprint de mener à bien leur projet », décrit, tout en périphrases, Christian Prudhomme, directeur du Tour de France. A moins que l’échappée ne réussisse à prendre l’air jusqu’à Saint-Etienne.            Les purs sprinteurs que sont Fabio Jakobsen ou encore Caleb Ewan devront toutefois se méfier de leurs homologues plus à l’aise qu’eux dans les montées. Deux côtes de 3e catégorie et un col classé 2e catégorie seront au programme de la journée. La côte de Saint-Romain-en-Gal (6,6 km à 4,5 %), située à 44 kilomètres de l’arrivée, pourrait permettre aux équipes de Wout van Aert et d’autres baroudeurs du peloton de durcir la course.            Les pronos                LA RAISON            Michael Morkov avait annoncé, après la victoire de Fabio Jakobsen lors de la 2e étape, que ce dernier gagnerait plus d’une fois sur ce Tour de France. Treize jours après son succès à Nyborg (Danemark), le sprinteur néerlandais peut remettre ça et donner raison à son poisson-pilote danois. Leader de l’équipe Quick-Step Alpha Vinyl, Jakobsen, préféré à Mark Cavendish pour cette Grande Boucle, peut s’imposer au sprint à Saint-Etienne… à condition toutefois qu’il ne sorte pas éreinté après deux étapes alpestres.                LE CŒUR            Et si c’était le grand jour pour Michael Matthews ? Deuxième des 6e et 8e étapes – des arrivées groupées au sommet d’une bosse à Longwy puis à Lausanne –, le coureur de la Bike-Exchange fait preuve d’une inédite régularité. Vainqueur de huit étapes de grands tours, dont trois sur la Grande Boucle, le natif de Canberra est celui qui a cumulé le plus de top 3, top 5 et top 10, sans l’emporter depuis 2019. Sa forme actuelle devrait l’inciter à faire travailler son équipe pour essorer le peloton, avant d’arriver à Saint-Etienne.            🇦🇺 Michael Matthews is the rider with most Top 3, Top 5 and Top 10 without any win on the Grand Tours since 2019

— DataCycling (@Fuoriclasse)              La décla            « Maintenant, c’est moi qui dois dire au revoir à l’objectif principal de l’année. »              L’équipe UAE Emirates du double vainqueur en titre du Tour, Tadej Pogacar, est-elle en train de se transformer en cluster ? Diagnostiqué positif au SARS-CoV-2, son manageur, Joxean Fernandez Matxin, a fait ses valises ce jeudi. Le Covid-19 avait déjà eu raison de deux équipiers de « Pogi » : le Norvégien Vegard Stake Laengen et le Néo-Zélandais George Bennett.            Détour du Tour            Après le renversement du roi Pogacar mercredi, les coureurs du Tour de France vont passer vendredi non loin du musée de la Révolution française, à Vizille (Isère). Au kilomètre 27, le peloton se trouvera à côté du château historique où, le 21 juillet 1788, les trois ordres du Dauphiné – le clergé, la noblesse et le tiers état – ont réclamé la tenue d’états généraux.            C’est à Vizille que se sont ainsi déroulées les prémices de la Révolution. Pas sûr que cela intéresse outre mesure le peloton, concentré sur la côte de Brié, première difficulté du jour située trois kilomètres plus loin. Le château isérois a, pourtant, connu bien des visiteurs prestigieux. Avant de devenir Musée de la Révolution, il a fait office de résidence d’été des présidents de la République, de 1924 à 1972. Le dernier à s’y être rendu est Charles de Gaulle, en 1960 ; il préférera, ensuite, faire du fort de Brégançon le nouveau lieu de villégiature des chefs de l’Etat, malgré une première nuit sur place rendue épouvantable par les voraces moustiques de la côte varoise, en 1964.                            Dans le rétro            A 97 ans, Raphaël Géminiani est le survivant d’un monde d’avant. L’Auvergnat a couru contre les Gino Bartali, Fausto Coppi, Hugo Koblet, Jean Robic. Il était aussi au départ du Tour 1947, le premier de l’après-guerre. « J’ai fait les comptes, tous ceux du Tour 1947 sont morts, de 1948 aussi, tous mes équipiers, je suis le dernier…  », confiait-il à L’Equipe en 2020.              Le « grand fusil » n’a pas fait son recensement pour l’édition 1950. Cette année-là, il s’illustre lors de la 19e étape entre Briançon et Saint-Etienne. Géminiani et Louison Bobet lancent les grandes manœuvres lors du ravitaillement à Pont-de-Claix (Isère). Les deux coureurs de l’équipe de France avaient préparé leur affaire, en prévoyant une double ration dans leur musette du matin.            Pas de fringale donc, mais Louison Bobet s’effondre dans le col de la République. Ses ambitions de victoire finale sont repoussées à plus tard. Raphaël Géminiani, lui, en a encore sous la pédale et résiste au retour du futur vainqueur du Tour, le Suisse Ferdinand Kubler.             

<article-nb="2022/07/15/19-7">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Lors d’un match difficile, les Bleues ont battu la Belgique 2-1 jeudi soir. Elles sont assurées de finir à la première place de leur groupe.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin 2022 : la France qualifiée pour les quarts de finale      Lors d’un match difficile, les Bleues ont battu la Belgique 2-1 jeudi soir. Elles sont assurées de finir à la première place de leur groupe.          Par Walid Kachour, envoyé spécial à Rotherham         Publié aujourd’hui à 06h05, mis à jour à 13h07    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les Bleues célèbrent leur victoire face aux Belges dans le cadre de l’Euro féminin, le 14 juillet 2022, au New York Stadium de Rotherham (Royaume-Uni).  OLI SCARFF / AFP                 Les Bleues de Corinne Diacre se sont qualifiées difficilement face à la Belgique, jeudi 14 juillet. Insolentes de facilité quatre jours plus tôt contre l’Italie (5-1), les Françaises ont, cette fois, lutté jusqu’au bout pour disposer de la Belgique (2-1), nation pourtant la moins bien classée du groupe D au classement FIFA (19e). « On savait qu’on n’en mettrait pas cinq à la Belgique ce soir, mais on a quand même su gagner ce match, et c’est bien là l’essentiel », résumait laconiquement Corinne Diacre à l’issue de la rencontre.            Le bon vieil adage dit qu’on ne doit pas changer une équipe qui gagne. La sélectionneuse a pourtant procédé à deux réajustements tactiques, avec le retour de Griedge Mbock en défense, surprenante remplaçante de dernière minute lors de la rencontre précédente, et la titularisation de Clara Mateo au milieu de terrain. Des changements réalisés dans l’optique de « concerner un maximum de joueuses et d’essayer d’amener un petit peu de fraîcheur sur le début de match », selon Corinne Diacre.              Ce remodelage n’a en rien impacté la dynamique française en début de partie, Kadidiatou Diani ouvrant la marque d’une tête piquée dans la surface dès la 6e minute. Mais, ensuite, si Kadidiatou Diani et, surtout, Delphine Cascarino, élue joueuse du match, ont multiplié les appels dans le dos de la défense, les Françaises, en dépit de nombreuses tentatives (27 tirs, contre 2 frappes adverses), ont manqué de précision dans le dernier geste.            Souvent arc-boutées dans leur moitié de terrain, les Belges sont revenues au score sur l’une de leurs rares incursions dans le terrain adverse : Janice Cayman s’est arrachée devant sa coéquipière à Lyon, Wendie Renard, pour tacler du bout du pied droit le ballon dans le but de Pauline Peyraud-Magnin (36e).             

<article-nb="2022/07/15/19-8">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ « La saga Nike » (4/5). L’équipementier devient le leader mondial du secteur dans les années 1990 et 2000, mais une série de scandales porte atteinte à son image. « Ateliers de misère » et cas de dopage ternissent la réputation de l’entreprise
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          L'odyssée de la chirurgie esthétique          La saga Nike          1822, les hiéroglyphes déchiffrés                                      Peter Charlesworth/LightRocket via Getty Images                        Séries d'été       La saga Nike         Nike, un triomphe commercial entaché de scandales   Par Eric Collier et Anthony Hernandez   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h04     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« La saga Nike » (4/5). L’équipementier devient le leader mondial du secteur dans les années 1990 et 2000, mais une série de scandales porte atteinte à son image. « Ateliers de misère » et cas de dopage ternissent la réputation de l’entreprise         Au tournant du XXIe siècle, le port des baskets et des tenues de sport a gagné tous les milieux, toutes les disciplines sportives et toutes les générations. Chez Nike, les designers stars multiplient trouvailles stylistiques et prouesses techniques. Les exploits de la « Dream Team » américaine de basket aux Jeux olympiques de Barcelone, en 1992, puis le doublé du sprinter Michael Johnson et de ses chaussures dorées quatre ans plus tard, à Atlanta, ont définitivement installé la marque au sommet, le grand rival, Adidas, est dépassé. Le public est au rendez-vous, les investisseurs aussi ; bref, le chaos des débuts semble bien loin. C’est sans compter sur une série d’attaques qui vont porter atteinte à l’image, jeune et cool, que Nike s’est construite depuis sa création, en 1972.          Le premier coup dur vient de là où tout a commencé, en Asie. Alors que se propagent depuis quelque temps des révélations sur les conditions de travail chez les sous-traitants de la marque, le magazine américain Life publie, en mars 1996, un reportage au Pakistan montrant des jeunes garçons en train d’attacher des pièces de cuir pour en faire des ballons de football marqués du swoosh (« virgule »), le logo de Nike. Ces chaînes de fabrication, où des adultes et parfois des enfants travaillent dans des conditions déplorables, gagnent un surnom péjoratif, « les sweatshops » – ou « ateliers de misère » – et le scandale prend immédiatement une envergure mondiale.          Dans plusieurs grandes villes des Etats-Unis, des manifestations rassemblent des personnalités publiques, des ONG ou des syndicats venus dénoncer l’exploitation des ouvriers chez les sous-traitants de quelques grandes marques occidentales. En 1998, le documentaire de Michael Moore The Big One pointe la responsabilité de Nike. Revers du succès pour la marque la plus spontanément associée à ces délocalisations déshonorantes. L’entreprise de l’Oregon compte en effet une centaine de sous-traitants pour la fabrication de ses chaussures, et environ 500 sites de production pour les vêtements de sport, répartis dans plus d’une trentaine de pays, indique Steve Bence, ancien manageur dans des usines asiatiques du groupe.          Défense maladroite          Quand la demande a commencé à exploser, au début des années 1980, les coûts de production au Japon étaient déjà élevés, et « il était compliqué d’augmenter nos capacités de production aux Etats-Unis, poursuit Steve Bence, auteur de 1972. Pre, UO Track, Nike Shoes and my Life With Them All (SB4 Press, 2021, non traduit). Pour le type de chaussures qu’on voulait fabriquer, ces ateliers étaient les meilleurs au monde, il fallait apprendre à travailler avec eux. » Une perspective d’autant plus tentante que toute une infrastructure de transport maritime était disponible sur place : « Pendant la guerre du Vietnam, l’armée américaine débarquait en Asie tout son matériel dans des conteneurs. Cela arrangeait les compagnies maritimes de ne pas revenir à vide », ajoute le sexagénaire, toujours employé chez Nike.        Il vous reste 70.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/15/nike-un-triomphe-commercial-entache-de-scandales_6134853_3451060.html"},"headline":"Nike, un triomphe commercial entach\u00e9 de scandales","dateCreated":"2022-07-15T06:00:23+02:00","datePublished":"2022-07-15T06:00:23+02:00","dateModified":"2022-07-15T14:04:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","La saga Nike"],"keywords":["La saga Nike","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Athl\u00e9tisme","Entreprises","\u00c9conomie","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0La saga Nike\u00a0\u00bb (4\/5). L\u2019\u00e9quipementier devient le leader mondial du secteur dans les ann\u00e9es 1990 et 2000, mais une s\u00e9rie de scandales porte atteinte \u00e0 son image. \u00ab\u00a0Ateliers de mis\u00e8re\u00a0\u00bb et cas de dopage ternissent la r\u00e9putation de l\u2019entreprise","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Collier"}
,{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/620/0/5000/2500/1342/671/60/0/096cf34_1657015730357-gettyimages-167649043.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La saga Nike","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-saga-nike/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-9">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Après la qualification pour les quarts de finale des Bleues jeudi, victorieuses de la Belgique (2-1), et le match nul entre l’Italie et l’Islande, le groupe A clôture ses matchs de poule ce vendredi. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : match couperet, renaissance et titi parisienne   Chronique        Valentin Baudry        Après la qualification pour les quarts de finale des Bleues jeudi, victorieuses de la Belgique (2-1), et le match nul entre l’Italie et l’Islande, le groupe A clôture ses matchs de poule ce vendredi. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h05    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : Autriche-Norvège                           Victorieuses face à l’Irlande du Nord le 11 juillet (2-0), les Autrichiennes peuvent toujours croire à la qualification aux phases finales de l’Euro.  JUSTIN TALLIS / AFP                 Pour la première fois de la compétition, ce vendredi, le match des Anglaises ne sera pas le plus suivi des deux rencontres du groupe A. La nation hôte, assurée d’être qualifiée en quarts de finale avant même de disputer sa dernière opposition des poules face aux Nord-Irlandaises, mathématiquement éliminées, se fera voler la vedette par un duel Autriche-Norvège aussi crucial qu’imprévisible.                             Lire aussi :  Football : l’Angleterre mise sur l’Euro féminin pour affirmer son statut de nouveau poids lourd                   Avec trois points au compteur tous deux, les adversaires verront ce match comme une finale avant l’heure. L’Autriche partira toutefois avec un léger avantage : celui de ne pas avoir pris huit buts face à l’Angleterre, mais seulement un, favorisant sa différence de but sur les deux matchs qu’elle a déjà disputés (+ 1) par rapport à la Norvège (– 5). Les Norvégiennes, emmenées par l’attaquante de l’Olympique lyonnais Ada Hegerberg, devront ainsi impérativement s’imposer pour espérer atteindre les quarts de finale.              Mais la tâche s’annonce difficile pour les « Sauterelles », tant le précédent match semble les avoir traumatisées : « C’est absolument horrible, confiait la milieu de terrain Guro Reiten au quotidien Dagbladet. Vous sacrifiez tout pour être ici (…), puis vous recevez cette gifle. Il n’y a rien de pire. » L’équipe devra se ressaisir avant de fouler la pelouse du Community Stadium de Brighton ce vendredi.            Euro star : Bethany Mead                           Autrice d’un triplé face à une équipe de Norvège désabusée (8-0), l’Anglaise Bethany Mead a pris la tête du classement des meilleures buteuses de la compétition lundi 11 juillet.  ADRIAN DENNIS / AFP                 Le début d’Euro de Bethany Mead sous le maillot des « Lionesses » est aussi impressionnant que surprenant. Non pas que la partenaire d’attaque de la Néerlandaise Vivianne Miedema en club à Arsenal sorte de nulle part, mais son histoire avec la sélection nationale d’Angleterre a des allures de renaissance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro féminin de football : Vivianne Miedema, buteuse prolifique sur le terrain, engagée en dehors                   En perte de confiance devant le but sous l’ère Phil Neville, sélectionneur entre 2018 et 2021, la n° 9 des Gunners a peiné à marquer pendant près de deux ans, avant de voir arriver la Néerlandaise Sarina Wiegman sur le banc anglais.              Depuis l’arrivée de l’ancienne sélectionneuse néerlandaise en septembre 2021, « Beth » revit, avec pas moins de 18 buts inscrits et 9 passes décisives sous la tunique blanche. En juin, elle saluait ainsi le travail de son entraîneuse : « Elle m’a donné beaucoup de confiance. C’est facile pour moi d’aller sur le terrain et de faire ce dont je suis capable, avec le soutien de mon manager. »            Reste à savoir si la meilleure buteuse provisoire du tournoi (4 buts) sera de la partie face à l’Irlande du Nord, ou si elle profitera d’un repos mérité avant les quarts de finale.            Reprise de volée : l’Autriche a fêté la démonstration anglaise            Nous nous sommes réjouis avec les Anglaises parce que c’était important pour nous qu’elles gagnent.            Ces propos, repris par le quotidien Kronen Zeitung, sont ceux de Sarah Puntigam, joueuse autrichienne la plus capée de l’histoire de la sélection autrichienne. Mais la phrase appelle un contexte.              Lundi 11 juillet, les Autrichiennes viennent tout juste de battre l’Irlande du Nord sur le score de deux à zéro, et quittent le stade de Southampton, pour rejoindre leur camp de base à Pennyhill Park. Sur le trajet retour, l’ensemble du bus des Rouges et Blanches a les yeux rivés sur le match opposant l’Angleterre à la Norvège. Désorganisées, les Scandinaves concèdent rapidement le premier but de la rencontre (12e), qui en précédera sept autres. Score final : 8 à 0, et un bus autrichien en folie.                           Face à l’Angleterre, les Norvégiennes ont essuyé lundi 11 juillet la plus lourde défaite de leur histoire (8-0).  ADRIAN DENNIS / AFP                 La victoire des « Lionesses » permet aux joueuses d’Irene Fuhrmann de continuer à croire en leur qualification aux phases finales. Une euphorie toutefois tempérée par la défenseuse Carina Wenninger : « Il ne faut pas se laisser tromper par le résultat, [les Norvégiennes] ont toujours l’une des meilleures divisions offensives d’Europe. »            Coin de ciel bleu : les jeunes pousses de la capitale                     View this post on Instagram            A post shared by Océane Hurtré (@oceane_hurtre)

<article-nb="2022/07/15/19-10">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Malgré l’avance du Danois et la supériorité de son équipe, le Slovène est loin d’avoir abdiqué et peut se montrer imprévisible en troisième semaine de course.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Tadej Pogacar espère encore renverser Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma      Malgré l’avance du Danois et la supériorité de son équipe, le Slovène est loin d’avoir abdiqué et peut se montrer imprévisible en troisième semaine de course.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à l’Alpe d’Huez (Isère) )         Publié aujourd’hui à 05h33, mis à jour à 07h51    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Tadej Pogacar (en maillot blanc), et Jonas Vingegaard (en maillot jaune) dans l’ascension de l’Alpe d’Huez, jeudi 14 juillet.  BERNARD PAPON / AFP                 Jonas Vingegaard est un paradoxe, un grimpeur naturel né dans un pays dont le sommet (le Yding Skovoj) culmine à 173 mètres et en rend 37 à la Tour Montpanasse. Si la tectonique des plaques ne les a pas gâtés pour les cols, les Danois sont un peuple de voyageurs et de juillettistes aussi. Les compatriotes du maillot jaune ont fait de l’Alpe d’Huez leur montagne, comme les Néelandais avant eux.            Jeudi 14 juillet, le coureur de la Jumbo-Visma était un peu chez lui à l’attaque des 21 lacets de la station iséroise, dont le 9e est officiellement devenu celui des Danois. « L’Alpe d’Huez ? c’était mieux que ce que j’imaginais, a avoué Jonas Vingegaard pour sa première montée en course. Contrairement à ce que j’avais vu certaines fois, il y avait la place pour passer. »                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : pour Tom Pidcock, l’ivresse d’une première victoire à l’Alpe d’Huez                   Assez pour que Tadej Pogacar cherche à s’inviter à la fête des Nordiques dans les cinq derniers kilomètres. Le coureur de l’équipe UAE a placé deux coups de pétards. Impassible, Jonas Vingegaard est revenu dans sa roue. Un « match » nul peut-être (les deux coureurs terminant dans le même temps), mais le message est passé : Tadej Pogacar n’a pas amené avec lui un drapeau de la couleur de son maillot du meilleur jeune.              La veille, le double tenant du titre avait pris pourtant un sacré coup de « Granon » sur le casque. Dans ce col, témoin de sa première grande défaillance, le Slovène a lâché près de trois minutes à un Jonas Vingegaard placé sur orbite par le lanceur Jumbo. Celui qui apparaissait invincible en première semaine doit maintenant se gratter la tête pour savoir où et comment récupérer son débours de 2 minutes 22 sur son dauphin de 2021 au classement général.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : Jonas Vingegaard et le Granon font tomber l’invincible Tadej Pogacar                   Escouade complète vs association d’éclopés            La montée de l’Alpe d’Huez constituait un premier terrain de reconquête du pouvoir. Tadej Pogacar a essayé, pour se rassurer déjà et voir ce qu’il avait encore dans le ventre après son coup de barre du Granon. « Je sais pourquoi j’ai souffert hier (mercredi), j’ai dépensé trop d’énergie dans la montée du Galibier, regrette-t-il. Cela ne se reproduira pas. Jonas est super fort mais nous allons batailler tous les deux jusqu’au bout. »            Pour l’instant, le Danois donne l’impression de vouloir marquer à la culotte son rival plus que de l’envoyer au tapis.  « Lorsque j’ai essayé d’attaquer, Jonas (Vingegaard) n’a jamais contre-attaqué, ce que j’aurais bien aimé, cela m’aurait permis de répondre à mon tour, regrette Pogacar. Mais il m’a simplement suivi, et je n’étais pas assez fort pour le lâcher. »              La Jumbo a pourtant payé d’une victoire dans la Grande Boucle de ne pas avoir cherché à enfoncer le clou et les écarts face à un Tadej Pogacar pris pour du menu fretin. L’image d’un Primoz Roglic, défait et le casque de travers lors du contre-la-montre de la Planche des Belles-Filles, agit encore comme un rappel à l’ordre.            Ce 19 septembre 2020, Tadej Pogacar avait retourné la course et le destin de son compatriote sur son terrain de prédilection, malgré 57 secondes de retard. Un gouffre pensait-on du côté des esprits très rationnels des directeurs sportifs et autres stratèges en performance de l’équipe néerlandaise.                             Lire aussi :  Et Tadej Pogacar renversa le Tour de France                   Jonas Vinegaard avait assisté au naufrage devant sa télé. A l’époque, il n’était qu’un talent en devenir parmi d’autres chez les noir et jaune. Garçon réputé sensible et pas toujours sûr de lui, il affiche désormais une confiance à toute épreuve, en particulier dans la force collective de son équipe. « Mon équipe est probablement la meilleure du Tour, nous l’avons prouvé lors de ces deux dernières étapes », dit-il. Difficile de lui donner tort.              Le maillot jaune dispose d’une escouade encore complète où même le moins bon grimpeur du lot, le Belge Nathan Van Hooydonck, arrive à mettre la moitié du peloton au supplice dans le col du Galibier. En comparaison, l’équipe UAE ressemble à une association d’éclopés entre un Marc Hirschi jamais très loin de la voiture-balai, George Bennett et Vegard Stake Laengen tombés au champ d’honneur de l’écouvillon après des contrôles positifs au Covid 19 et un Rafal Majka « covidé » également, mais autorisé à poursuivre en raison d’un très faible risque d’infectiosité.            « Vingegaard peut rencontrer aussi une mauvaise journée »            Sur le papier, les Emiratis partent à la chasse au Vingegaard avec un pistolet à eau défectueux. Pourtant, les camarades de Tadej Pogacar croient à une « remontada ». « Ce Tour n’est pas fini, Tadej a eu une mauvaise journée mais il va tout faire pour renverser la situation », prévient le Polonais Rafal Majka, persuadé que son leader est capable de tous les exploits.            Sa courte carrière sert de rappel à l’ordre pour n’importe lequel de ses adversaires. Quand on bat les meilleurs rouleurs dans l’exercice du contre-la-montre ou qu’on martyrise les spécialistes dans les monts pavés du dernier Tour des Flandes, c’est qu’on est fait d’un autre métal. « Sa défaillance ? c’est sans doute un problème d’alimentation, ça peut arriver », relativise son équipier espagnol, Marc Soler.              Le transfuge de la Movistar ne dévoile pas encore les plans de son jeune patron. Va-t-il tout miser sur une des deux étapes des Pyrénnées au risque de tout perdre ou chercher à grignoter son retard avant le contre-la-montre de la veille de l’arrivée, taillé pour ses qualités sur les routes escarpées du Lot ? « On doit encore espérer, prolonge Marc Soler. Vingegaard peut rencontrer aussi une mauvaise journée. Tous les coureurs ont une mauvaise journée sur le Tour. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2021 : Jonas Vingegaard, l’homme providentiel de la Jumbo-Visma                   Mais en dehors d’un changement rocambolesque de vélo lors de l’étape des pavés, le Danois a réalisé un sans-faute et oublié ses complexes. « J’ai fait des progrès mentalement, assure-t-il. J’ai vu l’an dernier que j’avais le niveau pour remporter le Tour. Avec le soutien de mon équipe, je cours avec plus de confiance. » Pour Tadej Pogacar, le défi n’en est que plus grand et grisant. Au sommet du Granon, ce dernier faisait une promesse au micro de France 2 :  « Vous allez voir, cela va être sympa de suivre notre duel à la télévision. »                           L’étape pour Pidcock       A 22 ans et 349 jours, Tom Pidcock est devenu le plus jeune vainqueur à l’Alpe d’Huez. Le Britannique (INEOS Grenadiers) a construit sa victoire grâce à une descente vertigineuse du col du Galibier pour revenir sur le groupe d’échappés. Le champion olympique de VTT a ensuite attaqué à une dizaine de kilomètres du sommet pour devancer le Sud-Africain Louis Meintjes (Intermarché-Wanty Gober) et un revenant, Chris Froome (Israel-Protech).A 37 ans, le quadruple vainqueur du Tour de France signe son premier résultat significatif depuis sa terrible chute en marge du Critérium du Dauphiné en juin 2019. Romain Bardet termine 11e et recule à la 4e place au classement général, lui qui était le dauphin de Vingegaard au départ de cette 12 étape.                                        Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Alexandre Pedro(envoyé spécial à l’Alpe d’Huez (Isère) )           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/15/tour-de-france-2022-tadej-pogacar-espere-encore-renverser-jonas-vingegaard-et-la-jumbo-visma_6134845_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Tadej Pogacar esp\u00e8re encore renverser Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma","dateCreated":"2022-07-15T05:33:21+02:00","datePublished":"2022-07-15T05:33:21+02:00","dateModified":"2022-07-15T07:51:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Cyclisme","Tour de France 2022","Sport"],"description":"Malgr\u00e9 l\u2019avance du Danois et la sup\u00e9riorit\u00e9 de son \u00e9quipe, le Slov\u00e8ne est loin d\u2019avoir abdiqu\u00e9 et peut se montrer impr\u00e9visible en troisi\u00e8me semaine de course.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 l\u2019Alpe d\u2019Huez (Is\u00e8re) "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/500/0/5000/2500/1342/671/60/0/930901d_5704308-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-11">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Le jeune Anglais s’est imposé en solitaire au terme de la 12e étape, signant son premier succès sur la Grande Boucle. Son compatriote Chris Froome a, à la surprise générale, joué les premiers rôles.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : pour Tom Pidcock, l’ivresse d’une première victoire à l’Alpe d’Huez      Le jeune Anglais s’est imposé en solitaire au terme de la 12e étape, signant son premier succès sur la Grande Boucle. Son compatriote Chris Froome a, à la surprise générale, joué les premiers rôles.          Par Aude Lasjaunias(Alpe d’Huez (Isère), envoyée spéciale) et Alexandre Pedro(Alpe d’Huez (Isère), envoyé spécial)         Publié hier à 20h58, mis à jour hier à 21h42    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Britannique Chris Froome après l’arrivée à l’Alpe d'Huez, le 14 juillet.  MARCO BERTORELLO / AP                 On a, un temps, cru à la belle histoire. Imaginez la victoire de Chris Froome, jeudi 14 juillet, au sommet de l’alpe d’Huez dans la 12e étape du Tour de France. Le scénario était presque trop parfait. L’ancien mal-aimé acclamé en vainqueur dans la montée, où il avait été conspué et arrosé de bière quatre ans plus tôt.            Mais, depuis sa chute en marge du Critérium du Dauphiné en 2019, le quadruple vainqueur du Tour n’est plus le même cycliste et le regard du public se fait plus tendre. Le champion implacable a laissé place à un coureur courageux qui s’accroche à 37 ans à la promesse de jours meilleurs, bien aidé en cela par le généreux contrat de sa formation, Israel Protech.              « Ma relation avec l’Alpe d’Huez n’a pas été des meilleures à travers les années. J’ai souvent souffert dans [s]es lacets. Alors j’aimerais bien essayer de changer cela, si possible », glissait le Britannique, avant le départ.            Mais, lors de cette dernière étape alpestre, s’il avait le cœur, Christopher Froome n’avait pas le moteur pour mettre un terme à ses 1 509 jours sans victoire. L’essentiel est peut-être ailleurs. Il a réussi à s’inviter sur le podium d’un grand Tour pour la première fois depuis 2018 (3e à 2 min 6 sec) et prouvé qu’il avait raison de repousser encore l’heure de la retraite.                             Revivez la 12e étape du Tour de France :  Tom Pidcock s’impose à  l’Alpe d’Huez, Jonas Vingegaard conforte son maillot jaune                   C’est son compatriote Tom Pidcock qui a connu l’ivresse de franchir le premier la ligne blanche au terme des vingt et un virages isérois, noirs de monde. Absent du premier groupe qui s’est détaché tôt dans l’étape, l’Anglais des INEOS Grenadiers a refait son retard après une leçon de descente dans le col du Galibier. Puis, le champion olympique en titre de VTT a lâché ses quatre derniers camarades d’échappée en montée, dans les premières rampes de l’Alpe.              Tom Pidcock présumait-il de ses talents d’escaladeur encore balbutiants ? « Je pensais que c’était l’idéal qu’il soit devant, je l’avais en point de mire. A deux, on aurait trop joué au poker et ça serait revenu de derrière. Mais je n’ai jamais réussi à revenir sur lui », regrette Louis Meintjes, 2e et battu pour 48 secondes.            Une fois au sommet, Tom Pidcock a fondu en larmes :  « C’est l’une de mes plus belles expériences. C’est juste incroyable… Obtenir ma première victoire sur le Tour de France à l’Alpe d’Huez !  » A 22 ans, le jeune homme s’étalonne encore sur les grands tours après une première participation, moyenne, à la Vuelta en 2021.            Sur les routes françaises, il paraît plus à son avantage. « Il a été fantastique, a salué son coéquipier, le Gallois Geraint Thomas, qui s’était imposé au même endroit en 2018. Il est très bon depuis le début de ce Tour et c’est une belle récompense.  »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré ses excès et la concurrence, l’Alpe-d’Huez a la légende tenace                   « Ce Tour n’est pas fini. Il ne laissera jamais tomber »                           Le Britannique Thomas Pidcock lors de la montée de l’alpe d'Huez, le 14 juillet.  DANIEL COLE / AP                 Au lendemain de la prise de pouvoir de Jonas Vingegaard au col du Granon (Hautes-Alpes), cette deuxième étape en haute altitude ne fut pas « si difficile » qu’attendu, résume – entre deux toux – le Français Pierre Rolland. « L’échappée est partie facilement dans le Lautaret [la première ascension], derrière la Jumbo a fait le tempo, donc ça allait », développe le coureur de la B & B Hôtel - KTM.                             Lire aussi :  Jonas Vingegaard et le Granon font tomber l’invincible Tadej Pogacar                   Sous une chaleur étouffante – 36 degrés enregistrés au pied de l’alpe d’Huez –, les candidats aux premières places du classement général ont attendu l’ascension finale (13,8 km à 8,1 %) pour lancer les grandes manœuvres. La Jumbo-Visma du maillot jaune danois a imposé son train, avec, pour effet, de déplumer le peloton. Tadej Pogacar a bien tenté, par deux fois, d’attaquer dans les derniers kilomètres, il ne réussira pas à décrocher Jonas Vingegaard de ses roues.              « Après la journée d’hier, je n’étais pas en confiance comme j’aurais aimé l’être, analyse le double tenant du titre. Je m’attendais à ce que [les coureurs de] Jumbo-Visma contrôlent la course de cette façon, car ils ont une très bonne équipe pour le faire. Lorsque j’ai essayé d’attaquer, Jonas n’a jamais contre-attaqué, ce que j’aurais bien aimé, cela m’aurait permis de répondre à mon tour. Mais il m’a simplement suivi, et je n’étais pas assez fort pour le lâcher.  »            Pas de quoi inquiéter Rafal Majka : « Tadej a essayé d’attaquer aujourd’hui. Il va encore essayer. Ce Tour n’est pas fini. Il ne laissera jamais tomber », promet le lieutenant polonais du Slovène en montagne.            Ce jeudi, les Français ont limité la casse. Décroché dans la montée finale, David Gaudu, 13e du jour, conserve sa 7e place au général. Victime d’un « coup de chaud dans l’Alpe d’Huez », Romain Bardet, lui, cède sa place sur le podium provisoire (4e), mais ne pointe jamais qu’à neuf secondes de Geraint Thomas (3e).              « J’ai dû traîner un peu pour arriver à bon port. C’était une question de gestion, j’ai préféré prendre mon rythme. C’est le Tour de France aussi : les journées où on est moins bien, il faut savoir faire le dos rond », fait valoir l’Auvergnat. « Tout le monde a souffert de la chaleur. Dans les prochains jours, il va vraiment falloir faire attention à bien s’hydrater, il risque d’y avoir des défaillances », abonde Valentin Madouas (Groupama-FDJ, 14e).            Le peloton quitte les Alpes vendredi, mais pas les fortes chaleurs, avec au programme de cette 13e étape : 193 kilomètres accidentés entre Bourg-d’Oisans (Isère) et Saint-Etienne (Loire).                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Aude Lasjaunias(Alpe d’Huez (Isère), envoyée spéciale) et  Alexandre Pedro(Alpe d’Huez (Isère), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/14/tour-de-france-2022-pour-tom-pidcock-l-ivresse-d-une-premiere-victoire-a-l-alpe-d-huez_6134829_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: pour Tom Pidcock, l\u2019ivresse d\u2019une\u00a0premi\u00e8re victoire \u00e0 l\u2019Alpe d\u2019Huez","dateCreated":"2022-07-14T20:58:55+02:00","datePublished":"2022-07-14T20:58:55+02:00","dateModified":"2022-07-14T21:42:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Le jeune Anglais s\u2019est impos\u00e9 en solitaire au terme de la 12e \u00e9tape, signant son premier succ\u00e8s sur la Grande Boucle. Son compatriote Chris Froome a, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, jou\u00e9 les premiers r\u00f4les.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Alpe d\u2019Huez (Is\u00e8re), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Alpe d\u2019Huez (Is\u00e8re), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/baf3b6c_6f76f73db18b4ccba72314db5e374351-6f76f73db18b4ccba72314db5e374351-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-12">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Victorieuses à Rotherham jeudi soir de la Belgique (2-1), les joueuses de l’équipe de France sont assurées de terminer premières du groupe D et de participer aux quarts de finale de l’Euro. Elles disputeront leur dernier match de poule contre l’Islande lundi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Dixit Ella Palis    claude         Aux amateurs de figures de style, celle-ci est cadeau.                    22:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé, les Bleues sont en quart de finale ! !             Victoire petits bras pour les Françaises, mais victoire quand même. Les joueuses de Corinne Diacre ont eu davantage de difficulté que face à l’Italie mais sont assurées de terminer à la première place du groupe D. Dernier match de poule contre l’Islande lundi.                    22:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des nouveaux changements chez les Bleues             Melvine Malard et Ella Palis suppléent Delphine Cascarino et Grace Geyoro.                    22:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Double échec de Renard ! !             La défenseuse centrale ouvre son pied pour aller chercher la gauche d’Evrard mais la gardienne belge parvient à sortir ce penalty. Dans la foulée, Renard tente de conclure du pied gauche dans le but vide mais tire à côté. Toujours 2-1 pour les Bleues, pour le plus grand plaisir d’« Amoureuse du foot ».                    22:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et carton rouge pour Tysiak             Entrée en jeu il y a une vingtaine de minutes, la défenseuse récolte un deuxième carton jaune et donc un carton rouge. Les Belges vont finir à 10 contre 11.                    22:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Penalty pour les Bleues !             L’arbitre de la rencontre désigne finalement le point de penalty sur cette main de Tysiak.                    22:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cheryl Foster fait appel à l’arbitrage vidéo             L’arbitrage galloise de la rencontre veut revoir les images du contre d’Amber Tysiak sur la frappe de Grace Geyoro. La main de Tysiak est décollée du corps, ça peut valoir un penalty.                    22:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Geyoro pas loin de faire le break !             Sur un corner, Renard reprend de la tête. Le ballon atterrit dans les pieds de Geyoro, qui tente la frappe enroulée. Mais le ballon est contrée par Tysiak.                    22:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Wendie Renard sauve les meubles        Sur une offensive belge pourtant sans conviction, la défense française est mise à mal, mais la Lyonnaise parvient à dégager le cuir après une sortie hasardeuse de Pauline Peyraud-Magnin.                    22:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un peu de stat svp     Gédéon          Je vais vous en donner des stats : 20 tirs à 2 pour les Bleues, 63% de possession de balle pour nos tricolores. 9 corners à 1 pour les Françaises. Bref, tout porte à croire que les joueuses de Corinne Diacre écrasent les Belges, mais ce n’est pas vraiment le cas au tableau d’affichage.                    22:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sarr a dû mal à faire oublier Katoto        De notre côté, on aime la prestation de Sarr, comme Marc celle de Anne dans le Flambeau et la Flamme.                           Le programme       Live  animé par Valentin Baudry et Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce direct consacré au deuxième match de l’équipe de France féminine de football à l’Euro 2022.         De quoi s’agit-il ? Le deuxième match des Bleues de Corinne Diacre dans la compétiton continentale, contre la Belgique, dans le groupe D.         Où ? Au New York Stadium de Rotherham – en Angleterre, donc.         A quelle heure ? 21 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et Canal+.         Qui live ? Valentin Baudry et Denis Ménétrier se feront des passes du Chaudron d’Austerlitz, avec Walid Kachour en pointe, au stade.         La composition des équipes :         France         Peyraud-Magnin - Périsset, Mbock, Renard (cap.), Karchaoui - Geyoro, Bilbault, Mateo - Diani, Katoto, Cascarino         Sélectionneuse : Corinne Diacre         Belgique         Evrard - Vangheluwe, Kees, De Neve, Philtjens - Vanhaevermaet, Biesmans, De Caigny - Dhont, Wullaert (cap.), Cayman.         Sélectionneur : Ives Serneels         Qui arbitre ? La Galloise Cheryl Foster.         De quoi ne parlera-t-on pas ?         Si ça vous branche… Cinq allées d’arbres sur la route des vacances         A lire en attendant         Euro féminin 2022 : Marie-Antoinette Katoto, une reine à la recherche de sa couronne internationale         Euro féminin 2022 : la France écrase l’Italie pour son entrée dans la compétition         Euro de football 2022 : les Bleues en quête d’un premier trophée majeur         « J’ai du pouvoir, mais je ne prends pas les décisions », entretien avec la vedette norvégienne Ada Hegerberg         L’Allemagne, huit fois championne d’Europe, veut regagner ses lettres de noblesse         L’Angleterre mise sur l’Euro féminin pour affirmer son statut de nouveau poids lourd                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-14T21:22:18+00:00","coverageEndTime":"2022-07-15T09:22:18+00:00","headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","description":"Victorieuses \u00e0 Rotherham jeudi soir de la Belgique (2-1), les joueuses de l\u2019\u00e9quipe de France sont assur\u00e9es de terminer premi\u00e8res du groupe D et de participer aux quarts de finale de l\u2019Euro. Elles disputeront leur dernier match de poule contre l\u2019Islande lundi.","articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Baudry et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"Euro Féminin 2022 : avec leur victoire face à la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de finale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Victorieuses \u00e0 Rotherham jeudi soir de la Belgique (2-1), les joueuses de l\u2019\u00e9quipe de France sont assur\u00e9es de terminer premi\u00e8res du groupe D et de participer aux quarts de finale de l\u2019Euro. Elles disputeront leur dernier match de poule contre l\u2019Islande lundi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/3805/2536/1342/894/3/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Baudry et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-07-14T21:22:18+00:00"
,"endDate":"2022-07-15T09:22:18+00:00"
  Corinne Diacre esp\u00e9rait \u00ab\u00a0un feu d\u2019artifice\u00a0\u00bb pour c\u00e9l\u00e9brer au mieux la f\u00eate nationale fran\u00e7aise. De feu d\u2019artifice, il n\u2019y aura pas eu \u00e0 Rotherham (Angleterre) jeudi soir, pour le deuxi\u00e8me match de l\u2019\u00e9quipe de France dans cet Euro face \u00e0 la Belgique. Et si la copie rendue ce soir semble bien p\u00e2le en comparaison du succ\u00e8s \u00e9clatant en ouverture face \u00e0 l\u2019Italie dimanche (5-1), l\u2019essentiel est ailleurs\u00a0: avec ce succ\u00e8s contre les Red Flames au New York Stadium ce soir (2-1), les joueuses de Corinne Diacre sont assur\u00e9es de participer aux quarts de finale de la comp\u00e9tition et de terminer premi\u00e8res du groupe D.          Pour s\u2019offrir ce deuxi\u00e8me succ\u00e8s d\u2019affil\u00e9e - le seizi\u00e8me depuis avril 2021, \u00e0 une victoire du record des Bleues -, les Fran\u00e7aises ont d\u00fb batailler malgr\u00e9 une nette domination (26 tirs \u00e0 2, 62% de possession de balle). Elles ont pourtant ouvert le score rapidement par Kadidiatou Diani d\u2019entr\u00e9e de jeu sur une passe d\u00e9cisive de la remuante Sakina Karchaoui (6\u1d49). Les Bleues semblaient parties pour d\u00e9rouler face \u00e0 une Belgique loin de repr\u00e9senter une menace pour l\u2019\u00e9quipe de France.          Sauf que sur leur premi\u00e8re action, les Red Flames ont parfaitement r\u00e9agi, Janice Cayman profitant d\u2019un espace entre Griedge Mbock et Wendie Renard pour \u00e9galiser (36\u1d49). Stupeur c\u00f4t\u00e9 tricolore, alors que les Fran\u00e7aises g\u00e9raient leur match, sans se montrer r\u00e9ellement dangereuses. La sortie sur blessure en premi\u00e8re p\u00e9riode de Marie-Antoinette Katoto (17\u1d49), l\u2019attaquante du Paris Saint-Germain de 23 ans, a fait beaucoup de mal \u00e0 la m\u00e9canique bleue. Revenue des vestiaires soutenue par des b\u00e9quilles, un doute existe sur la suite de la comp\u00e9tition de la star des Bleues. Au vu de la prestation offensive de l\u2019\u00e9quipe de Diacre, cette absence pourrait \u00eatre fort pr\u00e9judiciable.          Ses joueuses s\u2019en sont finalement sorties sur un exercice qu\u2019elles ma\u00eetrisent parfaitement\u00a0: le corner. Sur cette phase de jeu, Mbock - qui a retrouv\u00e9 sa place de titulaire en d\u00e9fense centrale \u00e0 la place d\u2019A\u00efssatou Tounkara - a redonn\u00e9 l\u2019avantage aux Bleues juste avant la pause (41\u1d49). En deuxi\u00e8me p\u00e9riode, les tricolores n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se procurer de grosses situations m\u00eame si Ouleymata Sarr aurait pu faire mieux sur la passe en retrait de Delphine Cascarino (68\u1d49). En fin de match, apr\u00e8s l\u2019exclusion de la Belge Amber Tysiak pour une main dans la surface, la capitaine Wendie Renard a rat\u00e9 un penalty (90\u1d49).          Les Bleues s\u2019imposent donc petits bras face \u00e0 une Belgique qui ne repr\u00e9sentait pas une grande menace. Mais la France peut envisager sereinement la suite de la comp\u00e9tition. Face \u00e0 l\u2019Islande lundi, le match n\u2019aura pas d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 part celui de faire tourner l\u2019effectif. Katoto pourra donc \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9e et des examens men\u00e9s demain pr\u00e9ciseront la nature de sa blessure. La France a au moins une certitude\u00a0: elle jouera son quart de finale au New York Stadium de Rotherham, dans une antre qu\u2019elle a su apprivoiser lors des deux premiers matchs de cette comp\u00e9tition. \u00c7a sera contre la Su\u00e8de, les Pays-Bas, le Portugal ou la Suisse. Les Bleues peuvent voir venir.                 Les joueuses de l\u2019\u00e9quipe de France et Corinne Diacre c\u00e9l\u00e8brent la victoire contre la Belgique lors du match de l\u2019Euro \u00e0 Rotherham, le 14 juillet. OLI SCARFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/57e9fd3_5706188-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleues sont qualifi\u00e9es pour les quarts et assur\u00e9es de terminer premi\u00e8res du groupe D","dateModified":"2022-07-14T21:21:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T21:20:34+00:00","articleBody":"     Et bonne fin de soir\u00e9e de ce 14 juillet qui se termine de la meilleure des mani\u00e8res avec une victoire des Bleues, une premi\u00e8re place assur\u00e9e et une qualification pour les quarts de finale de cet Euro. On se retrouve lundi pour le dernier match de poule contre l\u2019Islande. Et pour les aficionados de cyclisme, on se retrouve \u00e9videmment demain en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi pour la 13\u1d49 \u00e9tape du Tour de France entre le Bourg-d\u2019Oisans et Saint-Etienne.          Encore merci et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T21:20:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T21:20:17+00:00","articleBody":"     Au sortir de la victoire des Bleues, la s\u00e9lectionneuse de l\u2019\u00e9quipe de France a tenu \u00e0 revenir sur la prestation de ses joueuses.           \u00ab\u00a0On a un peu baiss\u00e9 le rythme \u00e0 un moment donn\u00e9, on n\u2019a pas su concr\u00e9tiser sur tout nos temps forts pour faire le break. Et donc du coup l\u2019\u00e9galisation belge est intervenue, et apr\u00e8s, on n\u2019a pas trop l\u2019habitude d\u2019\u00eatre malmen\u00e9es on va dire. Mais malgr\u00e9 tout on a fait un match coh\u00e9rent, on a quand m\u00eame bien d\u00e9fendu. Il ne me semble pas que Pauline Peyraud-Magnin ait eu de grands arr\u00eats \u00e0 faire, mais elles ont \u00e9t\u00e9 dangereuses malgr\u00e9 tout.\u00a0\u00bb           L\u2019entra\u00eeneuse a \u00e9galement fait un rapide point sur la sortie de Marie-Antoinette Katoto.           \u00ab\u00a0C\u2019est le genou. Il faut qu\u2019on attende les examens, on va essayer d\u2019avoir un examen pour demain, assez rapidement.\u00a0\u00bb           S\u00fbres d\u2019\u00eatre premi\u00e8res du groupe D, les Bleues reviendront donc \u00e0 Rotherham pour les quarts de finale, pour le plus grand plaisir de Corinne Diacre.           \u00ab\u00a0On est \u00e0 la maison finalement.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Corinne Diacre d\u00e9clare \u00eatre \u00ab\u00a0\u00e0 la maison\u00a0\u00bb \u00e0 Rotherham","dateModified":"2022-07-14T21:20:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T21:14:29+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le voici\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T21:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T21:12:31+00:00","articleBody":"                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On a retrouv\u00e9  l\u2019Ob\u00e9lix belge du Mondial 2018","dateModified":"2022-07-14T21:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T21:05:19+00:00","articleBody":"    N'est-ce pas trop ind\u00e9licat d'arriver juste \u00e0 la fin ? Je tenais \u00e0 vous saluer ! Promis, je relis votre live, avec gourmandise, comme toujours !\r\nLa bise. Bonne fin de soir\u00e9e !    kopiste de tjrs          Merci pour le passage tardif\u00a0! Vous appr\u00e9cierez s\u00fbrement plus nos \u00e9carts footballistiques, que le cours du match, laborieux\u2026 Mais une victoire est une victoire\u00a0: on prend\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T21:05:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T21:03:59+00:00","articleBody":"     Superbe moment de communication entre les \u00ab\u00a0Red Flames\u00a0\u00bb belges et leur public. Les joueuses du Plat Pays sont encore sur la pelouse \u00e0 applaudir leurs supporters. Les Fran\u00e7aises, pourtant victorieuses, f\u00eatent la qualification avec beaucoup de retenue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T21:03:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T21:02:48+00:00","articleBody":"    Merci, Messieurs ! Et maintenant, dodo !    Dr\u00e9sienne        C\u2019est maintenant que je commence \u00e0 m\u2019ennuyer. Vous \u00eates des liveurs de comp\u00e9t! Merci \u00e0 vous.    Poupette          Merci ! Et une belle fin de 14 juillet \u00e0 vous, avec la qualification des Bleues, comme une cerise sur le g\u00e2teau, comme un feu d\u2019artifice sur la Tour Eiffel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T21:02:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T21:02:30+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019inqui\u00e9tude Katoto","dateModified":"2022-07-14T21:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:56:47+00:00","articleBody":"    Tant qu'on a un but de plus que les Belges, c'est gagn\u00e9. \r\nDixit Ella Palis    claude         Aux amateurs de figures de style, celle-ci est cadeau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:56:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:56:06+00:00","articleBody":"          Victoire petits bras pour les Fran\u00e7aises, mais victoire quand m\u00eame. Les joueuses de Corinne Diacre ont eu davantage de difficult\u00e9 que face \u00e0 l\u2019Italie mais sont assur\u00e9es de terminer \u00e0 la premi\u00e8re place du groupe D. Dernier match de poule contre l\u2019Islande lundi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9, les Bleues sont en quart de finale\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T20:56:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:51:37+00:00","articleBody":"          Melvine Malard et Ella Palis suppl\u00e9ent Delphine Cascarino et Grace Geyoro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des nouveaux changements chez les Bleues","dateModified":"2022-07-14T20:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:50:31+00:00","articleBody":"          La d\u00e9fenseuse centrale ouvre son pied pour aller chercher la gauche d\u2019Evrard mais la gardienne belge parvient \u00e0 sortir ce penalty. Dans la foul\u00e9e, Renard tente de conclure du pied gauche dans le but vide mais tire \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Toujours 2-1 pour les Bleues, pour le plus grand plaisir d\u2019\u00ab\u00a0Amoureuse du foot\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double \u00e9chec de Renard\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T20:51:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:49:37+00:00","articleBody":"          Entr\u00e9e en jeu il y a une vingtaine de minutes, la d\u00e9fenseuse r\u00e9colte un deuxi\u00e8me carton jaune et donc un carton rouge. Les Belges vont finir \u00e0 10 contre 11.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et carton rouge pour Tysiak","dateModified":"2022-07-14T20:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:49:09+00:00","articleBody":"          L\u2019arbitre de la rencontre d\u00e9signe finalement le point de penalty sur cette main de Tysiak.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty pour les Bleues\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T20:49:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:48:07+00:00","articleBody":"          L\u2019arbitrage galloise de la rencontre veut revoir les images du contre d\u2019Amber Tysiak sur la frappe de Grace Geyoro. La main de Tysiak est d\u00e9coll\u00e9e du corps, \u00e7a peut valoir un penalty.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cheryl Foster fait appel \u00e0 l\u2019arbitrage vid\u00e9o","dateModified":"2022-07-14T20:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:46:36+00:00","articleBody":"          Sur un corner, Renard reprend de la t\u00eate. Le ballon atterrit dans les pieds de Geyoro, qui tente la frappe enroul\u00e9e. Mais le ballon est contr\u00e9e par Tysiak.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geyoro pas loin de faire le break\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T20:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:45:48+00:00","articleBody":"     Sur une offensive belge pourtant sans conviction, la d\u00e9fense fran\u00e7aise est mise \u00e0 mal, mais la Lyonnaise parvient \u00e0 d\u00e9gager le cuir apr\u00e8s une sortie hasardeuse de Pauline Peyraud-Magnin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wendie Renard sauve les meubles","dateModified":"2022-07-14T20:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:45:02+00:00","articleBody":"    Un peu de stat svp     G\u00e9d\u00e9on          Je vais vous en donner des stats\u00a0: 20 tirs \u00e0 2 pour les Bleues, 63% de possession de balle pour nos tricolores. 9 corners \u00e0 1 pour les Fran\u00e7aises. Bref, tout porte \u00e0 croire que les joueuses de Corinne Diacre \u00e9crasent les Belges, mais ce n\u2019est pas vraiment le cas au tableau d\u2019affichage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:41:27+00:00","articleBody":"     De notre c\u00f4t\u00e9, on aime la prestation de Sarr, comme Marc celle de Anne dans le Flambeau et la Flamme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sarr a d\u00fb mal \u00e0 faire oublier Katoto","dateModified":"2022-07-14T20:41:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:40:04+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit que Baudry, il tutoie les \u00e9toiles.    Dr\u00e9sienne         Patrick vous salue, et Jean-Loup vous... je vous laisse terminer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:40:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:38:21+00:00","articleBody":"                    Sortie de Elena Dhont, entr\u00e9e d\u2019Hannah Eurlings (Haaland).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement c\u00f4t\u00e9 belge","dateModified":"2022-07-14T20:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:38:19+00:00","articleBody":"    Cayman, la buteuse belge, n'a-t-elle pas jou\u00e9 \u00e0 Nimes?     Croco d'Iles         Pas loin\u2026 chez l\u2019ennemi montpelli\u00e9rain\u00a0! Pour une telle erreur, vous m\u00e9riteriez d\u2019\u00eatre jet\u00e9 aux crocos\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:37:29+00:00","articleBody":"     Les Belges mettent davantage le pied sur le ballon depuis plusieurs minutes et se projettent vers l\u2019avant en se disant qu\u2019il y a quelque chose \u00e0 aller chercher de ce match. Et pendant ce temps, les Fran\u00e7aises semblent \u00eatre en gestion. Pas forc\u00e9ment tr\u00e8s encourageant en comparaison du spectacle offert face \u00e0 l\u2019Italie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il ne se passe toujours pas grand-chose sur la pelouse du New York Stadium","dateModified":"2022-07-14T20:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:35:00+00:00","articleBody":"     Dont Roberto Martinez, le s\u00e9lectionneur de la Belgique. Walid, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial. Et Thao et Anne-Laure, deux bons amis. Bonsoir \u00e0 eux\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"8 173 spectateurs pr\u00e9sents ce soir au New York Stadium","dateModified":"2022-07-14T20:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:33:03+00:00","articleBody":"    Moi je dis \u00e0 Mr. Fenoglio que vous M\u00e9n\u00e9trier d'\u00eatre mieux pay\u00e9s.    Dr\u00e9sienne         Un an que je live, un an que j\u2019attends ce commentaire. Et \u00e7a vient de Dr\u00e9sienne. Apr\u00e8s avoir vu \u00e7a, on peut mourir tranquille. Le plus tard possible, mais on peut.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:32:38+00:00","articleBody":"    Moi je dis \u00e0 Mr. Fenoglio que vous M\u00e9n\u00e9trier d'\u00eatre mieux pay\u00e9s.    Dr\u00e9sienne         Il peut pas vous l\u2019\u00e9crire, car trop humble, mais Denis a souri.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:32:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:31:40+00:00","articleBody":"    Mais qu'est-ce qu'il est beau le maillot des Bleues!!!\r\nALLEZ FRANCE il faut marquer !!    Coco'rico         D\u2019accord pour la deuxi\u00e8me partie, un peu moins pour la premi\u00e8re je l\u2019avoue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:31:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:30:44+00:00","articleBody":"          Amber Tysiak remplace Laura De Neve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement c\u00f4t\u00e9 belge","dateModified":"2022-07-14T20:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:30:05+00:00","articleBody":"     ...c\u2019est qu\u2019on ne peut pas pr\u00e9voir sa sieste. Ce n\u2019est pas comme le Tour de France o\u00f9 les D\u00e9codeurs nous ont m\u00e2ch\u00e9 le travail et pr\u00e9vu nos horaires de sieste entre deux cols de premi\u00e8re cat\u00e9gorie. L\u00e0, il faut rester \u00e9veill\u00e9, de bout en bout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le probl\u00e8me avec les matchs de foot...","dateModified":"2022-07-14T20:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:29:53+00:00","articleBody":"    Pourriez-vous profiter de cette confrontation avec nos voisines d'outre-Qui\u00e9vrain pour nous recenser les d\u00e9licieuses expressions belges concernant le football ?\r\nJ'ai en t\u00eate notamment un astucieux coup de pied de coin pour corner    Fran\u00e7aise des jeux         Si les Belges ont choisi de franciser l\u2019expression \u00ab\u00a0corner\u00a0\u00bb, ils n\u2019ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s\u2019inspirer des Anglais pour d\u2019autres expressions footballistiques. Entendez une \u00ab\u00a0back\u00a0\u00bb pour une lat\u00e9rale, un \u00ab\u00a0assist\u00a0\u00bb pour une passe d\u00e9cisive, mais encore un \u00ab\u00a0keeper\u00a0\u00bb pour le poste de gardien et de gardienne de but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:29:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:29:12+00:00","articleBody":"     Le public se met \u00e0 faire des \u2019Ola\u2019 successives. Le match et l\u2019atmosph\u00e8re deviennent de plus en plus plaisants, au vu de l\u2019issue encore incertaine de la partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:28:35+00:00","articleBody":"          Delphine Cascarino provoque sur le c\u00f4t\u00e9 droit et trouve en retrait Sarr. L\u2019attaquante du Paris FC \u00e9crase totalement sa reprise et Evrard parvient \u00e0 la repousser. Et si \u00e7\u2019avait \u00e9t\u00e9 Katoto\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sarr manque totalement sa reprise","dateModified":"2022-07-14T20:29:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:26:58+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"COCORICO","dateModified":"2022-07-14T20:26:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:25:52+00:00","articleBody":"          Sandie Toletti et Selma Bacha font leur entr\u00e9e, \u00e0 la place respectivement de Clara Mat\u00e9o et Kadidiatou Diani. Delphine Cascarino prend le c\u00f4t\u00e9 droit de l\u2019attaque alors que Bacha occupe le c\u00f4t\u00e9 gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du sang neuf chez les Bleues","dateModified":"2022-07-14T20:26:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:25:34+00:00","articleBody":"    Il y a comme un petit souci sur votre chrono!\r\nMerci pour votre live qui me permet de suivre la France depuis la Gr\u00e8ce \ud83c\uddec\ud83c\uddf7     Mag          Merci \u00e0 vous\u00a0! Il faut dire que c\u2019est un probl\u00e8me r\u00e9current, pour lequel on vous pr\u00e9sente nos excuses...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:25:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:24:32+00:00","articleBody":"          Sur un corner, Peyraud-Magnin doit s\u2019employer pour repousser le ballon des poings. On n\u2019est pas tout \u00e0 fait \u00e0 l\u2019abri dans ce match, m\u00eame si les Belges n\u2019ont tir\u00e9 que deux fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une situation pour les Belges","dateModified":"2022-07-14T20:24:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:23:11+00:00","articleBody":"    Dire que l'\u00e9quipe de France est virtuellement qualifi\u00e9e, c'est un peu gonfl\u00e9. Souvenez-vous de la rencontre du club corse contre une \u00e9quipe de Barbarians Europe au stade de Waterloo : pendant les prolongations, Blucher marque ; fin du match, les corses \u00e9limin\u00e9s !    Nicolas le po\u00e8te         Pout \u00eatre francs, nos locaux sont \u00e0 Austerlitz, donc autant vous dire que Waterloo\u00a0: on ne conna\u00eet pas (du moins encore), et on va s\u2019en passer volontiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:21:08+00:00","articleBody":"     \u00c7a ronronne chez les Bleues, qui ont la possession du ballon, qui dominent territorialement, mais qui ne parviennent pas \u00e0 trouver de d\u00e9calages int\u00e9ressants et abusent peut-\u00eatre des centres. Il faut que les Belges d\u00e9fendent mieux que les Italiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7aises en panne d\u2019inspiration","dateModified":"2022-07-14T20:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:20:11+00:00","articleBody":"    JSUL MARIE JOSEPH    Chr\u00e9tien          Oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:20:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:18:57+00:00","articleBody":"          Davina Philtjens est remplac\u00e9e par Laura Deloose (gros potentiel de vannes), et Justine Vanhaevermaet par F\u00e9li Delacauw.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des changements c\u00f4t\u00e9 belge","dateModified":"2022-07-14T20:19:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:15:00+00:00","articleBody":"          Mateo lance Sarr en profondeur, qui parvient \u00e0 passer devant Biesmans. Mais sa conduite de balle est un peu longue dans la surface de r\u00e9paration et permet \u00e0 Evrard, la gardienne belge, de sortir dans ses pieds sans faire de faute.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sarr pas loin de trouver l\u2019ouverture","dateModified":"2022-07-14T20:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:13:34+00:00","articleBody":"    Cascarino essaye toujours le m\u00eame but, non?    No\u00ebl          C\u2019est rentr\u00e9 une fois, alors pourquoi pas retenter le coup\u00a0? Certains joueurs ont bien fait leur carri\u00e8re sur un geste (Robben, tu nous manques).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:13:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:13:19+00:00","articleBody":"    Vous recevez combien de propositions pour JSUL en moyenne ?    OhMonBato         Tout d\u00e9pend de la rencontre ou de l\u2019\u00e9v\u00e8nement. Ce soir, nous avons re\u00e7u une vingtaine de propositions contenant \u00ab\u00a0JSUL\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:12:27+00:00","articleBody":"          Double occasion pour les Bleues\u00a0: Diani est lanc\u00e9e en profondeur et tente de trouver Sarr dans la surface, qui loupe sa reprise de vol\u00e9e. Pas mieux pour Cascarino qui repique dans l\u2019axe pour tenter la frappe, \u00e0 c\u00f4t\u00e9. C\u2019\u00e9tait mieux fait contre l\u2019Italie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sarr manque sa reprise, Cascarino tire \u00e0 c\u00f4t\u00e9","dateModified":"2022-07-14T20:12:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:11:23+00:00","articleBody":"    Pas mal ce match Italie-Su\u00e8de. Par contre votre boxscore n'affiche pas le bon nom des \u00e9quipes     Lapin qu'on plie         Bien tent\u00e9\u00a0! (M\u00eame nous on y a cru, et on a v\u00e9rifi\u00e9...)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:10:37+00:00","articleBody":"    En dehors de la qualit\u00e9 sup\u00e9rieure, vous avez un autre avantage sur les commentateurs t\u00e9l\u00e9, vous avez pas \u00e0 prononcer les noms belges \ud83d\ude2c    Amoureuse du foot          Oui, mais on doit tout de m\u00eame les \u00e9crire... Sans rancune pour nos ch\u00e8res Flamandes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:10:14+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de Katoto?    Rassurez-nous         De retour dans les tribunes en b\u00e9quille. Pas forc\u00e9ment rassurant pour le coup...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:08:50+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des nouvelles de Katoto","dateModified":"2022-07-14T20:10:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:07:57+00:00","articleBody":"            FRANCK FIFE \/ AFP          JSUL \r\nWendy frite les Belges!    K. Terpillar         #JSUL Les joueuses en oublient le ballon. Ce qu\u2019elles sont t\u00eate en l\u2019air.     Menfin         Jsul\r\nCe soir c'est Vend\u00e9e Globe o\u00f9 Vand\u00e9glob au choix    Le Vandanldo         Merci \u00e0 vous pour vos propositions et vos esprits vifs et inspir\u00e9s\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/cf47cb1_5705487-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du JSUL sont...","dateModified":"2022-07-14T20:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:07:17+00:00","articleBody":"          Diani est lanc\u00e9e en profondeur et tente une frappe dans un angle ferm\u00e9, \u00e7a termine dans le petit filet belge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re tentative fran\u00e7aise dans cette deuxi\u00e8me p\u00e9riode","dateModified":"2022-07-14T20:07:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:06:40+00:00","articleBody":"          Marie Minnaert remplace Jody Vangheluwe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de changement c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, un c\u00f4t\u00e9 belge","dateModified":"2022-07-14T20:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:06:01+00:00","articleBody":"          Les Belges ont donn\u00e9 le coup d\u2019envoi de cette deuxi\u00e8me mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La deuxi\u00e8me p\u00e9riode a d\u00e9marr\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T20:06:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:05:22+00:00","articleBody":"    Si la France est \u00e9limin\u00e9e avant la finale, vous assurez quand m\u00eame le live?    J\u2019aime pas qu\u2019on m\u2019rationne         Bien s\u00fbr. On livera \u00e9galement tous les matchs de cet Euro \u00e0 partir des quarts de finale, que les Fran\u00e7aises soient pr\u00e9sentes ou pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:05:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:02:01+00:00","articleBody":"    Ceusse qui gagnent le JSUL, z\u2019ont droit \u00e0 une glace avec Papy?    Gelato          Si Papy accepte sa mission, alors banco\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:02:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:01:35+00:00","articleBody":"    J'arrive un peu tard mais je suis \u00e0 Douala et je suivais dans un bar \"Nigeria\/Cameroun\" pour la CAN f\u00e9minine...\nJ'esp\u00e8re que pour ce match mes pronostics pour mon \u00e9quipe de c\u0153ur seront meilleurs. Je vois un 4\/2 pour la France. J'ai encore le droit de faire un pari ?    OhMonBato.         C\u2019est un peu facile mais on va dire que \u00e7a passe. Vous \u00eates encore dans le match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:01:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T20:01:11+00:00","articleBody":"    Cascarino, il n'y avait pas un joueur qui s'appelait comme \u00e7a ? Un lien de parent\u00e9 ?     Y a pas qu'un \u00e2ne qui s'appelle Martin         Tony Cascarino, footballeur irlandais pass\u00e9 en France notamment du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019OM, de Nancy et du Red Star. Mais pas de lien de parent\u00e9. En tout cas, pas de ce qu\u2019on sait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T20:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:59:59+00:00","articleBody":"    C'est complet sur le Champ de Mars pour le concert....faut plus y aller !    anne H.         Ah, bienvenue sur le live alors.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:59:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:59:36+00:00","articleBody":"    Si aucun des 2 n\u2019a le bon pronostic on partage les t\u00e2ches comme d\u2019hab \u2026\r\n\u2026 je fais tout \ud83e\udd23\r\nPour de vrai on a un pronostic de secours chacun (4-1 pour lui et 3-2 pour moi)    Amoureuse du foot          Voil\u00e0, au moins on est fix\u00e9. On refait le point en fin de match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:54:06+00:00","articleBody":"    Allez la Belgique     L\u00e9na\u00efk          Pour la RTBF, c\u2019est par ici\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:54:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:53:51+00:00","articleBody":"    Pourquoi les deux noms affich\u00e9s en haut sont faux? Ce sont Diani et Mbock qui ont marqu\u00e9.    I love the live         Toujours notre boxscore d\u00e9faillante. Apr\u00e8s le temps, c\u2019est l\u2019identit\u00e9 des buteurs qui pose probl\u00e8me. Mais \u00e7a fait partie du charme de nos lives. Non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:52:37+00:00","articleBody":"    Ce serait quand m\u00eame marrant de voir Philtjens marquer Wendie Renard sur un corner.     No\u00ebl          C\u2019est un pari risqu\u00e9 mais qui sait, Philtjens a peut-\u00eatre un super jeu de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:52:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:51:47+00:00","articleBody":"            FRANCK FIFE \/ AFP           Comme lors de chaque mi-temps, on lance le #JeSuisUneL\u00e9gende. Proposez-nous votre meilleure l\u00e9gende pour cette photo et nous s\u00e9lectionnerons les plus originales. Bonne chance\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/cf47cb1_5705487-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le #JSUL","dateModified":"2022-07-14T19:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:50:23+00:00","articleBody":"          Sur une premi\u00e8re p\u00e9riode largement domin\u00e9e par les Fran\u00e7aises, les Belges sont parvenues \u00e0 recoller au score, avant d\u2019\u00eatre rattrap\u00e9es par une seconde t\u00eate bleue de la soir\u00e9e\u00a0: Griedge Mbock sur un centre de Clara Mat\u00e9o. Kadidiatou Diani, buteuse en d\u00e9but de partie r\u00e9alise une belle premi\u00e8re mi-temps. Marie-Antoinette Katoto quant \u00e0 elle est sortie apr\u00e8s un quart d\u2019heure de jeu, victime d\u2019une blessure (non connue pour le moment) au genou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de la premi\u00e8re p\u00e9riode\u00a0! ","dateModified":"2022-07-14T19:50:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:49:48+00:00","articleBody":"     Les Bleues continuent de dominer le ballon, mais peinent \u00e0 transpercer le mur dress\u00e9 par les d\u00e9fenseuses centrales belges. Elles auront cinq minutes de plus pour tenter de marquer en cette premi\u00e8re p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-07-14T19:49:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:48:29+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit que la frite, c'est fran\u00e7ais. Comme la pizza, le caf\u00e9, et le jambon cru.    Dr\u00e9sienne         Et c\u2019est le Papy qui vient de Rome qui dit \u00e7a. Raison de plus de lui faire confiance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:48:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:47:44+00:00","articleBody":"    Je pr\u00e9f\u00e9rais nettement le match contre l'Italie!    Ovalie         Nous aussi, mais peut-\u00eatre les Bleues se r\u00e9servent-elles pour la deuxi\u00e8me p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:47:18+00:00","articleBody":"    J'ai l'impression que ce n'est pas tr\u00e8s vivant... Vous confirmez?     Vous \u00eates mes yeux         On a connu plus vivant, comme la premi\u00e8re mi-temps face \u00e0 l\u2019Italie lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e, ou l\u2019\u00e9tape du Tour de France d\u2019hier, par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:47:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:46:44+00:00","articleBody":"    Monsieur est plus partant pour me l\u00e2cher le ventilo que pour faire le m\u00e9nage donc \u2026\r\n\u2026 \u00e7a sera m\u00e9nage et repas jusqu\u2019au prochain match !!!!\r\nALLEEEEZZZ LES BLEUES !!!    Amoureuse du foot         Quelles sont les r\u00e8gles du pari\u00a0? Vous \u00eates actuellement sur un score parfait. Mais si les Bleues s\u2019imposent finalement 4-1 \u00e0 la fin du match, qui l\u2019emporte\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:46:06+00:00","articleBody":"    O\u00f9 cela se passe  t-il ?    Ciboule          Au New York Stadium de Rotherham, en Angleterre (logique).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:46:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:45:46+00:00","articleBody":"    Zut, il suffisait que je me fasse publier pour que les belges marquent dans l\u2019instant, piti\u00e9 ne me publiez plus!    Nagger         On a trouv\u00e9 la faille\u00a0! Un petit troisi\u00e8me but pour les Bleues avant la mi-temps\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:45:22+00:00","articleBody":"    J'ai des amis \u00e0 d\u00eener mais ils n'aiment pas le foot. Du coup, je d\u00e9barrasse tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement pour venir vous lire dans la cuisine...     Bastille         Je vous comprends et je compatis. Difficile de se sortir de ce type de situation. Mais grosse erreur de votre part, vous auriez pu anticiper et reporter ce repas...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:45:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:42:35+00:00","articleBody":"    J'arrive juste. Vous pouvez faire un bref bilan sur le jeu des fran\u00e7aises ?     Canap\u00e9 vert         C\u2019est moins flamboyant que contre les Italiennes, c\u2019est certain. C\u2019est plus poussif, m\u00eame si les Bleues dominent largement, notamment dans les statistiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:41:54+00:00","articleBody":"          Coupable sur le but belge, la d\u00e9fenseuse de l\u2019Olympique Lyonnais se rach\u00e8te sur un corner en deux temps tir\u00e9e par Clara Mat\u00e9o. Une nouvelle t\u00eate, qui permet de reprendre les devants\u00a0! 2 buts \u00e0 1 pour les Bleues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Griedge Mbock creuse l\u2019\u00e9cart\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T19:44:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:41:02+00:00","articleBody":"    Je vous laisse une chance de vous refaire.  Vous \u00eates s\u00fbrs que c'est bien Vangheluwe la joueuse belge la plus petite ? Moi je parlais de l'arri\u00e8re gauche.    No\u00ebl          En effet, Davina Philtjens, l\u2019arri\u00e8re gauche de la Belgique, fait 1,51m.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:38:18+00:00","articleBody":"    Ah, ces Anglaise... Toujours l\u00e0 pour nous les briser!\r\n\r\nPS: Pour le pari, le perdant fait le m\u00e9nage de la semaine!    Ovalie        L'enjeu du prono. .. un bilboquet !    Suite dans les id\u00e9es         Id\u00e9e pari : \u00e7ui qui gagne est prunch sur le ventilo cette nuit.    Glagla          Eh bien voil\u00e0, quelques id\u00e9es pour votre pari. Il semblerait que \u00ab\u00a0Amoureuse du foot\u00a0\u00bb ait pris un l\u00e9ger avantage sur \u00ab\u00a0Monsieur\u00a0\u00bb avec le but des Belges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:38:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:37:12+00:00","articleBody":"    Mon Papy, il aime tout le monde ! Il est \u00e0 Rome, et il offre une glace \u00e0 la pistache \u00e0 tout le monde !    Dr\u00e9sienne         Quelle bont\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:36:44+00:00","articleBody":"          Sur une action pi\u00e9geuse, les Red Flames viennent surprendre les Fran\u00e7aises, endormies par leur propre domination. Griedge Mbock ne parvient pas \u00e0 colmater l\u2019attaque des Belges, conclue par la Lyonnaise Janice Cayman, qui vient tromper Wendie Renard d\u2019un pointu aussi clinique que d\u00e9concertant.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Belges reviennent au score\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T19:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:36:01+00:00","articleBody":"    Toujours aussi farfelu votre compteur de temps. C\u2019est si compliqu\u00e9 \u00e0 fixer?     Nagger          C\u2019est un combat que nous menons au quotidien. Peut-\u00eatre qu\u2019un jour nous parviendrons \u00e0 obtenir un temps normal pour tous les participants au live. Notre conseil\u00a0: rafra\u00eechir la page.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:35:38+00:00","articleBody":"     Dominatrices sur la pelouse de Rotherham, les Bleues sont \u00e0 l\u2019offensive depuis le d\u00e9but de la rencontre, et s\u2019engagent avec facilit\u00e9 dans les couloirs belges. Elles peinent toutefois \u00e0 trouver le cadre. Toujours 1-0 pour les joueuses de Corinne Diacre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7aises insistent","dateModified":"2022-07-14T19:35:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:35:03+00:00","articleBody":"    C\u2019est marrant \u2026 les gars c\u00f4t\u00e9 coiffure c\u2019est carnaval et chez les filles c\u2019est assez classique     Amoureuse du foot          Assez sobre en effet. Chez les Pays-Bas et dans l\u2019\u00e9quipe de Lyon, Shanice van de Sanden avait tendance \u00e0 faire quelques propositions int\u00e9ressantes de ce point de vue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:32:37+00:00","articleBody":"    Bilbault a-t-elle une ni\u00e8ce talentueuse qui parach\u00e8vera son \u0153uvre ?    Fran\u00e7aise des jeux         \u00c7a semble \u00e9vident. Nomm\u00e9 Frida Saquette, elle sera form\u00e9e au FC Comt\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:32:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:30:11+00:00","articleBody":"    Pronostic de monsieur : 3-0 pour la France\r\nMoi : 2-1\r\nEt chez vous ?\r\nOn a pas encore choisi l\u2019enjeu du pari, des id\u00e9es ?    Amoureuse du foot          On est plus enthousiaste chez nous\u00a0: 4-1 pour Valentin, 6-0 selon Denis.          Pour ce qui est de l\u2019enjeu, demandons \u00e0 vos coll\u00e8gues de ce live pour un peu d\u2019imagination.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:29:45+00:00","articleBody":"    C'est moins anim\u00e9 que contre l'Italie. On avait pris de mauvaise habitudes!    Ovalie         Il faut dire que cinq buts en une p\u00e9riode... c\u2019\u00e9tait un record\u00a0! (Bris\u00e9 le lendemain par les Anglaises, qui en ont mis six face \u00e0 la Norv\u00e8ge...)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:26:59+00:00","articleBody":"     Delphine Cascarino continue de prendre sa chance\u00a0: sur son aile ou dans l\u2019axe, la Lyonnaise s\u2019emploie pour tenter de briser le loquet d\u00e9fensif belge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleues \u00e0 l\u2019offensive, Cascarino \u00e0 l\u2019animation","dateModified":"2022-07-14T19:26:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:26:39+00:00","articleBody":"    Si les belges perdent ce soir, auront-elles le seum? Et surtout, est-ce que cela serait un progres pour l'egalite hommes-femmes?    stroeum         Les Belges n\u2019auront toujours pas le m\u00eame salaire que leurs homologues de la section masculine, mais elles partageront avec eux le m\u00eame seum.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:25:15+00:00","articleBody":"    Oui, parce que je vous aime     Bilboquet          Votre cl\u00e9mence vous honore. Et oui, si Bilbault marque, elle sera OK.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:24:47+00:00","articleBody":"    (grill\u00e9, j'avoue)    Arch\u00e9ologue          Ah, l\u2019usurpateur est l\u00e0. On ne vous en veut pas, \u00e9videmment. Et on est certain que le Papy de Dr\u00e9sienne non plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:24:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:23:56+00:00","articleBody":"    Quelle est l\u2019humeur de l\u2019entra\u00eeneuse \u2026\r\nC\u2019est pas facile \u00e0 voir sur son visage donc \u2026     Avec respect         Assez sto\u00efque pour le moment, mais comme \u00e0 son habitude. Ce sont plut\u00f4t ses sourires lors du match face \u00e0 l\u2019Italie qui ont \u00e9tonn\u00e9, Corinne Diacre n\u2019\u00e9tant pas adepte de ce type de manifestations de joie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:23:53+00:00","articleBody":"     Kadidiatou Diani, en feu en ce d\u00e9but de match, se fait rattraper avec force par trois Belges, alors qu\u2019elle filait au but. Le coup-franc derri\u00e8re ne donne rien, si ce n\u2019est un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Faute sur Diani, coup-franc \u00e0 venir","dateModified":"2022-07-14T19:24:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:22:41+00:00","articleBody":"    Si Bilbault marque, elle sera OK    Bilboquet          Vous restez quand m\u00eame avec nous si on vous dit qu\u2019on a mis plus de deux minutes \u00e0 comprendre votre vanne, alors que votre pseudo donne la solution\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:22:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:20:50+00:00","articleBody":"    (Il y a vol de pseudonyme !)    Dr\u00e9sienne        (J'en mets une majuscule \u00e0 Papy ! Il le m\u00e9rite !)    Dr\u00e9sienne (le vrai)         On s\u2019en veut de ne pas avoir remarqu\u00e9 cette subtilit\u00e9, si \u00e9vidente a posteriori.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:20:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:19:46+00:00","articleBody":"    1,61 cm de talent \u00e7a suffit \r\nC\u2019est la qualit\u00e9 qui compte pas la quantit\u00e9     1,57 cm \ud83d\ude2d         Evidemment que \u00e7a suffit. Et bien s\u00fbr, on ne pr\u00e9cisera pas que le but fran\u00e7ais vient du c\u00f4t\u00e9 de Vangheluwe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:19:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:18:26+00:00","articleBody":"    Le maillot des fran\u00e7aises est-il disponible dans le commerce ?\nEst-ce le m\u00eame que celui des hommes ou bien c'est un autre ?    No\u00ebl          Ce maillot est \u00e9videmment disponible \u00e0 l\u2019achat. Mais il est diff\u00e9rent de celui des hommes. Et c\u2019est une premi\u00e8re\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:18:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:16:44+00:00","articleBody":"     Nicky Evrard doit s\u2019employer sur un centre des Bleues, encore une fois face \u00e0 Kadidiatou Diani\u00a0: \u00e7a chauffe dans la surface des Red Flames\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kadidiatou Diani, pas loin du doubl\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T19:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:15:49+00:00","articleBody":"     En revanche, c\u2019est du c\u00f4t\u00e9 de Marie-Antoinette Katoto que des inqui\u00e9tudes se l\u00e8vent. L\u2019avant-centre parisienne, qui bo\u00eetait bas depuis quelques minutes, est escort\u00e9e par le staff des Bleues, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre fait mal au genou sur une prise d\u2019appui trop vive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marie-Antoinette Katoto sort, Ouleymata Sarr devrait rentrer","dateModified":"2022-07-14T19:15:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:15:43+00:00","articleBody":"    Bonsoir, un but toutes les six minutes, \u00e7a fait 15 buts \u00e0 la fin du match si mes calculs sont bons     Calculette         On en est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 15 minutes, et toujours pas de deuxi\u00e8me but. Ressortez la calculette, on n\u2019est pas bon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:15:11+00:00","articleBody":"    Mon papy dit que c'est lui qui a invent\u00e9 le principe du Live, mais qu'on lui a piqu\u00e9 l'id\u00e9e     Dr\u00e9sienne          D\u2019o\u00f9 votre pr\u00e9sence r\u00e9guli\u00e8re pour contr\u00f4ler ce qu\u2019on en fait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:13:21+00:00","articleBody":"     Charlotte Bilbault et Elena Dhont sont au sol. Les deux joueuses se sont rentr\u00e9es dedans. Les \u00e9quipes m\u00e9dicales sont sur la pelouse, cela devrait aller pour la Fran\u00e7aise et la Belge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une collision sans d\u00e9g\u00e2t","dateModified":"2022-07-14T19:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#578347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T19:12:55+00:00","articleBody":"    Quels sont ces motifs myst\u00e9rieux et hideux sur le maillot fran\u00e7ais ?    Fran\u00e7aise des jeux         Des sortes de motifs floraux, qui ne plaisent apparemment pas du tout \u00e0 Valentin.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/317/0/3805/1902/1342/671/60/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Euro F\u00e9minin 2022\u00a0: avec leur victoire face \u00e0 la Belgique, les Bleues se qualifient pour les quarts de fi...","dateModified":"2022-07-14T19:12:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/3805/2536/1342/894/3/0/f8673b4_5706189-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/15/19-13">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Le coureur britannique signe sa première victoire sur le Tour de France. Même s’il l’a attaqué dans la montée de l’Alpe d’Huez, Tadej Pogacar n’est pas parvenu à ébranler Jonas Vingegaard.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France en direct : Tom Pidcock s’impose à  l’Alpe d’Huez, Jonas Vingegaard conforte son maillot jaune Le coureur britannique signe sa première victoire sur le Tour de France. Même s’il l’a attaqué dans la montée de l’Alpe d’Huez, Tadej Pogacar n’est pas parvenu à ébranler Jonas Vingegaard.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 14/07 à 19:09   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut retenir de la 12e étape              Thomas Pidcock a remporté au sommet de l’Alpe d’Huez, jeudi 14 juillet, sa première victoire sur un grand tour. THOMAS SAMSON / AFP          La 12e étape entre Briançon et l’Alpe d’Huez promettait beaucoup au départ de la capitale haut-alpine. Au lendemain du coup de semonce de Jonas Vingegaard, qui s’est emparé du maillot jaune aux dépens de Tadej Pogacar, trois cols classés hors catégorie et 4 750 m de dénivelée étaient au menu des 165,1 km de cette deuxième étape alpestre en haute montagne.        Dans les pentes du Galibier, gravi pour la deuxième fois en deux jours, une échappée de neuf hommes s’est dessinée, avec notamment les Britanniques Christopher Froome et Thomas Pidcock et le Sud-Africain Louis Meintjes, deux bons grimpeurs. L’avance augmentera jusqu’à plus de sept minutes avant que le peloton, sous l’impulsion de l’équipe Jumbo-Visma, ne se décide à sortir le peloton et les suiveurs du Tour de leur léthargie dans les pentes du col de la Croix de Fer.        De neuf, l’échappée passera à cinq coureurs (Froome, Pidcock, Meintjes, ainsi que l’Italien Ciccone et l’Américain Powless) en basculant dans la descente de la Croix de Fer menée tambour battant par Pidcock. Le Britannique, champion olympique de VTT aux Jeux de Tokyo, a le sens des trajectoires et permet à l’échappée du jour de creuser à nouveau l’écart (plus de six minutes) dans la vallée sur le peloton maillot jaune.        Au pied de l’Alpe d’Huez, dès les premières rampes de la mythique montée aux 21 lacets (13,8 km à 8,1 %), Pidcock place une première banderille à laquelle ne peuvent répondre - à distance - que Meintjes et Froome - 37 ans -, qui semblait avoir retrouvé ses jambes d’il y a dix ans. Deuxième attaque à 10 km de l’arrivée. Cette fois, c’est la bonne : Pidcock s’envole dans les virages noirs de monde. Derrière, Van Aert imprime un train d’enfer au peloton maillot jaune, très vite renommé groupe maillot jaune, devant le nombre de coureurs en perdition. Pinot, Quintana ou Vlasov en font les frais et sont décrochés.        A moins de 7 km de l’arrivée, David Gaudu n’arrive plus à suivre le train de la Jumbo, Pogacar tente de se faire la belle. Peine perdue, le Danois Jonas Vingegaard, leader au classement général, colle au boyau du Slovène, en compagnie de l’Américain Sepp Kuss, de l’Anglais Geraint Thomas et de l’Espagnol Enric Mas. Romain Bardet, lui, lâche du terrain. Pas tant que ça, il n’accusera que 18 secondes de retard à l’arrivée sur « Pogi » et Vingegaard (Gaudu 54 secondes). Tom Pidcock s’impose, lui, devant Louis Meintjes et Chris Froome, et remporte jeudi à l’Alpe d’Huez sa première victoire - de prestige - sur un Grand Tour.        Au classement général, le Danois Vingegaard devance Pogacar (2’22) et l’Anglais Thomas (2’26). Romain Bardet recule à la 4e place (2’35), David Gaudu reste 7e (4’07). Le peloton partira demain du Bourg d’Oisans pour la 13e étape qui mènera les coureurs jusqu’à Saint-Etienne après 192,6 km de course et trois côtes au programme. Les Alpes, c’est fini, et c’est Vingegaard le nouvel Hannibal du Tour de France. Rendez-vous avec les Pyrénées mercredi et jeudi. On a hâte !                     Le 14/07 à 19:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonne soirée à tous et à demain !        Merci à tous pour vos questions et remarques tout au long de l’après-midi. On se retrouve demain pour une étape qui pourrait se jouer au sprint, ou sourire à une échappée. Passez une bonne soirée de fête nationale !                    Le 14/07 à 18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que tout le monde est arrivé ?     Cyclix         Qui n’est pas encore arrivé ?    Cyclix         Tous les coureurs ont réussi à terminer l’étape dans les temps. Les derniers du jour ont franchi la ligne plus de 40 minutes après le vainqueur, Tom Pidcock (Ineos-Grenadiers). 159 coureurs sont toujours en course.                              Le 14/07 à 18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Barguil tombé et touché à l’épaule        Censé passer sur le plateau de l’émission « Vélo Club », diffusée sur France 2, au terme de l’étape du jour, Warren Barguil a été contraint d’annuler sa venue. Le coureur français d’Arkéa-Samsic aurait chuté dans la descente du col du Télégraphe et serait touché à l’épaule droite selon les informations communiquées par la chaîne.                              Le 14/07 à 18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaudu déçu de ne pas s’être fait confiance        Distancé rapidement par le groupe maillot jaune, David Gaudu a une nouvelle fois su limiter l’écart avec les favoris, mais regrette ne pas avoir eu confiance en ses capacités.          « J’ai eu peur d’exploser à cause de la chaleur, donc j’ai choisi de monter à mon rythme. Je suis déçu d’avoir perdu confiance en moi depuis la dernière étape du Dauphiné, où j’avais complètement explosé. C’est une grosse déception. J’ai terminé fort dans les 2 derniers kilomètres, mais ça ne suffit pas. J’ai raté le coche aujourd’hui, mais ce n’est pas fini. Il faut maintenant récupérer au plus vite pour la suite. »                    Le 14/07 à 18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pidcock ravi de l’emporter              Tom Pidcock célèbre son succès au sommet de l'Alpe-d'Huez, le jeudi 14 juillet 2022. THOMAS SAMSON / AFP           Vainqueur du jour, Tom Pidcock a confié  au micro de France Télévisions que « cette victoire est l’une des meilleures expériences de (sa) vie ».          « Après avoir pris du recul hier en perdant du temps, j’ai pu aller à l’avant aujourd’hui. Mes qualités en descente m’ont permis de creuser l’écart. Nous savions qu’il me fallait 4 à 5 minutes d’avance au moment d’entamer la montée finale. L’étape était folle en ce 14 juillet, et c’est dommage que ce ne soit pas un coureur français qui s’impose. »                    Le 14/07 à 18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bardet a fait le dos rond        Distancé par le groupe maillot jaune à 5 kilomètres du sommet du col de l’Alpe-d’Huez, Romain Bardet (DSM) a su limiter la casse et termine l’étape à 18 secondes des favoris, dont Tadej Pogacar et Jonas Vingegaard.          « Je n’ai pas vécu une super journée, a-t-il réagi au micro de France Télévisions J’ai pris un coup de chaud et ai ensuite choisi d’y aller à mon rythme pour ne pas exploser. Ça ne s’est pas joué à grand-chose, mais c’était mieux pour moi de ralentir à cause de la chaleur. Je trouvais qu’il faisait vraiment très très chaud dans le final. Dans les jours comme aujourd’hui, il faut savoir faire le dos rond et subir. »                    Le 14/07 à 18:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pidcock félicité par Thomas                                      Le 14/07 à 18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 du classement général                                      Le 14/07 à 18:23    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Petit changement au classement général        Vingegaard conserve bien entendu son maillot jaune, devant Pogacar à 2’22 et Geraint Thomas à 2’26. Bardet recule à la 4e place (2’35) devant  Yates (3’44), Quintana (3’58) et Gaudu (4’07).                    Le 14/07 à 18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pinot a fini        Le grimpeur franc-comtois, sans doute déçu de sa montée, boucle l’Alpe-d’Huez en compagnie de son coéquipier Valentin Madouas, et juste devant le Polonais Rafal Majka.                    Le 14/07 à 18:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 du jour                                      Le 14/07 à 18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui est le plus combatif ? Froome ?    Curieux         Pidcock !                    Le 14/07 à 18:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quintana a grimpé à son rythme        Le Colombien en termine et préserve sa 5e place au classement général.                    Le 14/07 à 18:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaudu accuse, lui, un retard de 54 secondes sur les deux hommes                            Le 14/07 à 18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bardet perd 18 secondes sur Pogacar et Vingegaard                            Le 14/07 à 18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les favoris en terminent à leur tour        Giulio Ciccone boucle l’étape en compagnie de Pogacar à 3m23s du vainqueur. Le Slovène remporte le sprint devant Vingegaard et Thomas. Mas et Kuss les accompagnaient.                    Le 14/07 à 18:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Neilson Powless arrive à son tour        Le coureur américain finit 4e de l’étape à environ 2’30 du vainqueur.                    Le 14/07 à 18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christopher Froome boucle le podium        Le quadruple vainqueur du Tour de France prend la 3e place au courage à plus de 2 minutes du vainqueur du jour.                    Le 14/07 à 18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Louis Meintjes arrive à son tour        Le Sud-Africain termine 2e de l’étape à 48s de Tom Pidcock.                         Le programme       Live  animé par Nicolas Lepeltier et Arthur Verdelet          Bienvenue dans ce direct consacré à la 12e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? La deuxième étape d’affilée en très haute montagne, avec trois cols hors catégorie (le Galibier, la Croix-de-Fer et l’Alpe d’Huez) pour une longueur de 165,1 kilomètres. Après l’arrivée terrible au Granon, cette deuxième journée en altitude doit permettre aux leaders de s’expliquer à nouveau.         Où ? Trois départements à l’honneur aujourd’hui, avec un départ des Hautes-Alpes depuis Briançon, une traversée de la Savoie avant le premier passage en Isère de ce tour, dans la station de l’Alpe d’Huez, avec ses 21 virages mythiques.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 20 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 18 h 11, si les coureurs filent à 34 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Nicolas Lepeltier et Arthur Verdelet, depuis les cimes d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes alpestres du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)         2. Romain Bardet (Team DSM), à 2 min 16 s         3. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s         4. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 26 s         5. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 2 min 37 s         6. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 3 min 6 s         7. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 3 min 13 s         8. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 7 min 23 s         9. Alexey Lutsenko (Astana-Qazaqstan), à 8 min 7 s         10. Steven Kruijswijk (Jumbo-Visma), à 13 min 27 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout Van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ?         L’enivrante aventure de la maison Ricard         A lire en attendant         Jonas Vingegaard et le Granon font tomber l’invincible Tadej Pogacar         George Bennett positif au Covid-19, Tadej Pogacar perd encore un équipier         Aucun coureur positif au Covid-19, mais le peloton redoute que le virus « ruine » la course         Le grand numéro de Bob Jungels, le sursaut d’orgueil de Thibaut Pinot         Entre engueulades, polémiques et échappées, le prix de la combativité anime aussi la course                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-14T17:23:01+00:00","coverageEndTime":"2022-07-14T17:23:01+00:00","headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","description":"Le coureur britannique signe sa premi\u00e8re victoire sur le Tour de France. M\u00eame s\u2019il l\u2019a attaqu\u00e9 dans la mont\u00e9e de l\u2019Alpe d\u2019Huez, Tadej Pogacar n\u2019est pas parvenu \u00e0 \u00e9branler Jonas Vingegaard.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Nicolas Lepeltier et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France en direct : Tom Pidcock s’impose à  l’Alpe d’Huez, Jonas Vingegaard conforte son maillot jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur britannique signe sa premi\u00e8re victoire sur le Tour de France. M\u00eame s\u2019il l\u2019a attaqu\u00e9 dans la mont\u00e9e de l\u2019Alpe d\u2019Huez, Tadej Pogacar n\u2019est pas parvenu \u00e0 \u00e9branler Jonas Vingegaard.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/5000/3342/1342/896/3/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Nicolas Lepeltier et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-14T17:23:01+00:00"
,"endDate":"2022-07-14T17:23:01+00:00"
         Thomas Pidcock a remport\u00e9 au sommet de l\u2019Alpe d\u2019Huez, jeudi 14 juillet, sa premi\u00e8re victoire sur un grand tour. THOMAS SAMSON \/ AFP          La 12e \u00e9tape entre Brian\u00e7on et l\u2019Alpe d\u2019Huez promettait beaucoup au d\u00e9part de la capitale haut-alpine. Au lendemain du coup de semonce de Jonas Vingegaard, qui s\u2019est empar\u00e9 du maillot jaune aux d\u00e9pens de Tadej Pogacar, trois cols class\u00e9s hors cat\u00e9gorie et 4 750 m de d\u00e9nivel\u00e9e \u00e9taient au menu des 165,1 km de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape alpestre en haute montagne.          Dans les pentes du Galibier, gravi pour la deuxi\u00e8me fois en deux jours, une \u00e9chapp\u00e9e de neuf hommes s\u2019est dessin\u00e9e, avec notamment les Britanniques Christopher Froome et Thomas Pidcock et le Sud-Africain Louis Meintjes, deux bons grimpeurs. L\u2019avance augmentera jusqu\u2019\u00e0 plus de sept minutes avant que le peloton, sous l\u2019impulsion de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, ne se d\u00e9cide \u00e0 sortir le peloton et les suiveurs du Tour de leur l\u00e9thargie dans les pentes du col de la Croix de Fer.          De neuf, l\u2019\u00e9chapp\u00e9e passera \u00e0 cinq coureurs (Froome, Pidcock, Meintjes, ainsi que l\u2019Italien Ciccone et l\u2019Am\u00e9ricain Powless) en basculant dans la descente de la Croix de Fer men\u00e9e tambour battant par Pidcock. Le Britannique, champion olympique de VTT aux Jeux de Tokyo, a le sens des trajectoires et permet \u00e0 l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour de creuser \u00e0 nouveau l\u2019\u00e9cart (plus de six minutes) dans la vall\u00e9e sur le peloton maillot jaune.          Au pied de l\u2019Alpe d\u2019Huez, d\u00e8s les premi\u00e8res rampes de la mythique mont\u00e9e aux 21 lacets (13,8 km \u00e0 8,1 %), Pidcock place une premi\u00e8re banderille \u00e0 laquelle ne peuvent r\u00e9pondre - \u00e0 distance - que Meintjes et Froome - 37 ans -, qui semblait avoir retrouv\u00e9 ses jambes d\u2019il y a dix ans. Deuxi\u00e8me attaque \u00e0 10 km de l\u2019arriv\u00e9e. Cette fois, c\u2019est la bonne\u00a0: Pidcock s\u2019envole dans les virages noirs de monde. Derri\u00e8re, Van Aert imprime un train d\u2019enfer au peloton maillot jaune, tr\u00e8s vite renomm\u00e9 groupe maillot jaune, devant le nombre de coureurs en perdition. Pinot, Quintana ou Vlasov en font les frais et sont d\u00e9croch\u00e9s.          A moins de 7 km de l\u2019arriv\u00e9e, David Gaudu n\u2019arrive plus \u00e0 suivre le train de la Jumbo, Pogacar tente de se faire la belle. Peine perdue, le Danois Jonas Vingegaard, leader au classement g\u00e9n\u00e9ral, colle au boyau du Slov\u00e8ne, en compagnie de l\u2019Am\u00e9ricain Sepp Kuss, de l\u2019Anglais Geraint Thomas et de l\u2019Espagnol Enric Mas. Romain Bardet, lui, l\u00e2che du terrain. Pas tant que \u00e7a, il n\u2019accusera que 18 secondes de retard \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e sur \u00ab\u00a0Pogi\u00a0\u00bb et Vingegaard (Gaudu 54 secondes). Tom Pidcock s\u2019impose, lui, devant Louis Meintjes et Chris Froome, et remporte jeudi \u00e0 l\u2019Alpe d\u2019Huez sa premi\u00e8re victoire - de prestige - sur un Grand Tour.          Au classement g\u00e9n\u00e9ral, le Danois Vingegaard devance Pogacar (2\u201922) et l\u2019Anglais Thomas (2\u201926). Romain Bardet recule \u00e0 la 4e place (2\u201935), David Gaudu reste 7e (4\u201907). Le peloton partira demain du Bourg d\u2019Oisans pour la 13e \u00e9tape qui m\u00e8nera les coureurs jusqu\u2019\u00e0 Saint-Etienne apr\u00e8s 192,6 km de course et trois c\u00f4tes au programme. Les Alpes, c\u2019est fini, et c\u2019est Vingegaard le nouvel Hannibal du Tour de France. Rendez-vous avec les Pyr\u00e9n\u00e9es mercredi et jeudi. On a h\u00e2te\u00a0!       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/a5bc50c_5703868-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de la 12e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-14T17:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T17:05:32+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos questions et remarques tout au long de l\u2019apr\u00e8s-midi. On se retrouve demain pour une \u00e9tape qui pourrait se jouer au sprint, ou sourire \u00e0 une \u00e9chapp\u00e9e. Passez une bonne soir\u00e9e de f\u00eate nationale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 demain\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T17:05:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:59:07+00:00","articleBody":"    Est-ce que tout le monde est arriv\u00e9 ?     Cyclix         Qui n\u2019est pas encore arriv\u00e9 ?    Cyclix         Tous les coureurs ont r\u00e9ussi \u00e0 terminer l\u2019\u00e9tape dans les temps. Les derniers du jour ont franchi la ligne plus de 40 minutes apr\u00e8s le vainqueur, Tom Pidcock (Ineos-Grenadiers). 159 coureurs sont toujours en course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T16:59:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:55:12+00:00","articleBody":"     Cens\u00e9 passer sur le plateau de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0V\u00e9lo Club\u00a0\u00bb, diffus\u00e9e sur France 2, au terme de l\u2019\u00e9tape du jour, Warren Barguil a \u00e9t\u00e9 contraint d\u2019annuler sa venue. Le coureur fran\u00e7ais d\u2019Ark\u00e9a-Samsic aurait chut\u00e9 dans la descente du col du T\u00e9l\u00e9graphe et serait touch\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9paule droite selon les informations communiqu\u00e9es par la cha\u00eene.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Barguil tomb\u00e9 et touch\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9paule","dateModified":"2022-07-14T16:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:48:44+00:00","articleBody":"     Distanc\u00e9 rapidement par le groupe maillot jaune, David Gaudu a une nouvelle fois su limiter l\u2019\u00e9cart avec les favoris, mais regrette ne pas avoir eu confiance en ses capacit\u00e9s.          \u00ab\u00a0J\u2019ai eu peur d\u2019exploser \u00e0 cause de la chaleur, donc j\u2019ai choisi de monter \u00e0 mon rythme. Je suis d\u00e9\u00e7u d\u2019avoir perdu confiance en moi depuis la derni\u00e8re \u00e9tape du Dauphin\u00e9, o\u00f9 j\u2019avais compl\u00e8tement explos\u00e9. C\u2019est une grosse d\u00e9ception. J\u2019ai termin\u00e9 fort dans les 2 derniers kilom\u00e8tres, mais \u00e7a ne suffit pas. J\u2019ai rat\u00e9 le coche aujourd\u2019hui, mais ce n\u2019est pas fini. Il faut maintenant r\u00e9cup\u00e9rer au plus vite pour la suite.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu d\u00e9\u00e7u de ne pas s\u2019\u00eatre fait confiance","dateModified":"2022-07-14T16:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:42:19+00:00","articleBody":"           Tom Pidcock c\u00e9l\u00e8bre son succ\u00e8s au sommet de l'Alpe-d'Huez, le jeudi 14 juillet 2022. THOMAS SAMSON \/ AFP           Vainqueur du jour, Tom Pidcock a confi\u00e9  au micro de France T\u00e9l\u00e9visions que \u00ab\u00a0cette victoire est l\u2019une des meilleures exp\u00e9riences de (sa) vie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s avoir pris du recul hier en perdant du temps, j\u2019ai pu aller \u00e0 l\u2019avant aujourd\u2019hui. Mes qualit\u00e9s en descente m\u2019ont permis de creuser l\u2019\u00e9cart. Nous savions qu\u2019il me fallait 4 \u00e0 5 minutes d\u2019avance au moment d\u2019entamer la mont\u00e9e finale. L\u2019\u00e9tape \u00e9tait folle en ce 14 juillet, et c\u2019est dommage que ce ne soit pas un coureur fran\u00e7ais qui s\u2019impose.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/a42c1f8_5704017-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pidcock ravi de l\u2019emporter","dateModified":"2022-07-14T16:42:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:37:30+00:00","articleBody":"     Distanc\u00e9 par le groupe maillot jaune \u00e0 5 kilom\u00e8tres du sommet du col de l\u2019Alpe-d\u2019Huez, Romain Bardet (DSM) a su limiter la casse et termine l\u2019\u00e9tape \u00e0 18 secondes des favoris, dont Tadej Pogacar et Jonas Vingegaard.          \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas v\u00e9cu une super journ\u00e9e, a-t-il r\u00e9agi au micro de France T\u00e9l\u00e9visions J\u2019ai pris un coup de chaud et ai ensuite choisi d\u2019y aller \u00e0 mon rythme pour ne pas exploser. \u00c7a ne s\u2019est pas jou\u00e9 \u00e0 grand-chose, mais c\u2019\u00e9tait mieux pour moi de ralentir \u00e0 cause de la chaleur. Je trouvais qu\u2019il faisait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s chaud dans le final. Dans les jours comme aujourd\u2019hui, il faut savoir faire le dos rond et subir.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet a fait le dos rond","dateModified":"2022-07-14T16:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:29:25+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pidcock f\u00e9licit\u00e9 par Thomas","dateModified":"2022-07-14T16:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:28:37+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-14T16:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:23:24+00:00","articleBody":"     Vingegaard conserve bien entendu son maillot jaune, devant Pogacar \u00e0 2\u201922 et Geraint Thomas \u00e0 2\u201926. Bardet recule \u00e0 la 4e place (2\u201935) devant  Yates (3\u201944), Quintana (3\u201958) et Gaudu (4\u201907).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit changement au classement g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-14T16:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:21:42+00:00","articleBody":"     Le grimpeur franc-comtois, sans doute d\u00e9\u00e7u de sa mont\u00e9e, boucle l\u2019Alpe-d\u2019Huez en compagnie de son co\u00e9quipier Valentin Madouas, et juste devant le Polonais Rafal Majka.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot a fini","dateModified":"2022-07-14T16:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:20:11+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du jour","dateModified":"2022-07-14T16:20:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:19:55+00:00","articleBody":"    Qui est le plus combatif ? Froome ?    Curieux         Pidcock\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T16:19:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:18:55+00:00","articleBody":"     Le Colombien en termine et pr\u00e9serve sa 5e place au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quintana a grimp\u00e9 \u00e0 son rythme","dateModified":"2022-07-14T16:18:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:18:42+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu accuse, lui, un retard de 54 secondes sur les deux hommes","dateModified":"2022-07-14T16:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:17:44+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet perd 18 secondes sur Pogacar et Vingegaard","dateModified":"2022-07-14T16:17:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:17:33+00:00","articleBody":"     Giulio Ciccone boucle l\u2019\u00e9tape en compagnie de Pogacar \u00e0 3m23s du vainqueur. Le Slov\u00e8ne remporte le sprint devant Vingegaard et Thomas. Mas et Kuss les accompagnaient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les favoris en terminent \u00e0 leur tour","dateModified":"2022-07-14T16:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:16:37+00:00","articleBody":"     Le coureur am\u00e9ricain finit 4e de l\u2019\u00e9tape \u00e0 environ 2\u201930 du vainqueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neilson Powless arrive \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-14T16:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:15:48+00:00","articleBody":"     Le quadruple vainqueur du Tour de France prend la 3e place au courage \u00e0 plus de 2 minutes du vainqueur du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christopher Froome boucle le podium","dateModified":"2022-07-14T16:15:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:14:32+00:00","articleBody":"     Le Sud-Africain termine 2e de l\u2019\u00e9tape \u00e0 48s de Tom Pidcock.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Louis Meintjes arrive \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-14T16:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:13:39+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire de Tom Pidcock \u00e0 l\u2019Alpe d\u2019Huez\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T16:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:12:26+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La flamme rouge pour Pidcock","dateModified":"2022-07-14T16:12:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:11:50+00:00","articleBody":"     Vingegaard est pour l\u2019instant imp\u00e9rial, imperturbable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar repasse \u00e0 l\u2019attaque","dateModified":"2022-07-14T16:12:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:10:50+00:00","articleBody":"     Le Breton de Groupama-FDJ pointe \u00e0 45 secondes du groupe maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tout n\u2019est pas perdu pour Gaudu","dateModified":"2022-07-14T16:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:10:36+00:00","articleBody":"     Le coureur d\u2019Ineos a une grosse trentaine de secondes d\u2019avance sur Meintjes, la victoire est proche pour le Britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pidcock \u00e0 2 km de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-14T16:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:09:01+00:00","articleBody":"     Le quintuor de t\u00eate regroupant Vingegaard, Kuss, Pogacar, Thomas et Mass, poss\u00e8de environ 15s d\u2019avance sur Romain Bardet.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet limite la casse","dateModified":"2022-07-14T16:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:08:48+00:00","articleBody":"    Combien de kilom\u00e8tres encore pour Pogacar el maillot jaune ?    Alain Philippe          Environ 2,5 km      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T16:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:07:27+00:00","articleBody":"     La foule est tr\u00e8s dense dans la mont\u00e9e de l\u2019Alpe d\u2019Huez      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T16:07:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:06:06+00:00","articleBody":"     Vingegaard suit, c\u2019est le seul      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T16:06:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:05:39+00:00","articleBody":"    Comment est le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 cet instant?    du danemark         Jonas Vingegaard conserverait la t\u00eate, devant Geraint Thomas et Tadej Pogacar. Romain Bardet descendrait du podium avec les 15s perdues pour le moment. Adam Yates prendrait lui la 5e place provisoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T16:05:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:04:50+00:00","articleBody":"    Y a-t-il encore un peloton ?    B.         Il n\u2019y a plus rien, les coureurs sont \u00e9parpill\u00e9s fa\u00e7on puzzle dans cette ascension de l\u2019Alpe d\u2019Huez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T16:04:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:03:08+00:00","articleBody":"     Kuss et Vingegaard pour la Jumbo\u00a0; Yates et Thomas pour Ineos\u00a0; Pogacar et Mas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que six hommes dans le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-14T16:03:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:01:15+00:00","articleBody":"     Bardet est \u00e0 la peine      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 5 km avant l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-14T16:01:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:00:50+00:00","articleBody":"     La victoire semble promise au coureur britannique, qui franchit l\u2019arche des 5 kilom\u00e8tres avec 25s d\u2019avance sur Louis Meintjes et pr\u00e8s d\u2019une minute sur Christopher Froome.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pidcock a\u00e9rien","dateModified":"2022-07-14T16:00:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:00:12+00:00","articleBody":"     Le groupe est emmen\u00e9 par Primoz Roglic qui imprime un gros rythme. Bardet tient encore, Gaudu est l\u00e2ch\u00e9. Pogacar attend son heure pour attaquer\u00a0? Le peut-il seulement\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que dix coureurs dans le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-14T16:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:58:26+00:00","articleBody":"     Nairo Quintana et David Gaudu sont distanc\u00e9s du groupe maillot jaune. Alexey Lutsenko l\u2019a \u00e9t\u00e9 quelques instants avant eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu craque","dateModified":"2022-07-14T15:58:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:57:32+00:00","articleBody":"     \u00c0 6 kilom\u00e8tres du sommet, le Britannique poss\u00e8de 20s d\u2019avance sur Louis Meintjes et 40s sur Christopher Froome.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pidcock continue de creuser","dateModified":"2022-07-14T15:57:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:56:27+00:00","articleBody":"     Le groupe maillot jaune s\u2019est largement r\u00e9duit et ne poss\u00e8de d\u00e9sormais qu\u2019une petite quinzaine d\u2019unit\u00e9s. Enric Mas, Alexey Lutsenko ou encore David Gaudu font partie des derniers coureurs dans la file. Romain Bardet est juste devant son compatriote.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu et Bardet toujours avec le maillot jaune","dateModified":"2022-07-14T15:57:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:53:35+00:00","articleBody":"    Pidcock, Meintjes et Froome ont chacun 10 m\u00e8tres d'\u00e9cart ! C'est parfait pour la distanciation physique !    Cycliste amateur         Le Britannique poss\u00e8de d\u00e9sormais 10s d\u2019avance sur Louis Meintjes, et 20s sur Christopher Froome. Le co\u00e9quipier de Geraint Thomas chez Ineos-Grenadiers est bien parti pour lui succ\u00e9der au sommet de l\u2019Alpe-d\u2019Huez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pidcock poursuit au rythme","dateModified":"2022-07-14T15:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:52:00+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot l\u00e2ch\u00e9 par le peloton\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T15:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:50:54+00:00","articleBody":"     Le rouleur belge a pris le temps de distribuer le ravitaillement \u00e0 ses co\u00e9quipiers avant de se ranger sur le bord de la route. Beau travail, une fois de plus\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Relai termin\u00e9 pour Van Aert","dateModified":"2022-07-14T15:50:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:50:34+00:00","articleBody":"    Vous publiez Froome Vroum Vroum et pas Vingegaard Vin de garde ? C'est un scandale !    Le Sommelier         Un petit Jonas du meilleur mill\u00e9sime\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:50:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:49:00+00:00","articleBody":"     Le Belge imprime un gros rythme dans le groupe maillot jaune depuis 4 kilom\u00e8tres. \u00c0 9 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9cart avec l\u2019\u00e9chapp\u00e9e reste important m\u00eame s\u2019il diminue (5m10s).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert toujours \u00e0 la manoeuvre","dateModified":"2022-07-14T15:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:48:10+00:00","articleBody":"           Thomas Pidcock a l\u00e2ch\u00e9 ses compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/3ded15b_5703450-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:47:37+00:00","articleBody":"    Les Movistar ont disparu de la circulation. Je pense que, \u00e0 la longue, vous les avez vex\u00e9s. Secr\u00e8tement, ils ont les jambes, mais ils boudent.    Psy         On a aper\u00e7u Enric Mas \u00e0 l\u2019avant du peloton, tout seul. \u00c7a change des trios de leaders des derni\u00e8res ann\u00e9es, c\u2019est clair.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:47:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:44:14+00:00","articleBody":"    Est-ce que vous avez le classement des maillots les plus laids ?    Karl Lagerfeld         Ceux de la Jumbo et d\u2019EF Education First font tr\u00e8s fort\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:44:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:43:42+00:00","articleBody":"     Le Britannique d\u2019Ineos-Grenadiers attaque \u00e0 un peu plus de 10 kilom\u00e8tres du sommet. Froome et Meintjes suivent \u00e0 distance. Ciccone et Powless sont distanc\u00e9s rapidement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tom Pidcock s\u2019envole","dateModified":"2022-07-14T15:45:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:42:43+00:00","articleBody":"    Powless is powerless ?    JohnLondon        Froome : il fait moins vroom vroom en ce d\u00e9but de mont\u00e9e !    Jean Blaguin humoriste          Ils ont r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 l\u2019\u00e9chap\u00e9e \u00e0 la faveur d\u2019un petit replat. Pour combien de temps\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:41:29+00:00","articleBody":"    Y a pas un p'tit Fran\u00e7ais dans la t\u00eate de course ...?? Il peuvent se faire rattraper ou les carottes sont cuites.?    Coco'rico        Bardet est dans le groupe maillot jaune ? \r\nOn n\u2019a pas pu suivre l\u2019\u00e9tape en direct \u2026     Auridcl        Donnez nous des nouvelles des Fran\u00e7ais ?    Piero         Aucun Fran\u00e7ais en t\u00eate de la course. Anthony Perez a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9 plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi et devrait \u00eatre rattrap\u00e9 d\u2019ici peu par le peloton. Un groupe duquel Romain Bardet, David Gaudu ou encore Thibaut Pinot font partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:41:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:39:12+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Powless et Froome en difficult\u00e9 dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T15:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:37:55+00:00","articleBody":"     Au tour du groupe maillot jaune d\u2019entamer la mont\u00e9e du col de l\u2019Alpe-d\u2019Huez, 6 minutes apr\u00e8s les cinq hommes toujours en t\u00eate. La Jumbo-Visma continue de rouler \u00e0 bloc sous l\u2019impulsion de Wout van Aert afin de r\u00e9aliser un \u00e9cr\u00e9mage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton d\u00e9marre l\u2019Alpe-d\u2019Huez","dateModified":"2022-07-14T15:38:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:34:49+00:00","articleBody":"    Le peloton peut-il encore reprendre la t\u00eate \u00e0 ce stade ?    Claire         Six minutes de retard au pied de l\u2019Alpe. Il va falloir attaquer d\u00e8s le d\u00e9but alors\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:34:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:34:39+00:00","articleBody":"     Comme hier, le Slov\u00e8ne fait le show devant la cam\u00e9ra. Coup de bluff ou r\u00e9elle facilit\u00e9 avant d\u2019attaquer l\u2019Alpe-d\u2019Huez\u00a0? R\u00e9ponse dans quelques minutes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar aime la cam\u00e9ra","dateModified":"2022-07-14T15:34:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:33:48+00:00","articleBody":"     Meintjes, Pidcock, Ciccone, Froome et Powless comptent plus de six minutes d\u2019avance sur le peloton\u00a0; \u00e7a sent bon la gagne pour ces hommes-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:32:33+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour les 13,8 km d\u2019ascension de l\u2019Alpe d\u2019Huez\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T15:35:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:31:00+00:00","articleBody":"    Oliveira, Perez, Sch\u00f6nberger et Goossens ont-ils \u00e9t\u00e9 repris par le peloton?    G\u00e9d\u00e9on         Toujours pas, le trio Sch\u00f6nberger-Goossens-Perez est \u00e0 mi-chemin entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e (3 minutes devant) et le peloton (3 minutes derri\u00e8re).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:27:51+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la vall\u00e9e, oh oh...","dateModified":"2022-07-14T15:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:23:57+00:00","articleBody":"                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a va \u00eatre une dinguerie l\u2019Alpe d\u2019Huez","dateModified":"2022-07-14T15:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:23:16+00:00","articleBody":"     \u00c0 22 kilom\u00e8tres de la ligne, les cinq hommes de t\u00eate poursuivent leur effort et poss\u00e8dent d\u00e9sormais 6 minutes d\u2019avance sur le peloton, et 2m40s sur le trio Sch\u00f6nberger, Perez et Goossens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e0 6 minutes","dateModified":"2022-07-14T15:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:21:53+00:00","articleBody":"               Au d\u00e9but de la vid\u00e9o, Laurent Madouas (le p\u00e8re de Valentin) essaye de suivre Pantani, puis il jette un regard derri\u00e8re et laisse filer le Vespa italien. La suite\u00a0? On va dire que c\u2019\u00e9tait un autre \u00e9poque.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Pantani\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T15:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:19:08+00:00","articleBody":"    Si hier \u00e9tait la plus belle \u00e9tape depuis 30 ans et que celle d\u2019aujourd\u2019hui la d\u00e9passe il faudra dire quoi ?    Perplexe          Le sc\u00e9nario est tout de m\u00eame moins impressionnant qu\u2019hier, et ce, quoiqu\u2019il arrive lors de la fin de cette \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:19:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:12:40+00:00","articleBody":"     \u00c0 30 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les hommes de t\u00eate descendent \u00e0 nouveau \u00e0 toute vitesse sous l\u2019impulsion de Tom Pidcock. Le peloton pointe \u00e0 5m20s sans para\u00eetre forcer pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle descente rapide","dateModified":"2022-07-14T15:12:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:12:15+00:00","articleBody":"            ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/e16670b_5702935-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On ne s\u2019en lasse pas...","dateModified":"2022-07-14T15:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:11:38+00:00","articleBody":"     Avant de s\u2019attaquer \u00e0 l\u2019Alpe-d\u2019Huez et ses 21 lacets, les coureurs empruntent un avant-go\u00fbt qui pourrait nous y faire penser...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:11:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:09:49+00:00","articleBody":"    Le maillot a pois va changer de porteur ?     AntoineB         Alors \u00e7a c\u2019est une question \u00e0 multiples inconnues. Une chose est s\u00fbre\u00a0: le porteur actuel, l\u2019Allemand Simon Geschke port\u00e9 disparu depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape, ne sera plus avec les pois rouges ce soir \u00e0 l\u2019Alpe d\u2019Huez. Vingegaard ou Pogacar tiennent la corde pour le subtiliser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:09:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:07:11+00:00","articleBody":"    Puisque les calembours ne sont pas \u00e0 votre gout aujourd'hui... On arrive bient\u00f4t \u00e0 Calembour d'Oisans ?    JohnLondon        J \u00e9tais \u00e0 la piscine du coup j ai tout loup\u00e9. Et le nouveau mayo yone ? Il est o\u00f9?    M. Mince.          Pas mal\u00a0! D\u00e9j\u00e0 l\u2019effet de l\u2019ap\u00e9ro\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:05:43+00:00","articleBody":"    Dites, lorsque vous faisiez remarquer que Chris Froome a 37 ans, insinuiez-vous que les anciens seraient moins vaillants ?    Dr\u00e9sienne         Parlez-en \u00e0 votre papy Dr\u00e9sienne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:03:02+00:00","articleBody":"    Les coureurs ont-ils des tests covid tous les jours ?    C\u00e9al         Une campagne de tests g\u00e9n\u00e9rale a lieu lors de chacune des journ\u00e9es de repos de ce Tour. Chaque coureur et membre de staff y sont alors test\u00e9s. Certaines \u00e9quipes r\u00e9alisent en compl\u00e9ment des d\u00e9pistages de leurs coureurs, mais elles ne le font pas toutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:02:23+00:00","articleBody":"    L\u2019arriv\u00e9e devrait avoir lieu vers quelle heure ? D\u2019apr\u00e8s mes calculs, pour l\u2019heure de l\u2019ap\u00e9ro ? C\u2019est pas pour moi, c\u2019est pour un ami qui a soif.     Cyclix         Tout d\u00e9pend de l\u2019heure de l\u2019ap\u00e9ro, surtout en vacances... Mais pas avant 18h10-18h15\u00a0: \u00e7a laisse le temps de mettre le ros\u00e9 au frais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:59:20+00:00","articleBody":"     Men\u00e9 par l\u2019excellent descendeur qu\u2019est Tom Pidcock (Ineos-Grenadiers), l\u2019\u00e9chapp\u00e9e a repris 30 secondes sur le peloton (\u00e0 4m45s) dans les premiers kilom\u00e8tres de la descente du col de la Croix de Fer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e reprend un peu de temps","dateModified":"2022-07-14T14:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:53:00+00:00","articleBody":"    Nombre de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires \u00e9tant \u00e0 l'arr\u00eat, pourquoi ne pas fixer une dynamo sur leurs v\u00e9los pour compenser ? Ils ont de l'\u00e9nergie \u00e0 revendre...    Id\u00e9e de g\u00e9nie         Bonne id\u00e9e\u00a0! Ils atteignent parfois all\u00e8grement les 450 watts chacun. Multipli\u00e9s par 176 coureurs au d\u00e9part du Tour, \u00e7a donne de quoi chauffer quelques foyers\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:50:32+00:00","articleBody":"     Wout van Aert instille un gros tempo dans le final du col de la Croix de Fer et fait diminuer l\u2019\u00e9cart avec l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 4m20s. De quoi laisser esp\u00e9rer un final mouvement\u00e9 anim\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe la plus repr\u00e9sent\u00e9e du peloton. David Gaudu peut compter sur le renfort de quatre co\u00e9quipiers, tandis que Romain Bardet est accompagn\u00e9 de deux coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Jumbo-Visma acc\u00e9l\u00e8re au sommet de la Croix de Fer","dateModified":"2022-07-14T14:50:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:48:10+00:00","articleBody":"    Il manque un peu de calembours ce live , non?    Beau ring         On en a eu quelques-uns, c\u2019\u00e9tait pas du haut niveau...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:47:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, qui d\u00e9tient le record de la mont\u00e9e la plus rapide de l'Alpe, et pour quelle \u00e9dition ? Merci    Tite question         Marco Pantani, en 1997\u00a0: 37 minutes et 35 secondes lui avaient suffi pour gravir les 13,8\u00a0km d\u2019ascension \u00e0 8,1\u00a0% de moyenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:47:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:45:43+00:00","articleBody":"     Les cinq coureurs de t\u00eate terminent leur ascension du col hors cat\u00e9gorie de la Croix de Fer. L\u2019\u00e9cart avec le peloton continue de diminuer et passe sous les 5 minutes.          L\u2019ordre de passage des hommes de t\u00eate\u00a0:          1) Ciccone          2) Powless          3) Meintjes          4) Froome          5) Pidcock                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e au sommet de la Croix de Fer","dateModified":"2022-07-14T14:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:42:14+00:00","articleBody":"    Et le tour de France f\u00e9minin ? J'ai cru lire que cette \u00e9preuve aurait lieu cet ann\u00e9e, qu'en est-il ? Il avait lieu il y a bien longtemps me semble-t-il, pourquoi a-t-il disparu ?    Jannie Longo         Le Tour De France Femmes aura lui du 24 au 31 juillet, et prend la rel\u00e8ve du Tour de France f\u00e9minin, qui a eu lieu de 1984 et 1989, et de deux \u00e9preuves ind\u00e9pendantes\u00a0: La Grande Boucle f\u00e9minine internationale (1992-2009) et La Route de France f\u00e9minine (2006-2016).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:41:50+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est Warren, svp ?     Groggy         Pierre Latour, Rigoberto Uran et Warren Barguil l\u00e2ch\u00e9s par le peloton qui a sonn\u00e9 la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:39:39+00:00","articleBody":"     Sus l\u2019impulsion de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, l\u2019avance des \u00e9chapp\u00e9s fond\u00a0: plus que 5\u201930 avant de basculer dans la descente de la Croix de Fer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton acc\u00e8l\u00e8re","dateModified":"2022-07-14T14:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:39:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi pidcock a un dossard jaune?     Antonin          Les Ineos-Grenadiers occupent la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral par \u00e9quipes. Le dossard jaune permet de le signaler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:36:22+00:00","articleBody":"            MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/f0dc497_5702928-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est aussi \u00e7a le Tour de France","dateModified":"2022-07-14T14:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:33:35+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\n\r\nMerci beaucoup \u00e0 toute l'\u00e9quipe pour votre boulot et ces lives toujours chouettes \u00e0 suivre (Tour de France et autres \u00e9v\u00e8nements sportifs) !\r\n\r\nOn entend souvent les commentateurs parler de la pression d'\u00eatre maillot jaune, de le porter pour la premi\u00e8re fois ou non, de savoir g\u00e9rer, des \"conventions\" envers le porteur du maillot, etc. \r\nJ'avoue qu'en dehors de la gestion de course de base (augmenter ou limiter les \u00e9carts avec les concurrents pour gagner \u00e0 la fin), j'ai du mal \u00e0 me figurer exactement ce qui est entendu par-l\u00e0... Un \u00e9clairage ?\r\n\r\nMerci !    LittleBiscotte         Bonjour LittleBiscotte, et merci pour votre message\u00a0!          Porter le maillot jaune implique tout un protocole li\u00e9 aux m\u00e9dias et aux podiums, notamment apr\u00e8s chaque arriv\u00e9e. Des minutes de r\u00e9cup\u00e9ration perdues et une mise en avant pas toujours positive pour le coureur concern\u00e9. En plus du poids de la course \u00e0 assumer comme vous le mentionnez, la fatigue en d\u00e9coulant p\u00e8se \u00e9galement sur les \u00e9paules de l\u2019homme en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:33:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:31:34+00:00","articleBody":"    Pidcock vous fait mentir ! Ou bien vous les avez r\u00e9veill\u00e9s... Merci dans ce cas !    Claire        On s\u2019ennuie, non?     Bof         Voil\u00e0 suffisait de mettre un gif pour que \u00e7a les pique\u00a0! On va enfin s\u2019amuser      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:30:50+00:00","articleBody":"     Oliverira, Perez, Sch\u00f6nberger et Goossens n\u2019arrivent plus \u00e0 suivre le rythme dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 moins de 5 km du sommet de la Croix de Fer. Il ne reste plus que Pidcock, Meintjes, Powless, Froome et Ciccone \u00e0 l\u2019avant de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que 5 coureurs \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-14T14:33:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:30:06+00:00","articleBody":"    Techniquement parlant, le groupe maillot jaune peut il esp\u00e9rer revenir sur les hommes de t\u00eate ?     Chrono         L\u2019\u00e9cart entre les \u00e9chapp\u00e9es et le peloton est de 6m30s \u00e0 60 km de l\u2019arriv\u00e9e. En cas de grosse acc\u00e9l\u00e9ration des favoris pour le classement g\u00e9n\u00e9ral dans l\u2019Alpe-d\u2019Huez, les hommes de t\u00eate pourraient devoir surveiller leurs arri\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:28:15+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00e7a ronronne en t\u00eate de la course ","dateModified":"2022-07-14T14:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:23:04+00:00","articleBody":"     Et d\u00e9sormais 6\u201930\u2019\u2019 d\u2019avance sur le peloton qui contr\u00f4le les neuf coureurs de t\u00eate \u00e0 distance      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9chapp\u00e9s \u00e0 7 km du sommet de la Croix de Fer","dateModified":"2022-07-14T14:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:20:35+00:00","articleBody":"    France\u2022tv encha\u00eene actuellement les reportages et les interviews, personne ne croit \u00e0 une attaque sur ce col de La Croix de Fer ?    PecoPeco          29 km \u00e0 5% de moyenne avec derri\u00e8re 20 bornes dans la vall\u00e9e. Oui personne ne va attaquer avant la mont\u00e9e de l\u2019Alpe, \u00e7a va \u00eatre une grosse dinguerie ces 21 virages      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:20:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:19:47+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en est Guillaume Martin    aiki         Sans doute en train de se ressourcer dans la campagne comme il l\u2019avait annonc\u00e9 apr\u00e8s son test positif au Covid-19. Et il a bien raison\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:19:17+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nUn petit prono pour aider l'\u00e9quipe du live de l'euro    Flacheres          Arthur\u00a0: 3-0 pour l\u2019\u00e9quipe de FranceNicolas\u00a0: 5-0 pour les Bleues Bref, le gros SEUM pour nos amies belges      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:19:00+00:00","articleBody":"    Depuis quand les oreillettes sont elles autorisees??    Merci         Les oreillettes ont \u00e9t\u00e9 introduites sur le Tour par l\u2019\u00e9quipe Motorola en 1990. Les \u00e9quipes s\u2019y sont mises petit \u00e0 petit, au point que toutes en \u00e9taient \u00e9quip\u00e9es \u00e0 partir de 2002. Depuis, cet \u00e9l\u00e9ment technologique n\u2019a cess\u00e9 de peser sur les courses cyclistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:19:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:16:11+00:00","articleBody":"    La couleur du maillot des Jumbo-Visma, c'est \u00e0 cause d'un lavage \u00e0 la mauvaise temp\u00e9rature avec un treillis qui a d\u00e9teint ?     M\u00e8re Denis         Possible\u00a0! Attention \u00e0 ce qu\u2019ils ne m\u00e9langent pas leur linge avec celui d\u2019EF Education First                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:14:35+00:00","articleBody":"    Depuis quand un fran\u00e7ais vainqueur d'une \u00e9tape le 14 Juillet?    BleuBlancRouge         Warren Barguil est le dernier Fran\u00e7ais \u00e0 s\u2019\u00eatre impos\u00e9 sur le Tour de France un 14 juillet. C\u2019\u00e9tait en 2017. Le Fran\u00e7ais l\u2019avait emport\u00e9 lors de la 13e \u00e9tape se terminant \u00e0 Foix, avec le maillot \u00e0 pois de meilleur grimpeur sur les \u00e9paules. Le 4e succ\u00e8s fran\u00e7ais de cette \u00e9dition...          Depuis 1999, o\u00f9 les Fran\u00e7ais avaient termin\u00e9 la Grande Boucle sans remporter une seule \u00e9tape, le Tour s\u2019est toujours boucl\u00e9 avec au moins un jour de joie c\u00f4t\u00e9 Tricolore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:14:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:10:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, pour ceux comme moi qui prennent se connecte \u00e0 l'instant pouvez-vous faire un r\u00e9cap des hommes de t\u00eate, merci    Phil         Neuf hommes sont en t\u00eate de la course\u00a0: Meintjes (Afrique du Sud), Powless (Etats-Unis), Perez (France), Ciccone (Italie), Oliveira (Portugal), Goossens (Belgique), Sch\u00f6nberger (Autriche) et les Britanniques Pidcock et Froome. Ils comptent d\u00e9sormais 6\u201945\u2019\u2019 d\u2019avance (max 7\u201910) sur le peloton maillot jaune alors qu\u2019il reste 66 km \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur la course","dateModified":"2022-07-14T14:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:07:33+00:00","articleBody":"               Les Alpes, un th\u00e9\u00e2tre \u00e0 part...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:06:22+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y a 75 ans, la premi\u00e8re ascension de la Croix de Fer","dateModified":"2022-07-14T14:06:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:02:42+00:00","articleBody":"    C\u2019est quoi le liquide dans ces bidons... juste de l\u2019eau pour se rafra\u00eechir ou boisson \u00e9nerg\u00e9tique ?    Eau \u00e0 gogo         Tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement uniquement de l\u2019eau. Des boissons \u00e9nerg\u00e9tiques ou aux fruits peuvent parfois venir casser cette monotonie. Mais c\u2019est rare.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:02:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:00:49+00:00","articleBody":"     Le peloton a d\u00e9cid\u00e9 que les \u00e9chapp\u00e9s ne prendraient pas plus le large alors qu\u2019il reste un peu plus de 70 km de course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart se stabilise autour de 7 minutes","dateModified":"2022-07-14T14:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T13:58:05+00:00","articleBody":"    Bonjour. Avez-vous des infos sur la d\u00e9faillance de Pogacar hier ? Fringale ? Coup de chaud ? M\u00e9forme ? Malgr\u00e9 le large sourire qu\u2019il vaut avant le Granon !    Curieux         Lui-m\u00eame a expliqu\u00e9 avoir eu un coup de mou dans le col du Granon apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9 hier par les attaques incessantes de la Jumbo-Visma. \u00ab\u00a0J\u2019ai eu un coup de barre. Peut-\u00eatre une hypoglyc\u00e9mie\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e le leader slov\u00e8ne de l\u2019\u00e9quipe UAE Emirates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T13:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T13:52:20+00:00","articleBody":"    Qu'est ce qui a caus\u00e9 la d\u00e9b\u00e2cle de Froome au fil des ann\u00e9es ?    Eddy de Prettex         Il n\u2019a jamais retrouv\u00e9 le niveau qui \u00e9tait le sien apr\u00e8s sa grave chute lors d\u2019une reconnaissance d\u2019\u00e9tape du Crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9, en juin 2019. Il s\u2019\u00e9tait pay\u00e9 un mur \u00e0 60 km\/h. Bilan m\u00e9dical\u00a0: fractures du f\u00e9mur droit, du coude droit et de plusieurs c\u00f4tes. Et puis, il a 37 ans aujourd\u2019hui...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T13:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T13:52:09+00:00","articleBody":"    Les \u00e9carts peuvent-ils \u00eatre consid\u00e9rables aujourd'hui ? Est-ce qu'on va vers un bouleversement du classement g\u00e9n\u00e9ral selon vous ?    Ma\u00eetre          La route est encore longue cet apr\u00e8s-midi, mais on n\u2019en prend pas le chemin. Le groupe de retard\u00e9s vient tranquillement de se former et devrait largement arriver dans les d\u00e9lais.          Le peloton ne s\u2019active pas pour l\u2019instant. Un sc\u00e9nario qui arrange sans doute tout le monde apr\u00e8s l\u2019\u00e9tape tr\u00e8s mouvement\u00e9e courue la veille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T13:52:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/5000/3342/1342/896/3/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/15/19-14">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Parfois victime de son succès populaire, la montée aux 21 virages fait son retour après quatre ans d’absence. Si l’organisation de la course a tendance à chercher de nouveaux cols, cette étape mythique ne semble pas menacée.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : malgré ses excès et la concurrence, l’Alpe-d’Huez a la légende tenace      Parfois victime de son succès populaire, la montée aux 21 virages fait son retour après quatre ans d’absence. Si l’organisation de la course a tendance à chercher de nouveaux cols, cette étape mythique ne semble pas menacée.          Par Alexandre Pedro(Megève (Haute-Savoie), envoyé spécial)         Publié hier à 06h15, mis à jour hier à 14h21    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Geraint Thomas (avec le maillot jaune) ouvre la route à son coéquipier de la Sky Chris Froome, dans le virage des Hollandais, lors de la 12e étape du Tour de France 2018, à l’Alpe-d’Huez, le 19 juillet 2018.  JEFF PACHOUD / AFP               Un mythe a besoin de conteurs. L’Alpe-d’Huez (Isère) n’en manque pas, même après quatre ans sans visite du Tour de France, qui y revient, ce jeudi 14 juillet, pour sa 12e étape. Ses vainqueurs racontent la plus électrique, bruyante et sauvage des montées alpestres avec leurs mots et leurs références. « L’Alpe », c’est la rencontre entre la passion et la déraison, des tympans qui sifflent, des centaines de tapes amicales à vous rougir le dos et la peur de ne jamais pouvoir fendre la foule.                           Lire aussi :  Tour de France en direct : Tom Pidcock s’impose à  l’Alpe d’Huez, Jonas Vingegaard conforte son maillot jaune                 En 1995, Marco Pantani disait avoir escaladé les 21 virages de la station iséroise « à l’aveugle, au milieu d’une mer de gens qui s’ouvrait devant [lui] ». Pierre Rolland défend la même idée, mais avec une référence plus hexagonale que Moïse écartant les eaux de la mer Rouge. « La première fois, tu as l’impression d’être Johnny qui arrive par surprise à son concert au Parc des Princes au milieu de son public », visualise le coureur de la B & B Hotels-KTM, inoubliable vainqueur au sommet lors de la 19e étape, en 2011.            « C’est mythique, parce que c’est “l’Alpe” », résume Thibaut Pinot. Sept ans après y avoir levé les bras, son épiderme se hérisse encore. Le grimpeur de la Groupama-FDJ embarque son interlocuteur à vélo « avec ce premier kilomètre, au milieu des roches, très dur », un peu plus haut, « l’ambiance juste folle dans le virage des Hollandais », et l’arrivée dans la station, « plus facile, mais où il faut remettre du braquet ».          Depuis qu’elle s’est imposée comme la montée mythique du Tour dans les années 1970, l’Alpe-d’Huez tient du « Glastonbury des fans de vélo ». Cette formule du journaliste britannique Tim Moore donne une bonne image de la folie populaire. Comme dans le plus célèbre des festivals de rock anglais, on y installe sa tente et la bière s’évapore très vite. « C’est un peu comme rouler au milieu d’une fête foraine où tout le monde serait ivre », a résumé, un jour, l’ancien cycliste britannique David Millar.          « Je n’imagine pas un Tour sans l’Alpe-d’Huez »          Mais, le 19 juillet 2018, la fête vire à la mauvaise farce. Christian Prudhomme pique sa colère à l’issue de la 12e étape, après la chute et l’abandon de Vincenzo Nibali, aveuglé par un nuage de fumigène. « Je n’étais pas content de leur utilisation, ils n’ont rien à faire sur une course de vélo, confie au Monde le directeur du Tour. C’est un manque de respect pour les coureurs, qui ne voient plus rien et n’arrivent plus à respirer. Nibali a tapé dans une barrière pour cette raison. »            Même le maire de la commune, Jean-Yves Noyrey, a reconnu, au micro de France Bleu Isère, que cette étape « s’était mal déroulée ». « Il y avait une grosse, grosse pression au niveau de la gendarmerie pour faire attention à tout, poursuit l’élu. On peut être tout à fait en sécurité, mais plus discret. La montée doit rester sympa, joviale. »        Il vous reste 58.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/14/tour-de-france-2022-malgre-ses-exces-et-la-concurrence-l-alpe-d-huez-a-la-legende-tenace_6134715_3242.html"},"headline":"Tour de France\u00a02022\u00a0: malgr\u00e9 ses exc\u00e8s et la concurrence, l\u2019Alpe-d\u2019Huez a la l\u00e9gende tenace","dateCreated":"2022-07-14T06:15:00+02:00","datePublished":"2022-07-14T06:15:00+02:00","dateModified":"2022-07-14T14:21:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Parfois victime de son succ\u00e8s populaire, la mont\u00e9e aux 21 virages fait son retour apr\u00e8s quatre ans d\u2019absence. Si l\u2019organisation de la course a tendance \u00e0 chercher de nouveaux cols, cette \u00e9tape mythique ne semble pas menac\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Meg\u00e8ve (Haute-Savoie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/6db8f7b_1657610844959-000-17s9oq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-15">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ « La saga Nike » (3/5). L’entreprise mène, au début des années 1980, une politique publicitaire ciblée sur quelques stars. Elle s’intéresse aux tennismen et aux basketteurs. Et signe un espoir, Michael Jordan.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          L'odyssée de la chirurgie esthétique          La saga Nike          1822, les hiéroglyphes déchiffrés                                      BRENT WOJAHN/ASSOCIATED PRESS                        Séries d'été       La saga Nike         « Just do it », Air Jordan… Nike, ou le marketing devenu roi   Par Eric Collier et Anthony Hernandez   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 18h49     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« La saga Nike » (3/5). L’entreprise mène, au début des années 1980, une politique publicitaire ciblée sur quelques stars. Elle s’intéresse aux tennismen et aux basketteurs. Et signe un espoir, Michael Jordan.         Depuis la fin des années 1960, les Jeux olympiques (JO) ont changé de dimension. Mondovision aidant, chaque rendez-vous laisse une image forte, une trace d’exploit, d’échec ou de scandale. Le poing levé de John Carlos et Tommie Smith sur le podium du 200 mètres à Mexico, en 1968. Les onze athlètes de la délégation israélienne abattus par une organisation terroriste palestinienne, à Munich, en 1972. Les prouesses de la gymnaste roumaine Nadia Comaneci à Montréal, en 1976. Le bras d’honneur du perchiste polonais Wladyslaw Kozakiewicz à Moscou, en 1980. A Los Angeles, en 1984, ce sont les performances du sprinteur américain Carl Lewis, et la chute de la chouchoute du public, Mary Decker, en finale du 3 000 mètres, qui marquent les esprits.          Tout bonus pour Nike, qui équipe ces deux athlètes. Mais c’est en coulisses que l’entreprise de l’Oregon va réussir son plus beau coup, avec un basketteur au nom encore connu des seuls spécialistes, Michael Jordan. Peu convaincus par les résultats de la publicité traditionnelle, le cofondateur de la marque, Philip Knight, et ses hommes veulent aller plus vite, plus loin et plus haut avec leur politique marketing très personnalisée. Quand leurs rivaux sponsorisent des équipes, eux se concentrent sur des athlètes.          Pour séduire les étoiles montantes de la course à pied, le Kényan Henry Rono et l’Américain Alberto Salazar, puis les Britanniques Steve Ovett et Sebastian Coe, ils recourent à des méthodes « pas totalement éthiques », concède aujourd’hui Peter Thompson. « On ne pouvait pas payer les athlètes, alors il fallait se montrer créatifs », poursuit cet ancien de l’université de l’Oregon devenu responsable des partenariats internationaux de Nike.          Des vacances offertes          Pour aider leurs protégés à financer leurs déplacements, un programme d’assistance est mis au point avec le concours des agences de voyages ou des compagnies aériennes. Et les familles ne sont pas oubliées. « On leur offrait des vacances à Sunriver [Oregon] ou à Hawaï après une épreuve, comme ça leurs conjoints disaient : “Reste avec Nike, ces voyages, c’est la seule bonne chose qu’on peut tirer de ton running !” »            Pour la bonne cause, Peter Thompson – et son boss, Geoff Hollister – savait aussi se montrer généreux : « Quand Adidas donnait deux paires de chaussures d’entraînement et une paire de pointes par an, on fournissait une nouvelle paire pratiquement toutes les deux semaines, en fonction des besoins des athlètes. »          Dominique Chauvelier, employé de banque et champion de France de marathon, est contacté par un représentant de Nike en 1981 : « Combien tu veux ? » « Avoir une paire de chaussures, c’était déjà extraordinaire. La somme d’argent proposée correspondait à un tiers de mon salaire, confie-t-il. Je suis resté dix ans avec eux. »        Il vous reste 74.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/14/just-do-it-air-jordan-nike-ou-le-marketing-devenu-roi_6134710_3451060.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Just do it\u00a0\u00bb, Air Jordan\u2026 Nike, ou le marketing devenu roi","dateCreated":"2022-07-14T06:00:06+02:00","datePublished":"2022-07-14T06:00:06+02:00","dateModified":"2022-07-14T18:49:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","La saga Nike"],"keywords":["La saga Nike","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Athl\u00e9tisme","Entreprises","\u00c9conomie","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0La saga Nike\u00a0\u00bb (3\/5). L\u2019entreprise m\u00e8ne, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980, une politique publicitaire cibl\u00e9e sur quelques stars. Elle s\u2019int\u00e9resse aux tennismen et aux basketteurs. Et signe un espoir, Michael Jordan.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Collier"}
,{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/339/0/2430/1215/1342/671/60/0/30f21d5_1657289894782-gettyimages-936671426.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La saga Nike","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-saga-nike/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-16">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ L’attaquante, qui empile les records en club avec le PSG, doit confirmer en sélection nationale. A l’Euro, elle participe à sa première phase finale avec l’équipe de France, qui affronte la Belgique jeudi soir.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin 2022 : Marie-Antoinette Katoto, une reine à la recherche de sa couronne internationale      L’attaquante, qui empile les records en club avec le PSG, doit confirmer en sélection nationale. A l’Euro, elle participe à sa première phase finale avec l’équipe de France, qui affronte la Belgique jeudi soir.          Par Walid Kachour         Publié hier à 05h26, mis à jour hier à 16h08    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Marie-Antoinette Katoto, le 10 juillet 2022, lors du premier match de l’équipe de France à l’Euro 2022, contre l’Italie (5-1), au cours duquel elle a marqué un but.  FRANCK FIFE / AFP               « J’ai commencé derrière, et petit à petit je me suis mise à monter. Au début, le but et moi, c’était compliqué. » Si elle fait ici référence à son positionnement sur un terrain de football, la phrase résume bien la trajectoire de la discrète Marie-Antoinette Katoto. Après des années passées en retrait, l’avant-centre de l’équipe de France féminine de football prend doucement mais sûrement sa part de lumière en sélection. « Je suis dans la vie très réservée, et sur le terrain aussi, surtout quand j’étais jeune », reconnaît-elle.          En club, son ascension est pourtant fulgurante, et les chiffres vertigineux. L’attaquante du Paris-Saint-Germain (PSG) est déjà la meilleure buteuse de l’histoire du club à seulement 23 ans. A l’Euro, qui a débuté le 6 juillet en Angleterre, elle est la principale force offensive des Bleues. Corinne Diacre le confirme, elle qui est d’ordinaire plus pondérée au sujet de ses joueuses. « Marie est aujourd’hui naturellement l’attaquante numéro un de l’équipe de France », avançait la sélectionneuse lors de la présentation de sa liste pour l’Euro 2022, le 30 mai. Dimanche 10 juillet, pour le premier match des Bleues dans la compétition, contre l’Italie (victoire 5-1), elle a inscrit son vingt-sixième but en trente et une sélections.                           Lire aussi :  Euro féminin 2022 : la France écrase l’Italie pour son entrée dans la compétition                 Si beaucoup d’espoirs sont placés en elle, on oublierait presque que « MAK » débarque outre-Manche dans la peau d’une néophyte, parce qu’elle n’a jamais encore goûté aux frissons d’une phase finale internationale avec l’équipe de France. Sa non-sélection pour le Mondial 2019, qui se jouait en France, avait beaucoup fait parler, certains observateurs voyant déjà en elle la « Mbappé au féminin ».            Comme le champion du monde 2018 originaire de Bondy (Seine-Saint-Denis), la buteuse née à Colombes (Hauts-de-Seine) est francilienne et ne vit que pour le ballon rond. Elle donne un aperçu parlant de ses jeunes années : « C’était l’école en face, le terrain à côté et rien d’autre. Je jouais au foot tout le temps en bas de chez moi. » Tout comme Kylian Mbappé, elle défend les couleurs du club de la capitale et se fait remarquer par sa précocité. Elle vit son baptême du feu à seulement 16 ans, lors d’une demi-finale de Ligue des champions avec Paris, face à Wolfsburg, en avril 2015.          Au nom du père          Une fois ces points communs énoncés, la jeune femme de 1,77 m est l’antithèse de son homologue. Le numéro 10 des Bleus se voyait déjà en haut de l’affiche dès son plus jeune âge et s’entraînait même à répondre aux questions des journalistes. Plutôt avare de mots, « MAK » préfère esquiver les micros. « Pour moi, le foot, c’était juste du plaisir », rappelait-elle au micro de « Téléfoot » le 12 juin.        Il vous reste 55.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/14/euro-feminin-2022-marie-antoinette-katoto-une-reine-a-la-recherche-de-sa-couronne-internationale_6134704_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin 2022\u00a0: Marie-Antoinette Katoto, une reine \u00e0\u00a0la recherche de sa couronne internationale","dateCreated":"2022-07-14T05:26:16+02:00","datePublished":"2022-07-14T05:26:16+02:00","dateModified":"2022-07-14T16:08:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"L\u2019attaquante, qui empile les records en club avec le PSG, doit confirmer en s\u00e9lection nationale. A l\u2019Euro, elle participe \u00e0 sa premi\u00e8re phase finale avec l\u2019\u00e9quipe de France, qui affronte la Belgique jeudi soir.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/394/0/4000/2000/1342/671/60/0/a5576d4_5676531-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-17">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Tour de France 2022         Tour de France : revanche dans l’air, au revoir et dernier virage   Chronique   Collectif    Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié hier à 05h26, mis à jour hier à 10h31    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Briançon - Alpe-d’Huez (165,1 kilomètres)            La réplique exacte de la 18e étape du Tour de France 1986 devrait s’avérer éprouvante pour le peloton, jeudi 14 juillet. Au lendemain de l’arrivée au col du Granon, les coureurs vont devoir s’attaquer à trois difficultés hors catégorie : le col du Galibier, par un versant plus simple que la veille, le col de la Croix-de-Fer et pour terminer l’Alpe-d’Huez, avec ses mythiques vingt et un virages.            « Un coureur intéressé par le classement général pourrait y tenter quelque chose », assurait Vincent Lavenu, manageur de l’équipe AG2R La Mondiale, dans le mensuel Vélo Magazine publié avant le départ du Tour. On ira même jusqu’à dire qu’il faudra y tenter quelque chose pour embêter le nouveau maillot jaune, le Danois Jonas Vingegaard. « Un bilan intermédiaire s’imposera à ce stade de la partie », déclarait de son côté Christian Prudhomme lors de la présentation du tracé de la course. Après ces deux journées éprouvantes, on y verra en effet plus clair au classement général.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2022 : malgré ses excès et la concurrence, l’Alpe-d’Huez a la légende tenace                   Les pronos                LA RAISON            Notre réalisme (indécrottable) nous fait pencher pour une victoire de Tadej Pogacar au terme des vingt et un virages de la montée de l’Alpe-d’Huez. Car c’est un Slovène revanchard qui pourrait bien attaquer cette étape. Mercredi, le double vainqueur sortant de la Grande Boucle (23 ans) a enregistré un gros revers au sommet du col du Granon : distancé dans la dernière ascension par Jonas Vingegaard, il a été dépouillé par ce dernier du maillot jaune.              « Je ne sais pas si je suis un meilleur grimpeur que [Jonas Vingegaard]. Granon et Alpe-d’Huez vont être deux énormes étapes et on verra bien alors qui est le plus fort », avait déclaré Tadej Pogacar, lundi, lors de la deuxième journée de repos.            Au premier round, l’avantage a été danois. « Maintenant, c’est à moi d’attaquer. Je vais continuer à me battre. J’ai perdu trois minutes, je vais essayer de récupérer le temps », a prévenu le Slovène, mercredi, à l’issue de l’étape. « Ce sera bien de suivre notre duel », a-t-il promis.                LE CŒUR            Notre romantisme (tout aussi indécrottable) nous fait imaginer un Thibaut Pinot, tout sourire, lever les bras au terme d’un effort solitaire intense au sommet de l’Alpe-d’Huez en ce 14 juillet. Impossible d’ôter de nos têtes l’idée de voir un coureur français s’imposer en ce jour de fête nationale. En réalisant pareil exploit, le Franc-Comtois, déjà victorieux à l’Alpe d’Huez en 2015 – ou l’un de ses compatriotes –, rejoindrait quelques beaux noms vainqueurs en cette date chargée de sens. Laurent Jalabert en 2001, Richard Virenque en 2004, ou encore Warren Barguil, dernier à l’avoir emporté un 14 juillet, en 2017.            La décla             « Il ne restera pas, je ne pense pas, ce n’est pas possible. Ça me fait mal au cœur. J’aimerais bien, mais le moment est venu de lui dire merci pour tout ce qu’il a fait pour l’équipe »            Le beau récit du retour du fils prodigue va prendre fin. Patrick Lefevere, manageur de l’équipe belge Quick-Step Alpha Vinyl, a déclaré à La Gazzetta dello Sport, lundi, que le sprinteur britannique Mark Cavendish, qu’il avait récupéré en 2021 alors que ce dernier n’avait plus de résultats depuis quelques années, ne figurait plus dans ses plans pour 2023. « Je sais qu’il veut courir encore deux ans, mais il ne fait pas partie de notre projet », a expliqué Patrick Lefevere, qui, l’an prochain, disposera d’un nouveau sponsor qui viendra épauler Quick-Step : Soudal, actuel partenaire de l’équipe belge Lotto.                             Lire aussi le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2021 : Mark Cavendish ou le retour du fils prodigue                   Après avoir rejoint Patrick Lefevere et la Quick-Step, Mark Cavendish avait enchaîné les résultats, s’adjugeant notamment quatre étapes sur le Tour de France, ainsi que le maillot vert du classement par points. A 37 ans, le Britannique n’a pas été retenu pour cette édition 2022 de la Grande Boucle, la direction de l’équipe lui ayant préféré le Néerlandais Fabio Jakobsen.            Détour du Tour            Avec ses 1 337 mètres d’altitude, Briançon n’a pas de quoi effrayer les coureurs du Tour de France. La sous-préfecture des Hautes-Alpes se veut pourtant la plus haute ville de France et la cité fortifiée la plus haute d’Europe. De nombreux forts y ont été conçus à partir de 1692 par Vauban, célèbre architecte de Louis XIV, afin de faire face aux assauts répétés du duc de Savoie.              Disséminées au cœur et autour de la ville alpestre, ces constructions sont inscrites au Patrimoine mondial de l’Unesco depuis 2008 et représentent l’une des attractions touristiques de la région. La collégiale Notre-Dame, construite par un protégé de Vauban, en est une autre, avec son horloge et son cadran solaire disposés symétriquement sur ses deux clochers. Enfin, impossible de ne pas mentionner la Gargouille, rue piétonne bordée de fontaines et d’échoppes et traversée par une rigole centrale caractéristique.                            Dans le rétro            La montée de l’Alpe-d’Huez, ses vingt et un lacets mais aussi son… dernier virage. Greg LeMond doit encore s’en rappeler. En 1990, l’Américain s’y était fait une petite frayeur lors de l’arrivée de la 11e étape. Maillot de champion du monde sur le dos, il avait coupé la priorité au Néerlandais Eric Breukink et lancé son sprint dans le virage. Mais il avait viré trop large et manqué de percuter un gendarme qui avait eu la présence d’esprit de se reculer.            Malgré cette frayeur et la deuxième place derrière l’Italien Gianni Bugno, le tenant du titre avait malgré tout pu afficher un large sourire à l’arrivée. Il s’était rassuré en montagne et Ronan Pensec, son coéquipier chez Z, portait le maillot jaune. Le Breton le perdra le lendemain au profit de Claudio Chiappucci. Greg LeMond attendra la veille de l’arrivée à Paris pour en déposséder l’Italien dans le contre-la-montre et filer vers sa troisième victoire dans la Grande Boucle.                             

<article-nb="2022/07/15/19-18">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ La Suède s’est imposée 2-1 face à la Suisse mercredi, tandis que les Pays-Bas ont battu le Portugal (3-2) dans le groupe C. Les Bleues, elles, peuvent se qualifier dès jeudi pour les quarts de finale. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : du respect (mais pas trop), des abandons à la chaîne et des bougies   Chronique        Valentin Baudry        La Suède s’est imposée 2-1 face à la Suisse mercredi, tandis que les Pays-Bas ont battu le Portugal (3-2) dans le groupe C. Les Bleues, elles, peuvent se qualifier dès jeudi pour les quarts de finale. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.   Publié hier à 05h25, mis à jour hier à 07h15    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : France-Belgique                           Les Bleues ont entamé leur Euro avec une victoire obtenue aisément face à l’Italie, le 10 juillet (5-1).  FRANCK FIFE / AFP                 En ce jeudi 14 juillet, la France sera en fête. Elle pourrait l’être doublement à l’issue de ce match entre Françaises et Belges : première du groupe D, la sélection tricolore se qualifiera pour les quarts de finale en cas de victoire.                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : les Bleues en quête d’un premier trophée majeur                   Elle part amplement favorite face à une équipe qui participe seulement à son deuxième Championnat d’Europe. Après avoir décroché dimanche le match nul contre l’Islande (1-1), non sans efforts, les joueuses d’Ives Serneels ne s’avouent pas battues, et auront à cœur de résister à l’armada offensive bleue, elles qui peuvent toujours briguer la deuxième place de ce groupe.              « Comme tout le monde, on a toutes été impressionnées par la première mi-temps française contre les Italiennes, concédait mercredi l’attaquante des Red Flames Davinia Vanmechelen à la RTBF. On devra faire tourner le ballon et chercher la profondeur pour les éloigner de notre but. On devra aussi, le cas échéant, durcir le jeu et faire des fautes : montrer trop de respect ne mène nulle part… »            Mais la tâche s’annonce pour le moins compliquée. Lors de leur premier match dans la compétition, les Françaises ont effacé l’Italie avec une facilité déconcertante (5-1), portées par un trio d’attaquantes implacable (triplé de Grace Geyoro et buts de Marie-Antoinette Katoto et Delphine Cascarino).            Euro star : Grace Geyoro                           Grace Geyoro célèbre le premier de ses trois buts inscrits face à l’Italie, le 10 juillet, au New York Stadium de Rotherham (Angleterre).  DAVE THOMPSON / AP                 En observant la déroute des Norvégiennes face à l’Angleterre lundi (8-0), la Française Grace Geyoro a vu son record tout frais menacé par les assauts offensifs d’Ellen White et Beth Mead. La marche est pourtant haute : un triplé en championnat d’Europe en l’espace d’une mi-temps, exploit réalisé la veille face aux Italiennes.                             Lire aussi :  Euro féminin 2022 : la France écrase l’Italie pour son entrée dans la compétition                   La milieu de terrain parisienne a vu sa prestation amplement saluée. « Elle a été exceptionnelle, à l’image de l’équipe, applaudissait la sélectionneuse Corinne Diacre au sortir de la rencontre. Elle a été au bon endroit, au bon moment (…). Pourvu que ça dure. » Même réaction pour l’arrière-droit des Bleues Eve Périsset : « Ce soir, on a pu constater à quel point elle est importante pour nous. »              Cette prestation remarquable et un état de forme exceptionnel laissent présager d’autres moments de grâce pour la native de la République démocratique du Congo, qui vient d’avoir 25 ans. A commencer par le match face à la Belgique, ce jeudi ?            Dans la lucarne : les abandons s’accumulent            Sari van Veenendaal heeft in de wedstrijd tegen Zweden een schouderblessure opgelopen. Na nader onderzoek is geblek… https://t.co/bHpipaiBoP— oranjevrouwen (@OranjeLeeuwinnen)              Entre les cas de Covid-19, les blessées et les malades, la 13e édition de l’Euro a entraîné de nombreux abandons en un peu plus d’une semaine : une dizaine pour le moment, sans compter le cas du groupe helvète, largement touché par une épidémie de gastro-entérite.            La veille du match d’ouverture de la compétition, le 5 juillet, c’est la Ballon d’or 2021, Alexia Putellas, qui avait été contrainte de quitter l’équipe d’Espagne, victime d’une rupture des ligaments croisés du genou gauche.              Entre lundi et mardi, la sélection des Pays-Bas a dû laisser partir à son tour une cadre, sa gardienne et capitaine Sari van Veenendaal, blessée à l’épaule lors de la rencontre face à la Suède, et isoler dans la foulée son attaquante vedette, Vivianne Miedema, testée positive au Covid-19.            Une accumulation d’abandons qui pourrait bien réduire les chances de victoire de certaines sélections au fil de la compétition.            Coin de ciel bleu : pleine lumière et anniversaire            Un très bon anniversaire à notre milieu de terrain 
@SToletti🎂
2⃣7⃣ ans aujourd'hui 🎉


<article-nb="2022/07/15/19-19">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Le Danois a remporté la 11e étape et pris le maillot jaune au double tenant du titre, défaillant dans la dernière montée. Une journée de légende qui doit beaucoup à l’audace de l’équipe Jumbo-Visma du nouveau leader de la course.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Jonas Vingegaard et le Granon font tomber l’invincible Tadej Pogacar      Le Danois a remporté la 11e étape et pris le maillot jaune au double tenant du titre, défaillant dans la dernière montée. Une journée de légende qui doit beaucoup à l’audace de l’équipe Jumbo-Visma du nouveau leader de la course.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Briançon (Hautes-Alpes) ) et Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Serre-Chevalier (Hautes-Alpes) )         Publié le 13 juillet 2022 à 20h24 - Mis à jour le 13 juillet 2022 à 22h13    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Slovène Tadej Pogacar à l’arrivée de la 11ᵉ étape du Tour de France entre Albertville (Savoie) et le col du Granon (Hautes-Alpes), le 13 juillet.  CHRISTIAN HARTMANN / AFP                 Au pied du Granon, Tadej Pogacar offre son plus beau sourire caméra. Au moment où la course doit s’emballer et le Tour de France, peut-être, se jouer. L’effronté ne respecte donc rien ? Le putsch de la Jumbo-Visma quelques kilomètres plus tôt dans le col du Galibier ? Même pas mal. La chaleur, les Alpes, l’altitude, la stratégie de tenaille de la formation néerlandaise… tout glisse alors sur le double tenant du titre.            C’est un peu vite oublier l’essence du cyclisme. Ce sport du temps long, où tout peut s’emballer parfois en quelques secondes. Les certitudes du matin terminent dans le ravin, le dieu invincible chute de son Olympe et nos cœurs de simples païens s’emballent comme mercredi 13 juillet, lors de cette 11e étape de la Grande Boucle.                             Revivez la 11e étape du Tour de France :   Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s’empare du maillot jaune                   Retenez la date. C’est le jour où le Slovène a perdu, à 23 ans, son aura d’invincibilité sur les pentes de ce Granon (Hautes-Alpes), salle des tortures plus empruntée depuis 1986 avec son bitume rugueux, sa végétation rare, mais surtout ses 11,3 kilomètres de montée à 9,2 %. Au crépuscule de sa carrière, Bernard Hinault y avait passé ses dernières heures en jaune, déshabillé par Greg LeMond.              Le tombeur – provisoire – du double vainqueur sortant est tout aussi blond que l’Américain en 1986. Dauphin de Tadej Pogacar en 2021, Jonas Vingegaard n’a pas seulement remporté l’étape et dérobé le maillot jaune à « Pogi ». Le Danois l’a fait avec la manière et une belle marge. Au classement général, il devance de 2 minutes 16 un Romain Bardet (DSM) dont on se demande s’il a découvert une source de seconde jeunesse dans son jardin auvergnat de Brioude. Tadej Pogacar (3e) suit à 6 secondes du Français, après avoir lâché presque trois minutes au vainqueur.            « Je ne me suis pas senti bien, d’un coup »            Dingue et surtout inimaginable ce mercredi matin au départ d’Albertville (Savoie). La bascule ne prévient pas toujours. Quand Vingegaard tire un coup de fusil à 4,5 kilomètres du sommet du Granon, le bruit explose les tympans, mais résonne surtout dans les jambes du leader. Planté, le maillot jaune grand ouvert sur son torse imberbe, « Pogi » laisse son sherpa chez UAE, Rafal Majka, porter le fardeau à sa place et combler l’écart.            Mais quand le Polonais s’écarte, le Slovène se retrouve seul face à sa faiblesse du moment. « Je ne me suis pas senti bien d’un coup, dans le Granon. Quand Jonas a attaqué, je n’ai pas pu répondre », avoue-t-il quelques minutes plus tard au micro de France 2.              A sa décharge, le jeune homme n’avait jusque-là pas eu beaucoup d’occasions d’analyser ses défaillances. Dans le dernier numéro de Vélo Mag, publié avant le Tour, il prévenait pourtant qu’elles viendraient un jour : « Un jour, je n’en doute pas, j’aurai une année de merde ou des journées cauchemardesques, ça fait partie du cyclisme. »            Comme pistes d’explication à sa faillite du jour, il évoque du bout des lèvres une possible « hypoglycémie ». Beau perdant, il met aussi en avant le numéro de Jonas Vingegaard et reconnaît l’efficacité de la stratégie de la Jumbo-Visma, un peu trop vite prise pour une antenne néerlandaise de l’équipe espagnole Movistar en matière de stratégie de course baroque.                           Le Danois Jonas Vingegaard, vainqueur de l’étape et nouveau Maillot jaune, dans le final de la 11ᵉ étape du Tour de France entre Albertville (Savoie) et le col du Granon (Hautes-Alpes), le 13 juillet.  THIBAULT CAMUS / AP                 Un plan établi « il y a plusieurs mois »            A entendre le nouveau Maillot jaune, cette 11e étape trottait dans les têtes de ses coéquipiers et directeurs sportifs depuis « plusieurs mois ». « On avait un plan au départ, on voulait rendre la course très dure, on pensait que cela jouerait pour moi et pour Primoz [Roglic] », poursuit l’intéressé.              Masque FFP2 sur la bouche, l’autre Slovène laissait deviner le sourire du coéquipier satisfait. « Tout s’est déroulé encore mieux que le plan prévu. On a livré une performance d’équipe incroyable », dit Primoz Roglic. Pour faire échec au roi Pogacar, il a accepté d’être le pion sacrifié, lui qui a perdu des plumes et son statut de leader maison avec son roulé-boulé nordiste de la 5e étape.            Jonas Vingegaard n’avait que des mots d’amour pour le remercier. « Primoz a été formidable. Il était le leader au départ et il a fait tout ce qui était en son pouvoir pour m’aider. Il a montré à quel point il était généreux. »            Le triple vainqueur de la Vuelta a ainsi secoué une première fois le cocotier dans la montée du col du Télégraphe, à près de 70 kilomètres de l’arrivée, puis remis le couvert dans le col du Galibier. L’idée était simple, à écouter Sepp Kuss. « On savait que Primoz voulait attaquer, mais on ne savait pas comment Pogacar et les autres allaient réagir, observe l’Américain de la Jumbo-Visma. Si ça ne marche pas une fois, il faut réessayer, hein. Une fois, ou plusieurs. »            Pogacar promet « un duel sympa à suivre »            Si Jonas Vingegaard et ses copains n’avaient pas décidé de lancer leur 18-Brumaire d’aussi loin, Warren Barguil (Arkéa-Samsic) présentait une bonne tête de vainqueur. Dans le Galibier, « Wawa » – son surnom – a appuyé sur la pédale, avec effets immédiats, pour s’isoler dans le groupe d’échappée, où figurait Wout van Aert et Christophe Laporte.              Ce dernier a vite mis au parfum son ami Mikaël Cherel. « Dès le début, on a vu les Jumbo-Visma, qui voulaient se glisser dans les trous, avec Van Aert notamment, raconte le coureur d’AG2R Citroën. J’ai glissé un mot à Christophe [Laporte] et il m’a fait comprendre la stratégie de l’équipe. Là, j’ai compris que c’était bien d’être dans l’échappée, mais qu’elle avait peu de chance d’aller au bout. »            Nos confrères anglo-saxons ont une expression pour ce genre d’étapes : « vintage stages ». Soit du cyclisme à l’ancienne, avec des attaques si possible à moins de 800 mètres du sommet. Warren Barguil, lui, aurait préféré un schéma plus convenu et un autre plat de résistance que le col du Granon. « La vallée avant m’a achevé. Au pied, j’ai complètement buté et je savais que ça allait être compliqué », concède le combatif du jour, presque à pied au moment d’être dépassé par Jonas Vingegaard.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2022 : malgré ses excès et la concurrence, l’Alpe-d’Huez a la légende tenace                   La première victoire d’étape française attendra un peu. Un succès tricolore à l’Alpe d’Huez, un jour de 14-Juillet, cela aurait de l’allure. Maillot blanc du meilleur jeune sur le dos, Tadej Pogacar a, lui, promis un feu d’artifice, sans préciser la date. « Je vais essayer de récupérer du temps sur Jonas. Je pense que ça va être sympa pour vous de suivre ce duel. »              Le Danois achète déjà le scénario. « Tadej, c’est un énorme coureur, sans doute le meilleur, reconnaît-il. Lui prendre le maillot jaune, c’était impensable et je sais qu’il va tout faire pour le reprendre. » N’est-ce pas Tadej Pogacar qui répétait à tous les micros – avant de croiser cette vacherie de col du Granon – que « le Tour n’était pas fini » ?                           Romain Bardet en embuscade, David Gaudu termine bien       A l’arrivée au sommet du col du Granon, Romain Bardet est resté de longues minutes assis à même le sol pour récupérer de son effort. Mais le Français pouvait aussi savourer son étape du jour (3e). A mi-Tour, le coureur de l’équipe néerlandaise DSM pointe à la 2e place au classement général, derrière Jonas Vingegaard (+ 2 min 16).         « C’était une journée très dure, on ne s’attendait pas à ce que la bagarre se déclenche dès le col du Télégraphe pour le classement général, a-t-il déclaré après avoir repris son souffle. Mes équipiers ont fait un gros travail pour me ramener à l’avant à ce moment-là. Je suis très content de ma journée, il a fallu gérer les efforts, mais les jambes répondaient bien. [Jeudi] ça sera une autre grosse bataille. » Sur les pentes de l’Alpe-d’Huez, l’Auvergnat sera très attendu, tout comme David Gaudu. En difficulté dans le col du Galibier, le grimpeur de la Groupama-FDJ a réalisé une excellente montée du Granon pour terminer 5e. Il est 7e au classement général (+ 3 min 13).                                        Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Alexandre Pedro(envoyé spécial à Briançon (Hautes-Alpes) ) et  Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Serre-Chevalier (Hautes-Alpes) )           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/13/tour-de-france-2022-jonas-vingegaard-et-le-granon-font-tomber-l-invincible-tadej-pogacar_6134689_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jonas Vingegaard et le Granon font tomber l\u2019invincible Tadej Pogacar","dateCreated":"2022-07-13T20:24:54+02:00","datePublished":"2022-07-13T20:24:54+02:00","dateModified":"2022-07-13T22:13:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Le Danois a remport\u00e9 la 11e \u00e9tape et pris le maillot jaune au double tenant du titre, d\u00e9faillant dans la derni\u00e8re mont\u00e9e. Une journ\u00e9e de l\u00e9gende qui doit beaucoup \u00e0 l\u2019audace de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma du nouveau leader de la course.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Brian\u00e7on (Hautes-Alpes) "}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Serre-Chevalier (Hautes-Alpes) "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/124/0/3961/1980/1342/671/60/0/a7a9a03_5696428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-20">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Lancée en 2021, cette programmation pluridisciplinaire s’enrichit de nouveaux projets proposés dans la France entière dans la perspective des Jeux olympiques et paralympiques de 2024.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Jeux olympiques 2024             Pour Paris 2024, l’Olympiade culturelle projette de faire dialoguer sport et arts      Lancée en 2021, cette programmation pluridisciplinaire s’enrichit de nouveaux projets proposés dans la France entière dans la perspective des Jeux olympiques et paralympiques de 2024.          Par Inès Khiari         Publié le 13 juillet 2022 à 15h20 - Mis à jour le 13 juillet 2022 à 17h18    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Inauguration de Pulse, nouveau siège de Paris 2024, avec un concert et du breakdance, le 6 juillet 2021, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis).  THIERRY COURMACEUL               Eté 1982, la ferveur des supporteurs fait trembler le stade Ramon Sanchez Pizjuan de Séville, lors de la demi-finale de la coupe du monde, opposant l’équipe de France à l’Allemagne. A la 57e minute de jeu, Patrick Battiston, arrière latéral droit, reçoit le ballon de son coéquipier Michel Platini et court vers le but pour rafler la victoire. Mais c’est sans compter l’intervention de l’Allemand Harald Schumacher… Le gardien percute Battiston à la hauteur du visage, genoux en avant. Etendu par terre, le footballeur perd connaissance. Alors que beaucoup dénoncent, à l’époque, une « agression », cet épisode restera dans l’histoire comme « la nuit de Séville ».                           Lire aussi :  Patrick Battiston : « Si la France avait gagné, on aurait occulté ce qui m'est arrivé »                 Quarante ans plus tard, une troupe de comédiens amateurs dirigée par l’artiste suisse Massimo Furlan rejouera en deux actes, le 1er octobre au stade Charléty, à Paris, ce moment de cauchemar du foot français. Cette initiative théâtrale fait partie d’un projet visant à associer culture et sport en vue des Jeux olympiques et paralympiques, qui se tiendront à Paris en 2024.                           Lire aussi :  Un drame du football rejoué                 « Valeurs communes »          Portée par la direction de la culture au sein du Comité d’organisation des Jeux olympiques et paralympiques en collaboration avec le ministère de la culture, l’Olympiade culturelle est une programmation artistique pluridisciplinaire imaginée dès l’année 2021. Acteurs culturels et sportifs se sont associés pour proposer des événements artistiques accessibles à tous, partout en France, pendant quatre ans, avant, pendant et après les JO. « L’objectif est de sortir la culture et le sport de leur zone confort, explique Dominique Hervieux, directrice artistique chargée de la culture pour Paris 2024. Ces deux disciplines partagent d’ailleurs beaucoup de valeurs communes, comme l’inclusion, la diversité et l’excellence. »            Après une première séquence de programmation déployée en 2021, l’Olympiade culturelle lance cet été la deuxième étape de l’initiative, marquée notamment par une série d’appels à participation pour mobiliser tous les acteurs de la culture en France et préparer les prochains événements labellisés Olympiade culturelle.          Pour obtenir ce label, les projets sélectionnés devront répondre à un certain nombre de critères : utiliser le sport comme thématique, se tenir dans un lieu sportif ou en lien avec un événement sportif, mettre en lumière les valeurs communes entre la culture et le sport. « On a vu comment un événement sportif comme la Ligue des champions au Stade de France peut générer une certaine image de la France. Notre responsabilité maintenant, c’est que ce petit morceau de culture française qui sera présenté au monde entier lors des jeux soit positif », avance la ministre des sports et des jeux olympiques et paralympiques, Amélie Oudéa-Castéra.        Il vous reste 47.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/13/pour-paris-2024-l-olympiade-culturelle-projette-de-faire-dialoguer-sport-et-arts_6134647_3246.html"},"headline":"Pour Paris 2024, l\u2019Olympiade culturelle projette de\u00a0faire dialoguer sport et arts","dateCreated":"2022-07-13T15:20:49+02:00","datePublished":"2022-07-13T15:20:49+02:00","dateModified":"2022-07-13T17:18:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Sc\u00e8nes","Arts","Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024","Culture"],"description":"Lanc\u00e9e en\u00a02021, cette programmation pluridisciplinaire s\u2019enrichit de nouveaux projets propos\u00e9s dans la France enti\u00e8re dans la perspective des Jeux olympiques et paralympiques de 2024.","author":[{"@type":"Person","name":"In\u00e8s Khiari"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/146/0/1772/886/1342/671/60/0/996922d_1657283321361-pulse2024-happening-113.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  
