<FILE-date="2022/07/15/19">

<article-nb="2022/07/15/19-1">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ La ministre des collectivités territoriales, venue de la droite et ancienne opposante au mariage pour tous, a été rappelée à l’ordre par Matignon, après que ses déclarations sur les homosexuels ont provoqué l’indignation au sein de l’exécutif et d’une partie de la majorité.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             « Ces gens-là » : les propos homophobes de la ministre Cayeux embarrassent le gouvernement      La ministre des collectivités territoriales, venue de la droite et ancienne opposante au mariage pour tous, a été rappelée à l’ordre par Matignon, après que ses déclarations sur les homosexuels ont provoqué l’indignation au sein de l’exécutif et d’une partie de la majorité.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 19h05, mis à jour à 19h30    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Caroline Cayeux, ministre déléguée aux collectivités territoriales, à Paris, le 4 juillet 2022.  SAMEER AL-DOUMY / AFP               L’exercice de contrition a ses limites et le pardon n’est pas toujours accordé quand on le réclame. La nouvelle ministre des collectivités territoriales, Caroline Cayeux, en fait la douloureuse expérience. En dépit d’excuses « sincères », dit-elle, formulées envers les associations de lutte contre l’homophobie et le gouvernement – dont elle a choqué certains membres –, publiées dans un entretien au Parisien, le 14 juillet, la septuagénaire peine à faire oublier ses propos tenus envers les homosexuels et le mariage pour tous.          En 2012, au moment des débats houleux sur le mariage pour tous, Mme Cayeux, à l’époque sénatrice de l’Union pour un mouvement populaire (devenue Les Républicains, LR), avait décrit l’union ouverte aux homosexuels comme un « dessein contre nature ». Des propos qui lui ont valu une tribune, dans le magazine Têtu, le 11 juillet, signée notamment par des élus de gauche, appelant à la démission des « ministres au passé Manif pour tous ». Des propos, surtout, que la ministre a « maint[enus] bien évidemment », sur LCP, le 12 juillet, avant d’indiquer qu’elle avait « beaucoup d’amis parmi ces gens-là ». Une formulation, qui loin d’effacer la faute, n’a fait qu’accentuer le malaise.                           Lire aussi :  Caroline Cayeux réitère ses excuses et dit « regretter » ses propos « stupides » de 2013, contre l’ouverture du mariage aux couples de même sexe                 Dans une tribune à paraître dimanche 17 juillet dans le Journal du dimanche (JDD), Bertrand Sirven, ancien conseiller en communication de Bruno Le Maire et ami personnel du ministre de l’économie, épaulé par une dizaine de parlementaires de la majorité – issus des partis Renaissance et Horizons – ainsi que d’élus de droite de LR, formulent un rappel à l’ordre adressé au gouvernement. « L’enjeu n’est pas que Caroline Cayeux démissionne ou pas », explique l’ancien communicant, qui dit avoir été « estomaqué » par les mots de la ministre. « Mais, parfois, la parole à une portée supérieure à la loi. Comment accepter qu’un membre de l’exécutif, dont le premier rôle est d’assurer l’application des lois, puisse qualifier de “ces gens-là” des citoyens français ? », écrit-il notamment. « La question est de savoir si le gouvernement, dans son devoir de solidarité, valide la position d’un de ses membres, et si la majorité souscrit à son attitude », ajoute-t-il.          Propos « stupides »          La charge venant d’une personnalité considérée comme un allié de l’exécutif vise à rappeler à ceux qui seraient tentés de l’ignorer que le gouvernement d’Emmanuel Macron, qui compte des membres issus de la droite autrefois opposés au mariage pour tous, doit conserver une attitude progressiste sur les questions sociétales. Et qu’aucun dérapage ne saurait être toléré.          Il vous reste 61.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/15/ces-gens-la-les-propos-homophobes-de-la-ministre-cayeux-embarrassent-le-gouvernement_6134968_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb\u00a0: les propos homophobes de la ministre Cayeux embarrassent le gouvernement","dateCreated":"2022-07-15T19:05:14+02:00","datePublished":"2022-07-15T19:05:14+02:00","dateModified":"2022-07-15T19:30:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"La ministre des collectivit\u00e9s territoriales, venue de la droite et ancienne opposante au mariage pour tous, a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e \u00e0 l\u2019ordre par Matignon, apr\u00e8s que ses d\u00e9clarations sur les homosexuels ont provoqu\u00e9 l\u2019indignation au sein de l\u2019ex\u00e9cutif et d\u2019une partie de la majorit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/16531cb_1657902025735-000-32e87e7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-2">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ L’enquête sur les méthodes utilisées par Uber met en lumière une évidence : la nécessité de mieux protéger par une transparence accrue les élus et les gouvernements contre les pressions d’acteurs puissants. La santé de notre démocratie est en jeu.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Débats       Uber Files         « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi   Éditorial   Le Monde    L’enquête sur les méthodes utilisées par Uber met en lumière une évidence : la nécessité de mieux protéger par une transparence accrue les élus et les gouvernements contre les pressions d’acteurs puissants. La santé de notre démocratie est en jeu.   Publié aujourd’hui à 18h28, mis à jour à 19h46    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La publication dans Le Monde des « Uber Files », des documents internes révélant les méthodes de la plate-forme américaine Uber pour se développer à l’étranger, a mis en évidence des moyens plus que détestables. De ces documents confiés par l’ancien lobbyiste Mark MacGann au quotidien britannique The Guardian et aux membres du Consortium international des journalistes d’investigation, dont Le Monde est partie prenante, se dégage un lourd parfum de scandale.                             « Uber Files », une enquête internationale       « Uber Files » est une enquête reposant sur des milliers de documents internes à Uber adressés par une source anonyme au quotidien britannique The Guardian, et transmis au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) et à 42 médias partenaires, dont Le Monde.         Courriels, présentations, comptes rendus de réunion… Ces 124 000 documents, datés de 2013 à 2017, offrent une plongée rare dans les arcanes d’une start-up qui cherchait alors à s’implanter dans les métropoles du monde entier malgré un contexte réglementaire défavorable. Ils détaillent la manière dont Uber a utilisé, en France comme ailleurs, toutes les ficelles du lobbying pour tenter de faire évoluer la loi à son avantage.         Les « Uber Files » révèlent aussi comment le groupe californien, déterminé à s’imposer par le fait accompli et, au besoin, en opérant dans l’illégalité, a mis en œuvre des pratiques jouant volontairement avec les limites de la loi, ou pouvant s’apparenter à de l’obstruction judiciaire face aux enquêtes dont il faisait l’objet.         Retrouvez tous nos articles de l’enquête « Uber Files »         Voir plus Voir moins                    Le lecteur abasourdi prend connaissance des méthodes de voyous utilisées par les responsables de l’entreprise pour parvenir à leurs fins : contournement des règles de droit, appel à la désobéissance civile, fomentation de coups de force avec, en parallèle, une puissante action de lobbying auprès des économistes et des hommes politiques ouverts à leur cause.              Enivrée par les milliards de dollars levés au début des années 2010, auto-investie de la mission messianique de changer le monde du travail par la numérisation, la start-up s’est crue au-dessus des lois, des Etats et des réglementations. Un accès d’hubris que Travis Kalanick, l’entrepreneur toxique qui était à sa tête, avait fini par payer. Il avait dû quitter la direction de l’entreprise, en 2017.                             Lire aussi :  « Uber Files » : qui est vraiment Travis Kalanick, le patron qui voulait « ubériser » le monde                   Ces révélations ont alimenté en France la polémique. La Nupes a vivement mis en cause Emmanuel Macron, qui était alors ministre de l’économie de François Hollande et avait, à ce titre, favorisé l’implantation de l’entreprise en France. La France insoumise a invoqué un « scandale d’Etat » et réclamé la convocation, peu probable, d’une commission d’enquête parlementaire. En retour, le chef de l’Etat s’est dit « extrêmement fier » d’avoir « bousculé l’ordre établi » pour créer des emplois, et il a accusé la gauche d’avoir « perdu la boussole ».            Installation à la hussarde            Le fait qu’Emmanuel Macron a aidé l’entreprise à s’implanter lorsqu’il était ministre de l’économie ne peut surprendre personne. Le monopole des taxis était depuis longtemps dans sa ligne de mire. Il en avait étudié les effets pervers dans le cadre de la commission pour la libération de la croissance française, confiée à Jacques Attali en 2008, et dont il avait été le rapporteur général adjoint. Le service au client laissait de plus en plus à désirer et la pénurie organisée de taxis empêchait les créations d’emplois, alors même que des besoins manifestes existaient. Il n’était d’ailleurs pas le premier ministre de l’économie à vouloir en finir avec cette situation, encore fallait-il oser. Il avait trouvé avec Uber un allié, mais un allié sans foi ni loi.              Aujourd’hui, ce dernier est encore à la recherche d’un modèle économique satisfaisant. Ses chauffeurs restent trop souvent sous-payés, mal protégés, mais des emplois ont été créés, notamment dans les banlieues, et les compagnies de taxis ont sensiblement amélioré leur service à la clientèle. Le bilan de cette installation à la hussarde est donc suffisamment nuancé pour disqualifier les procès à l’emporte-pièce.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mark MacGann : « Ce n’est pas à une entreprise de dicter à la République comment elle doit réformer les choses »                   En revanche, les « Uber Files » mettent en lumière de manière indiscutable une évidence : la nécessité d’un meilleur encadrement des activités de lobbying. Il est essentiel de protéger par une transparence accrue les élus et les gouvernements contre les pressions d’acteurs puissants. La santé de notre démocratie est en jeu. Le dernier rapport de la Commission européenne sur l’Etat de droit, qui invite vivement la France à faire beaucoup mieux en la matière, ne dit pas autre chose.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’invention de la photographie  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/15/uber-files-la-necessaire-lutte-contre-un-lobbying-sans-foi-ni-loi_6134962_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: la n\u00e9cessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi","dateCreated":"2022-07-15T18:28:21+02:00","datePublished":"2022-07-15T18:28:21+02:00","dateModified":"2022-07-15T19:46:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Uber Files"],"keywords":["Politique","Pixels","Uber Files","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"L\u2019enqu\u00eate sur les m\u00e9thodes utilis\u00e9es par Uber met en lumi\u00e8re une \u00e9vidence\u00a0: la n\u00e9cessit\u00e9 de mieux prot\u00e9ger par une transparence accrue les \u00e9lus et les gouvernements contre les pressions d\u2019acteurs puissants. La sant\u00e9 de notre d\u00e9mocratie est en jeu.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/08/10/0/0/3639/1815/1342/671/60/0/0cfec3b_5121904-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Uber Files","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/uber-files/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-3">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ De son côté, après avoir confirmé mardi ses propos polémiques datant de 2013 sur le mariage entre personnes du même sexe, la nouvelle ministre des collectivités territoriales, Caroline Cayeux, a finalement présenté ses excuses, jeudi, et affirmé « regretter » ses propos « stupides ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              Le camp présidentiel fait l’expérience de la majorité relative à l’Assemblée, l’interview d’Emmanuel Macron… Le récap politique de la semaine      De son côté, après avoir confirmé mardi ses propos polémiques datant de 2013 sur le mariage entre personnes du même sexe, la nouvelle ministre des collectivités territoriales, Caroline Cayeux, a finalement présenté ses excuses, jeudi, et affirmé « regretter » ses propos « stupides ».          Par Service politique         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après avoir suivi la campagne de l’élection présidentielle puis des élections législatives quotidiennement, Le Monde vous a donné rendez-vous tous les vendredis, à 18 heures, pour continuer à suivre l’actualité politique. Il s’agit de notre dernière édition estivale.            L’info de la semaine. Le camp présidentiel fait l’expérience de la majorité relative à l’Assemblée nationale            Le bras de fer politique ne fait que commencer. Une semaine après le discours de politique générale d’Elisabeth Borne, le camp présidentiel s’est frotté pour la première fois à un Hémicycle où il n’a plus la majorité absolue.              C’est ainsi que dans la nuit de mardi à mercredi, le projet de loi sanitaire, examiné en première lecture, a été amputé de son second article – prévoyant la possibilité de rétablir un passe sanitaire aux frontières – en raison d’un vote commun des députés d’opposition, issus des rangs de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, du Rassemblement national et des Républicains.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale n’approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19                   Faute d’avoir glané des alliés sur ce premier texte examiné lors de la 16e législature, le camp présidentiel a donc été mis en minorité. Si les membres du gouvernement ont dénoncé de concert « une convergence des “contre” », la première ministre affirmant même que « l’heure est grave », les élus d’opposition, quel que soit leur banc, ont, de leur côté, estimé que le Parlement avait simplement « fait son travail » en amendant le projet du gouvernement.            Selon eux, l’attitude et les pratiques des macronistes n’ont que trop peu évolué depuis les législatives, malgré les appels de l’exécutif au « compromis ». Un constat ravivé par les mots du président au cours de son interview du 14-Juillet, qualifiant de simple « coup de chaud nocturne » le vote de mardi soir et estimant « qu’il n’y a de majorité contre le gouvernement qu’avec [un] attelage baroque ».              Autant que les mots d’Emmanuel Macron, sa méthode et ses annonces unilatérales de réformes ont eu de quoi échauffer les esprits des oppositions, qui ont toutes condamné sa prise de parole. De quoi annoncer un retour de débats électriques dans l’Hémicycle dès lundi, avec le début de l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les parlementaires accusent le camp présidentiel de ne pas changer d’attitude ni de pratiques                   L’image. Emmanuel Macron lors du défilé du 14-Juillet                           Emmanuel Macron et le chef d’état-major de l’armée, Thierry Burkhard, passent en revue les troupes de l’armée française sur les Champs-Elysées, à Paris, jeudi 14 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Jour de fête nationale. Jeudi, Emmanuel Macron s’est rendu à la traditionnelle cérémonie du 14-Juillet sur les Champs-Elysées. Après avoir passé en revue les troupes à bord d’un véhicule militaire, le chef de l’Etat a assisté à la parade, où quelque 6 300 militaires ont défilé pendant deux heures.            Il est ensuite retourné à l’Elysée pour donner, dans les jardins, une interview télévisée, traditionnellement accordée par le président en ce jour de fête nationale, exercice auquel il ne s’était pas prêté depuis 2020. Lors de cet entretien, où il a été interrogé par les journalistes Anne-Claire Coudray (TF1) et Caroline Roux (France 2), il a fixé le cap politique pour les prochains mois, alors qu’il se retrouve, depuis la fin de juin, sans majorité absolue à l’Assemblée nationale.                             Explorez :  Le défilé du 14-Juillet en images                   En dépit de cette situation politique complexe, le chef de l’Etat n’a rien cédé quant à ses projets de réformes, réaffirmant le « besoin (…) de travailler plus longtemps » et d’une entrée en vigueur de la réforme des retraites à « l’été 2023 ». Il a annoncé vouloir lancer une nouvelle réforme du travail lors de la rentrée : conditionnalité du revenu de solidarité active (RSA), transformation de Pôle emploi en « France Travail », réforme de l’Assurance-chômage et de l’emploi des seniors…              Emmanuel Macron a également annoncé que le gouvernement travaillait dès maintenant à un « plan de sobriété » énergétique, en raison de la hausse des prix de l’énergie, de la pénurie qui débute au niveau européen, et afin de lutter contre le réchauffement climatique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour son entretien du 14-Juillet, Emmanuel Macron campe sur ses positions                   La phrase. Caroline Cayeux, ministre déléguée aux collectivités territoriales, mardi sur Public Sénat             « J’ai beaucoup d’amis parmi tous ces gens-là »            Il y a des mots qui laissent des traces. La nouvelle ministre déléguée chargée des collectivités territoriales, Caroline Cayeux, a été mise en cause cette semaine, alors qu’elle tentait de se défendre de propos polémiques tenus en avril 2013. En plein débat au Sénat, où elle siégeait, sur le texte ouvrant le mariage aux personnes de même sexe, Mme Cayeux avait affirmé : « L’exigence du mariage homosexuel, et l’adoption des enfants qui va avec, n’est pas simplement un dessein qui va contre la nature », mais constitue une « fuite en avant ».            Interrogée sur ses anciens dires, mardi, sur Public Sénat, elle a affirmé « maint[enir] évidemment [s]es propos ». « J’ai toujours dit que la loi, si elle était votée, je l’appliquerais », a-t-elle aussi déclaré. Elle a estimé qu’il s’agissait d’« un mauvais procès » à son égard, avançant : « Je vais vous dire, quand même, j’ai beaucoup d’amis parmi tous ces gens-là. »              Le fait qu’elle assume ses propos tout comme sa dernière formule ont immédiatement déclenché un tollé sur les réseaux sociaux. Plusieurs associations de lutte contre l’homophobie ont même annoncé déposer plainte contre elle. Au sein du gouvernement, les critiques ont fusé publiquement, à l’image du ministre chargé des transports, Clément Beaune, qui, questionné sur le sujet sur LCI, mercredi, a qualifié les propos de sa collègue d’« extrêmement blessants ». « Je fais partie de “ces gens-là” (…). Et je ne me tairai pas sur ce sujet », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les personnes LGBTphobes deviennent de plus en plus virulentes » : encore une année de hausse pour les violences en raison de l’orientation sexuelle                   Compte tenu de la multiplication des réactions, la ministre a donc décidé de faire son mea culpa dans un entretien au Parisien paru jeudi, après un premier tweet publié mardi soir. Elle y affirme « regretter » des propos « stupides et maladroits », qui ont pu blesser, et adresse ses « excuses les plus sincères » : « Les propos mentionnés remontent à dix ans. Et si je ne peux nier les avoir tenus, évidemment que je ne les utiliserais plus et les regrette. »            Alors qu’elle se voyait reprocher sa périphrase douteuse en référence aux couples homosexuels – « ces gens-là » –, Mme Cayeux dit « mesure[r] combien cette expression a été choquante et douloureuse ». Sur France Inter, vendredi, Marlène Schiappa a encouragé sa collègue à profiter de sa présence au gouvernement pour mener des actions de lutte contre les discriminations, insistant : « Des paroles, il faudra passer aux actes. »            Le jour où… François Hollande s’apprête à ajuster son rôle au gros temps social qui guette la France                           Archive du « Monde » datée de l’édition du 14 et 15 juillet 2012.  ARCHIVE                 Trois mois après son élection à la présidence de la République, François Hollande doit se prêter à la traditionnelle interview télévisée du 14-Juillet. En amont de cet entretien, il se prépare surtout à répondre aux questions sur les « bourrasques économiques et sociales » qui traversent la France à l’été 2012 et se confie à ce propos à notre journaliste Thomas Wieder.              A la question sur l’annonce de huit mille suppressions de postes chez PSA, il l’assure au Monde : « J’expliquerai que nous pouvons réagir à l’instant présent [et] que nous héritons d’une situation à laquelle nous nous étions préparés. » Pour autant, il compte rappeler que « c’est le rôle des ministres concernés d’être totalement mobilisés » sur le dossier.            Pour le reste, « il faut trouver des réponses sociales pour l’urgence et des réponses économiques pour le moyen terme », explique M. Hollande. Il compte ainsi dessiner les grandes lignes de ce qui guidera son gouvernement dès septembre : « Le redressement des comptes publics, la ratification du pacte budgétaire, et les suites de la conférence sociale. »                             Lire aussi :  14-Juillet : guerre en Ukraine, prix de l’énergie, « Uber Files »… Retrouvez l’entretien d’Emmanuel Macron                   Le chef de l’Etat ne prépare alors qu’une seule autre annonce : « L’installation d’une commission sur la moralisation et la rénovation de la vie politique » pour travailler sur « le cumul des mandats, le financement des campagnes électorales et les conflits d’intérêts ».              « L’autre point d’équilibre que doit trouver M. Hollande [durant cette entrevue] est celui de son rapport aux Français », note notre journaliste. En attendant une rentrée qui sera sociale, François Hollande entend justement profiter de l’été, « pour davantage aller à la rencontre des Français » et se saisir des thématiques sociales.            L’agenda.            Samedi            Outre-Atlantique. Jean-Luc Mélenchon poursuit son déplacement au Mexique, qui a débuté le 12 juillet. Il se rendra ensuite au Honduras et en Colombie, des pays d’Amérique latine où la gauche de rupture est au pouvoir, et d’où il souhaite ramener des « leçons ».            Dissidence. L’ancien ministre hollandiste et actuel maire du Mans, Stéphane Le Foll, opposé à l’alliance du Parti socialiste (PS) avec La France insoumise au sein de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, organise une réunion à Arnage (Sarthe) pour débattre avec tous ceux qui partagent sa ligne au sein de sa famille politique et discuter de leur avenir. Seront notamment présents Loïg Chesnais-Girard, Carole Delga, Bernard Cazeneuve – qui a quitté le PS au lendemain de l’annonce de l’accord avec les « insoumis » –, Jean-Christophe Cambadélis, ou encore la principale opposante interne à Olivier Faure, Hélène Geoffroy.            Dimanche            Commémoration. Le chef de l’Etat se rendra à 15 heures, pour les 80 ans de la rafle du Vél’ d’Hiv, à la cérémonie de commémoration qui se tiendra à la gare de Pithiviers (Loiret), deuxième lieu de déportation en France durant la seconde guerre mondiale, où un mémorial sera inauguré.              Il doit prononcer un « discours offensif » contre l’antisémitisme et le « révisionnisme historique », a précisé l’Elysée. Emmanuel Macron sera accompagné des ministres Gérald Darmanin, Eric Dupond-Moretti, Pap Ndiaye et Patricia Mirallès. La première ministre, Elisabeth Borne, sera, pour sa part, présente lors de la cérémonie qui aura lieu à Paris à 10 heures.            Lundi            Pouvoir d’achat. Les députés commenceront l’examen en première lecture du très attendu projet de loi sur le pouvoir d’achat dès 16 heures, en séance publique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif et les oppositions cherchent un terrain d’entente                        Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/15/le-camp-presidentiel-fait-l-experience-de-la-majorite-relative-a-l-assemblee-l-interview-d-emmanuel-macron-le-recap-politique-de-la-semaine_6134958_823448.html"},"headline":"Le camp pr\u00e9sidentiel fait l\u2019exp\u00e9rience de\u00a0la\u00a0majorit\u00e9 relative \u00e0\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e, l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron\u2026 Le\u00a0r\u00e9cap politique de\u00a0la\u00a0semaine","dateCreated":"2022-07-15T18:00:19+02:00","datePublished":"2022-07-15T18:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"De son c\u00f4t\u00e9, apr\u00e8s avoir confirm\u00e9 mardi ses propos pol\u00e9miques datant de 2013 sur le mariage entre personnes du m\u00eame sexe, la nouvelle ministre des collectivit\u00e9s territoriales, Caroline Cayeux, a finalement pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses, jeudi, et affirm\u00e9 \u00ab\u00a0regretter\u00a0\u00bb ses propos \u00ab\u00a0stupides\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-4">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ La ministre sera « très vigilante, à l’avenir, aux soutiens qui peuvent être apportés à toutes les associations qui luttent contre les discriminations, et notamment contre l’homophobie », a déclaré la première ministre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Quand aura lieu l'examen du projet de loi sur le covid au Sénat ? Peut on imaginer un retour de l'article supprimé par les députés ?    Henri         Bonjour Henri,          Le Sénat examinera en séance publique le projet de loi sur le Covid-19 mercredi prochain, à partir de 16 h 30. Dans un premier temps, il sera étudié en commission des lois, comme c’est l’usage, puis soumis au vote des sénateurs.          En effet, il est possible que l’article 2 supprimé par les députés soit réintégré au projet de loi par les sénateurs. C’est la raison pour laquelle Elisabeth Borne en a appelé à « l’esprit de responsabilité » des sénateurs dans un tweet publié après la défaite de la coalition présidentielle, dans la nuit de mardi à mercredi.          Dans la foulée de la suppression de cet article, le ministre de la santé, François Braun, a déclaré en vue des discussions au Sénat : « Nous sommes au début du processus législatif et, inlassablement, j’essaierai de vous convaincre de la pertinence et de l’intérêt de l’article 2. »          Rien n’est joué d’avance pour l’exécutif dans le combat parlementaire au Palais du Luxembourg. Il ne faut pas que le gouvernement « donne l’impression que c’est seulement en s’alignant sur ses positions que le Parlement serait responsable », a averti le sénateur de la Manche Philippe Bas (Les Républicains, LR). Tandis que l’élu de Vendée Bruno Retailleau (LR) a estimé : « Si Elisabeth Borne veut compter sur le Sénat, elle doit aussi recevoir les présidents de groupe du Sénat. Pour l’instant, elle les a ignorés, elle a reçu les présidents de groupe de l’Assemblée nationale. »                    14:21   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pouvez vous nous en dire plus sur le programme du parlement pour l'été ? Jusqu'à quand doit durer la session ? Quels textes sont à l'ordre du jour ? Merci    Chaban         Bonjour Chaban,          Bien sûr que nous pouvons vous en dire plus ! La session extraordinaire ouverte depuis la semaine dernière est prévue pour durer jusqu’au dimanche 7 août, selon l’agenda de l’Assemblée nationale. Ce dernier est susceptible d’être modifié mais les députés devraient partir en vacances autour de cette date pour un mois environ. La date de rentrée n’étant pas encore connue, il n’est pas possible de vous dire précisément quand leurs vacances vont prendre fin.          En ce qui concerne les sénateurs, ils siègent jusqu’au 27 juillet, au moins, selon l’agenda du Palais du Luxembourg.          Les projets de loi sur le pouvoir d’achat et celui rectificatif sur les finances 2022 vont être débattus la semaine prochaine à l’Hémicycle, respectivement lundi et jeudi. Leur lecture définitive est pour le moment prévue le samedi 6 août.                    14:02   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Durcissement des règles de l’assurance-chômage, réforme des retraites… le chef de l’Etat donne rendez-vous en septembre aux partenaires sociaux.                    Lire aussi :  Réformes sociales : Emmanuel Macron déterminé à maintenir un cap libéral                       13:36   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le groupe de la droite à l’Assemblée nationale n’est plus aussi cohérent qu’auparavant        Les soixante et un députés Les Républicains au Palais-Bourbon ne sont pas tous alignés quant à l’attitude à adopter face aux dispositions proposées par le gouvernement. Entre compromis et opposition franche, toutes les nuances se côtoient au sein du groupe.                    Lire aussi :  Pouvoir d’achat : les élus Les Républicains vont tester leur unité à l’Assemblée nationale                       13:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au programme de la semaine prochaine         Lundi 18 juillet           Pouvoir d’achat. Les députés commenceront l’examen en première lecture du très attendu projet de loi sur le pouvoir d’achat dès 16 heures, en séance publique.          Justice. Dix jours après la remise à Emmanuel Macron du rapport sur les Etats généraux de la justice, le garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, entame ses consultations avec les citoyens, magistrats, avocats, juristes, forces de l’ordre, etc.           Mardi 19 juillet           Crise sanitaire. Les sénateurs vont-ils rétablir la possibilité d’instaurer à nouveau, en cas de futures vagues du Covid-19, un passe sanitaire pour l’entrée en France ? En première lecture à l’Assemblée nationale, l’alliance des oppositions a abouti à la suppression de ce dispositif du projet du gouvernement. La commission des lois des sénateurs commence à examiner le texte dès 9 heures, avant un débat en séance publique le lendemain à 16 h 30.           Jeudi 21 juillet           PLFR. Après le projet de loi sur le pouvoir d’achat, les députés se saisissent du projet de loi de finances rectificative pour 2022, qui doit financer les aides promises. Ce texte entérinera aussi les nouvelles prévisions économiques de Bercy : croissance à 2,5 % cette année et déficit à 5 % du produit intérieur brut ; la suppression de la contribution à l’audiovisuel public (ex-redevance audiovisuelle) y est également intégrée.                    12:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’interview présidentielle du 14 juillet moins suivie qu’en 2020        L’entretien télévisé d’Emmanuel Macron du 14 juillet, diffusé en direct sur TF1 et France 2, a rassemblé au total 6,7 millions de téléspectateurs, un score inférieur à celui enregistré le 14 juillet 2020 pour la précédente interview du chef de l’Etat. Quelque 46,5 % des téléspectateurs ont suivi l’interview d’Emmanuel Macron, menée en direct de l’Elysée par Anne-Claire Coudray (TF1) et Caroline Roux (France 2), selon un communiqué conjoint des deux chaînes.          Dans le détail, France 2 a enregistré 2,6 millions de téléspectateurs, représentant 18,2 % de part d’audience (PDA), et TF1 4,1 millions (28,3 %). Avec cette interview de près d’une heure, le chef de l’Etat est revenu à une tradition présidentielle de laquelle il avait préféré s’écarter dès le début de son premier mandat en 2017. Il s’était finalement plié à l’exercice en 2020 pour annoncer plusieurs mesures face à la crise économique et sanitaire. A l’époque, cet entretien avait été alors suivi par un peu moins de 9 millions de téléspectateurs, réalisant une part d’audience totale de 62,7 %, selon les données de Médiamétrie.                    12:22   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La coalition présidentielle et le gouvernement ont-ils vraiment intégré qu’ils n’avaient plus la majorité absolue à l’Assemblée nationale ?        Questionné le 14 juillet sur sa « peur de passer un quinquennat à voir [ses] projets retoqués » au Parlement, Emmanuel Macron a balayé d’un revers de la main une situation causée par la fragilité de sa majorité.                    Lire aussi :  Les parlementaires accusent le camp présidentiel de ne pas changer d’attitude ni de pratiques                                            Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi      Image de couverture :  La première ministre, Elisabeth Borne, lors d’un déplacement à Houlgate (Calvados), le 15 juillet 2022.   LOU BENOIST / AFP          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien, pour vous informer de l’actualité politique et de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes.         Nos articles pour approfondir         Pour son entretien du 14-Juillet, Emmanuel Macron campe sur ses positionsViolences sexuelles : pourquoi la justice a décidé d’ouvrir une enquête concernant Eric CoquerelEmmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »Dégel du point d’indice des fonctionnaires : les collectivités locales réclament un geste du gouvernementReportage à Douelle, village de 840 habitants, où les piscines sont plus nombreuses que les enfants de moins de 10 ans         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-15T17:08:20+00:00","coverageEndTime":"2022-07-15T17:08:20+00:00","headline":"Elisabeth Borne clarifie la situation de Caroline Cayeux, Sandrine Rousseau r\u00e9clame \u00ab\u00a0le retrait\u00a0\u00bb d\u2019Er...","description":"La ministre sera \u00ab\u00a0tr\u00e8s vigilante, \u00e0 l\u2019avenir, aux soutiens qui peuvent \u00eatre apport\u00e9s \u00e0 toutes les associations qui luttent contre les discriminations, et notamment contre l\u2019homophobie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","Emmanuel Macron","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"Elisabeth Borne clarifie la situation de Caroline Cayeux, Sandrine Rousseau réclame « le retrait » d’Eric Coquerel… L’actualité politique du 15 juillet","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La ministre sera \u00ab\u00a0tr\u00e8s vigilante, \u00e0 l\u2019avenir, aux soutiens qui peuvent \u00eatre apport\u00e9s \u00e0 toutes les associations qui luttent contre les discriminations, et notamment contre l\u2019homophobie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/4646/3097/1342/894/3/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-07-15T17:08:20+00:00"
,"endDate":"2022-07-15T17:08:20+00:00"
  Merci \u00e0 tous de nous avoir suivis. Nous vous donnons rendez-vous lundi pour suivre notamment l\u2019examen du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Bonne soir\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct\u00a0! ","dateModified":"2022-07-15T17:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#580087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T16:56:01+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0! ","dateModified":"2022-07-15T16:56:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#580078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T16:52:10+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir confirm\u00e9 mardi ses propos pol\u00e9miques datant de 2013 sur le mariage entre personnes du m\u00eame sexe, la nouvelle ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales, Caroline Cayeux, a finalement pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses, jeudi, et affirm\u00e9 \u00ab\u00a0regretter\u00a0\u00bb ses propos \u00ab\u00a0stupides\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Le camp pr\u00e9sidentiel fait l\u2019exp\u00e9rience de\u00a0la\u00a0majorit\u00e9 relative \u00e0\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e, l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron\u2026 Le\u00a0r\u00e9cap politique de\u00a0la\u00a0semaine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne clarifie la situation de Caroline Cayeux, Sandrine Rousseau r\u00e9clame \u00ab\u00a0le retrait\u00a0\u00bb d\u2019Er...","dateModified":"2022-07-15T16:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#580061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T16:38:41+00:00","articleBody":"    Samedi         Outre-Atlantique. Jean-Luc M\u00e9lenchon poursuit son d\u00e9placement au Mexique, qui a d\u00e9but\u00e9 le 12\u00a0juillet. Il se rendra ensuite au Honduras et en Colombie, des pays d\u2019Am\u00e9rique latine o\u00f9 la gauche de rupture est au pouvoir, et d\u2019o\u00f9 il souhaite ramener des \u00ab\u00a0le\u00e7ons\u00a0\u00bb.          Dissidence. L\u2019ancien ministre hollandiste et actuel maire du\u00a0Mans, St\u00e9phane Le Foll, oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019alliance du Parti socialiste (PS) avec La France insoumise au sein de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, organise une r\u00e9union \u00e0 Arnage (Sarthe) pour d\u00e9battre avec tous ceux qui partagent sa ligne au sein de sa famille politique et discuter de leur avenir. Seront notamment pr\u00e9sents Lo\u00efg Chesnais-Girard, Carole Delga, Bernard Cazeneuve \u2013 qui a quitt\u00e9 le PS au lendemain de l\u2019annonce de l\u2019accord avec les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u2013, Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, ou encore la principale opposante interne \u00e0 Olivier Faure, H\u00e9l\u00e8ne Geoffroy.         Dimanche         Comm\u00e9moration. Le chef de l\u2019Etat se rendra \u00e0 15\u00a0heures, pour les 80\u00a0ans de la rafle du V\u00e9l\u2019d\u2019Hiv, \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration qui se tiendra \u00e0 la gare de Pithiviers (Loiret), deuxi\u00e8me lieu de d\u00e9portation en France durant la seconde guerre mondiale, o\u00f9 un m\u00e9morial sera inaugur\u00e9.          Il doit prononcer un \u00ab\u00a0discours offensif\u00a0\u00bb contre l\u2019antis\u00e9mitisme et le \u00ab\u00a0r\u00e9visionnisme historique\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Emmanuel Macron sera accompagn\u00e9 des ministres G\u00e9rald Darmanin, Eric Dupond-Moretti, Pap Ndiaye et Patricia Mirall\u00e8s. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, sera, pour sa part, pr\u00e9sente lors de la c\u00e9r\u00e9monie qui aura lieu \u00e0 Paris, \u00e0 10\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019agenda politique du week-end ","dateModified":"2022-07-15T16:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#580033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T16:27:12+00:00","articleBody":"     Plusieurs membres du gouvernement, dont Marl\u00e8ne Schiappa et Cl\u00e9ment Beaune, ainsi que des associations de lutte contre l\u2019homophobie avaient critiqu\u00e9 la ministre charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales.                    Lire aussi :  Caroline Cayeux r\u00e9it\u00e8re ses excuses et dit \u00ab\u00a0regretter\u00a0\u00bb ses propos \u00ab\u00a0stupides\u00a0\u00bb de\u00a02013, contre l\u2019ouverture du mariage aux couples de m\u00eame sexe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne clarifie la situation de Caroline Cayeux, Sandrine Rousseau r\u00e9clame \u00ab\u00a0le retrait\u00a0\u00bb d\u2019Er...","dateModified":"2022-07-15T16:33:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#579951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T16:04:30+00:00","articleBody":"     En marge d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Bonnebosq, dans le Calvados, Elisabeth Borne a eu l\u2019occasion de s\u2019exprimer au sujet de la pol\u00e9mique autour de Caroline Cayeux, la ministre des collectivit\u00e9s territoriales.          Voici ce qu\u2019elle a d\u00e9clar\u00e9 devant les journalistes\u00a0:           \u00ab\u00a0Caroline Cayeux a tenu il y a plusieurs ann\u00e9es des propos qui \u00e9taient naturellement choquants. Quand elle a voulu s\u2019en expliquer, elle a manifestement tenu des propos maladroits. Je pense qu\u2019elle a eu l\u2019occasion de s\u2019expliquer dans une interview pour pr\u00e9senter ses excuses aux personnes qui ont pu \u00eatre choqu\u00e9es, pour r\u00e9affirmer qu\u2019elle partage totalement les valeurs progressistes que porte le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, que je porte et que porte mon gouvernement. Et qu\u2019elle sera \u00e9videmment tr\u00e8s vigilante \u00e0 l\u2019avenir aux soutiens qui peuvent \u00eatre apport\u00e9s \u00e0 toutes les associations qui luttent contre les discriminations, et notamment contre l\u2019homophobie. Je pense que les choses sont d\u00e9sormais claires, et Caroline Cayeux, comme le reste du gouvernement, est au travail, concentr\u00e9e sur sa mission.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les choses sont d\u00e9sormais claires\u00a0\u00bb, affirme Elisabeth Borne apr\u00e8s les excuses de Caroline Cayeux","dateModified":"2022-07-15T16:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#579937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T15:50:31+00:00","articleBody":"     Le Monde\u00a0r\u00e9v\u00e8le que la th\u00e8se de doctorat du s\u00e9nateur LR St\u00e9phane Le Rudulier est entach\u00e9e de plagiat, qu\u2019il a gonfl\u00e9 son CV et embauch\u00e9 un assistant parlementaire mouill\u00e9 dans plusieurs affaires judiciaires.                    Lire aussi :  St\u00e9phane Le Rudulier\u00a0: des ombres dans le parcours du \u00ab\u00a0professeur\u00a0\u00bb, figure montante des R\u00e9publicains         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne clarifie la situation de Caroline Cayeux, Sandrine Rousseau r\u00e9clame \u00ab\u00a0le retrait\u00a0\u00bb d\u2019Er...","dateModified":"2022-07-15T15:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#579866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T15:39:41+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nVous \u00e9crivez (\u00e0 16h49) \"La Nupes \u00e9tant toujours le groupe d\u2019opposition majoritaire...\" Mais justement la Nupes n'est PAS un groupe ; ce sont les forces qui composent cette alliance qui ont constitu\u00e9 des groupes, 4 distincts si je ne m'abuse  : LFI, PS, Ecologistes, enfin Communistes et apparent\u00e9s. Nupes ne repr\u00e9sente tout au plus qu'un intergroupe, comme d'ailleurs vous l'\u00e9crivez vous-m\u00eames. Mais ce n'est pas du tout la m\u00eame chose!    Lo         Bonjour Lo,          Vous avez raison, c\u2019est un abus de langage de dire que la Nupes est un seul et unique groupe d\u2019opposition (cela a \u00e9t\u00e9 rectifi\u00e9) mais cela ne modifie pas le scrutin du vote de la commission des finances. Pour rappel, la majorit\u00e9 ne participe pas \u00e0 la d\u00e9signation de l\u2019\u00e9lu qui si\u00e9gera \u00e0 la t\u00eate de la pr\u00e9sidence de la commission des finances. Ainsi, seuls les sept groupes restant au sein de l\u2019H\u00e9micycle prennent part au vote. L\u2019intergroupe de la Nupes \u00e9tant compos\u00e9 de quatre groupes distincts, comme vous l\u2019avez justement pr\u00e9cis\u00e9, il b\u00e9n\u00e9ficie donc de la majorit\u00e9 des voix.          Enfin, pour \u00eatre complet, le dernier groupe qui compose la Nupes s\u2019appelle \u00ab\u00a0Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb, et non \u00ab\u00a0communistes et apparent\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne clarifie la situation de Caroline Cayeux, Sandrine Rousseau r\u00e9clame \u00ab\u00a0le retrait\u00a0\u00bb d\u2019Er...","dateModified":"2022-07-15T16:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#579766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T15:08:39+00:00","articleBody":"    Un bon journaliste r\u00e9pondrait \u00e0 Monsieur Platret qu'un groupe de 250 d\u00e9put\u00e9s est majoritaire par rapport \u00e0 62, 89, ou 131. Pas vous au Monde ?     Renaud G.         Bonjour Renaud G,          Arithm\u00e9tiquement, vous avez enti\u00e8rement raison, mais politiquement, c\u2019est plus complexe que cela. Avec pr\u00e9cis\u00e9ment 246\u00a0d\u00e9put\u00e9s, la coalition pr\u00e9sidentielle dispose d\u2019une majorit\u00e9 relative et ne peut plus faire voter le programme d\u2019Emmanuel Macron comme ce fut le cas sous le mandat pr\u00e9c\u00e9dent o\u00f9 En marche\u00a0! et ses alli\u00e9s disposaient d\u2019une majorit\u00e9 absolue (289\u00a0\u00e9lus).          D\u00e9sormais, le camp pr\u00e9sidentiel aura besoin de 43\u00a0d\u00e9put\u00e9s suppl\u00e9mentaires, au minimum, pour faire passer ses textes ou amendements. Comme la droite a vot\u00e9 la majorit\u00e9 des textes d\u2019En marche\u00a0! lors du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, ils paraissent comme un alli\u00e9 plus naturel que la coalition de gauche (Nupes) ou le Rassemblement national (RN).          Avec 64 \u00e9lus dans leurs rangs, Les R\u00e9publicains (LR) peuvent ainsi \u00eatre les faiseurs de roi au sein de l\u2019H\u00e9micycle. Mais politiquement, cette position inconfortable divise au sein du parti. Faut-il voter avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, au risque, in fine, de perdre son identit\u00e9 ou au contraire, faut-il marquer son opposition \u00e0 la politique d\u2019Emmanuel Macron et prendre un autre risque\u00a0: celui  de ne pas adopter rapidement des r\u00e9formes qu\u2019ils jugent indispensables au pays\u00a0?                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: la perspective de devenir un groupe d\u2019appoint au gouvernement, ferment de divisions chez LR         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne clarifie la situation de Caroline Cayeux, Sandrine Rousseau r\u00e9clame \u00ab\u00a0le retrait\u00a0\u00bb d\u2019Er...","dateModified":"2022-07-15T15:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#579620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T14:49:05+00:00","articleBody":"    Au cas o\u00f9 Eric Coquerel renonce \u00e0 son poste, il y aura une nouvelle \u00e9lection? Et si oui le RN peut il l'emporter?    richardauguste         Bonjour,          Dans le cas de figure o\u00f9 Eric Coquerel d\u00e9missionne de son poste de pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une nouvelle \u00e9lection devrait avoir lieu, en effet. La Nupes \u00e9tant toujours la principale coalition d\u2019opposition, et La France insoumise en position de force au sein de cet intergroupe, il est probable que la pr\u00e9sidence de la commission des finances soit occup\u00e9e par un \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb.          Pour rappel, M.\u00a0Coquerel a remport\u00e9 la pr\u00e9sidence de la commission des finances \u00e0 l\u2019issue du troisi\u00e8me tour du scrutin, avec vingt et une voix en sa faveur contre onze pour Jean-Philippe Tanguy (Rassemblement national) et neuf pour V\u00e9ronique Louwagie (Les R\u00e9publicains).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne clarifie la situation de Caroline Cayeux, Sandrine Rousseau r\u00e9clame \u00ab\u00a0le retrait\u00a0\u00bb d\u2019Er...","dateModified":"2022-07-15T15:43:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#579664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T14:28:49+00:00","articleBody":"     Lors de l\u2019interview du 14-Juillet, le chef de l\u2019Etat a pris appui sur ses fonctions r\u00e9galiennes pour cadrer les enjeux de la p\u00e9riode et ne rien conc\u00e9der quant \u00e0 l\u2019ossature de son projet.                    Lire aussi :  Macron en qu\u00eate d\u2019une p\u00e9dagogie de crise         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-15T14:58:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#579491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T14:06:07+00:00","articleBody":"     Le maire Les R\u00e9publicains (LR) de Chalon-sur-Sa\u00f4ne (Sa\u00f4ne-et-Loire), Gilles Platret \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 des \u00ab\u00a0Grandes Gueules\u00a0\u00bb de RMC tout \u00e0 l\u2019heure. Il a fait savoir que Les R\u00e9publicains \u00ab\u00a0ne comptent pas travailler avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Si quelqu\u2019un doit faire des gestes, c\u2019est bien le pouvoir ex\u00e9cutif\u00a0\u00bb. Les d\u00e9put\u00e9s LR \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus pour s\u2019opposer \u00e0 la politique de M.\u00a0Macron telle qu\u2019il l\u2019a pr\u00e9sent\u00e9e dans son programme\u00a0\u00bb, selon le vice-pr\u00e9sident du parti. Pour autant, les \u00e9lus r\u00e9publicains ne vont pas \u00ab\u00a0s\u2019opposer juste pour le plaisir de s\u2019opposer\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu avant d\u2019ajouter\u00a0:           Le gouvernement ne peut pas faire passer des textes aujourd\u2019hui s\u2019il a tout le monde contre lui. Qu\u2019il \u00e9coute, qu\u2019il amende, qu\u2019il accepte les amendements de bon sens et on verra texte par texte ce qui arrivera.           Interrog\u00e9 sur une \u00e9ventuelle dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e nationale par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, M.\u00a0Platret s\u2019est montr\u00e9 sceptique. \u00ab\u00a0Dissoudre, mais pourquoi\u00a0? C\u2019est ma lecture personnelle de ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 au mois de juin\u00a0: je pense que les Fran\u00e7ais ont voulu opposer quelque chose au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en ne lui donnant pas [de majorit\u00e9]. Mais la v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est qu\u2019aucune majorit\u00e9 ne s\u2019est d\u00e9gag\u00e9e. Peut-on \u00eatre pour autant certains qu\u2019une dissolution va amener une vraie majorit\u00e9, qui donc, dans ce cas-l\u00e0, am\u00e8nerait une cohabitation\u00a0? Je ne pense pas\u00a0\u00bb, a-t-il tranch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le gouvernement ne peut pas faire passer des textes aujourd\u2019hui s\u2019il a tout le monde contre lui\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-15T15:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#579419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T13:25:31+00:00","articleBody":"            ARCHIVE           Trois mois apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, Fran\u00e7ois Hollande doit se pr\u00eater \u00e0 la traditionnelle interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du 14-Juillet. En amont de cet entretien, il se pr\u00e9pare surtout \u00e0 r\u00e9pondre aux questions sur les \u00ab\u00a0bourrasques \u00e9conomiques et sociales\u00a0\u00bb qui traversent la France \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2012 et se confie \u00e0 ce propos \u00e0 notre journaliste Thomas Wieder.          A la question qui lui est pos\u00e9e sur l\u2019annonce de huit mille suppressions de postes chez PSA, il l\u2019assure au Monde\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019expliquerai que nous pouvons r\u00e9agir \u00e0 l\u2019instant pr\u00e9sent [et] que nous h\u00e9ritons d\u2019une situation \u00e0 laquelle nous nous \u00e9tions pr\u00e9par\u00e9s.\u00a0\u00bb Pour autant, il compte rappeler que \u00ab\u00a0c\u2019est le r\u00f4le des ministres concern\u00e9s d\u2019\u00eatre totalement mobilis\u00e9s\u00a0\u00bb sur le dossier.          Pour le reste, \u00ab\u00a0il faut trouver des r\u00e9ponses sociales pour l\u2019urgence et des r\u00e9ponses \u00e9conomiques pour le moyen terme\u00a0\u00bb, explique M. Hollande. Il compte ainsi dessiner les grandes lignes de ce qui guidera son gouvernement d\u00e8s septembre\u00a0: \u00ab\u00a0le redressement des comptes publics, la ratification du pacte budg\u00e9taire, et les suites de la conf\u00e9rence sociale\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat ne pr\u00e9pare alors qu\u2019une seule autre annonce\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019installation d\u2019une commission sur la moralisation et la r\u00e9novation de la vie politique\u00a0\u00bb pour travailler sur \u00ab\u00a0le cumul des mandats, le financement des campagnes \u00e9lectorales et les conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0L\u2019autre point d\u2019\u00e9quilibre que doit trouver M. Hollande [durant cette entrevue] est celui de son rapport aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, note notre journaliste. En attendant une rentr\u00e9e qui sera sociale, Fran\u00e7ois Hollande entend justement profiter de l\u2019\u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0pour davantage aller \u00e0 la rencontre des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb et se saisir des th\u00e9matiques sociales.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/156deb2_1657875009426-2012-m-hollande-ajuste-son-role-au-gros-temps-social-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: le jour o\u00f9\u2026 Fran\u00e7ois Hollande s\u2019appr\u00eate \u00e0 ajuster son r\u00f4le au...","dateModified":"2022-07-15T13:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#579232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T12:49:12+00:00","articleBody":"    Bonjour,\n\nQuand aura lieu l'examen du projet de loi sur le covid au S\u00e9nat ? Peut on imaginer un retour de l'article supprim\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s ?    Henri         Bonjour Henri,          Le S\u00e9nat examinera en s\u00e9ance publique le projet de loi sur le Covid-19 mercredi prochain, \u00e0 partir de 16\u00a0h\u00a030. Dans un premier temps, il sera \u00e9tudi\u00e9 en commission des lois, comme c\u2019est l\u2019usage, puis soumis au vote des s\u00e9nateurs.          En effet, il est possible que l\u2019article\u00a02 supprim\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s soit r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 au projet de loi par les s\u00e9nateurs. C\u2019est la raison pour laquelle Elisabeth Borne en a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019esprit de responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb des s\u00e9nateurs dans un tweet publi\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9faite de la coalition pr\u00e9sidentielle, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi.          Dans la foul\u00e9e de la suppression de cet article, le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, a d\u00e9clar\u00e9 en vue des discussions au S\u00e9nat\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes au d\u00e9but du processus l\u00e9gislatif et, inlassablement, j\u2019essaierai de vous convaincre de la pertinence et de l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019article\u00a02.\u00a0\u00bb          Rien n\u2019est jou\u00e9 d\u2019avance pour l\u2019ex\u00e9cutif dans le combat parlementaire au Palais du Luxembourg. Il ne faut pas que le gouvernement \u00ab\u00a0donne l\u2019impression que c\u2019est seulement en s\u2019alignant sur ses positions que le Parlement serait responsable\u00a0\u00bb, a averti le s\u00e9nateur de la Manche Philippe Bas (Les R\u00e9publicains, LR). Tandis que l\u2019\u00e9lu de Vend\u00e9e Bruno Retailleau (LR) a estim\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Si Elisabeth Borne veut compter sur le S\u00e9nat, elle doit aussi recevoir les pr\u00e9sidents de groupe du S\u00e9nat. Pour l\u2019instant, elle les a ignor\u00e9s, elle a re\u00e7u les pr\u00e9sidents de groupe de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne clarifie la situation de Caroline Cayeux, Sandrine Rousseau r\u00e9clame \u00ab\u00a0le retrait\u00a0\u00bb d\u2019Er...","dateModified":"2022-07-15T13:07:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#579218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T12:21:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez vous nous en dire plus sur le programme du parlement pour l'\u00e9t\u00e9 ? Jusqu'\u00e0 quand doit durer la session ? Quels textes sont \u00e0 l'ordre du jour ? Merci    Chaban         Bonjour Chaban,          Bien s\u00fbr que nous pouvons vous en dire plus\u00a0! La session extraordinaire ouverte depuis la semaine derni\u00e8re est pr\u00e9vue pour durer jusqu\u2019au dimanche 7\u00a0ao\u00fbt, selon l\u2019agenda de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Ce dernier est susceptible d\u2019\u00eatre modifi\u00e9 mais les d\u00e9put\u00e9s devraient partir en vacances autour de cette date pour un mois environ. La date de rentr\u00e9e n\u2019\u00e9tant pas encore connue, il n\u2019est pas possible de vous dire pr\u00e9cis\u00e9ment quand leurs vacances vont prendre fin.          En ce qui concerne les s\u00e9nateurs, ils si\u00e8gent jusqu\u2019au 27\u00a0juillet, au moins, selon l\u2019agenda du Palais du Luxembourg.          Les projets de loi sur le pouvoir d\u2019achat et celui rectificatif sur les finances 2022 vont \u00eatre d\u00e9battus la semaine prochaine \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle, respectivement lundi et jeudi. Leur lecture d\u00e9finitive est pour le moment pr\u00e9vue le samedi 6\u00a0ao\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne clarifie la situation de Caroline Cayeux, Sandrine Rousseau r\u00e9clame \u00ab\u00a0le retrait\u00a0\u00bb d\u2019Er...","dateModified":"2022-07-15T12:47:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#579211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T12:02:19+00:00","articleBody":"     Durcissement des r\u00e8gles de l\u2019assurance-ch\u00f4mage, r\u00e9forme des retraites\u2026 le chef de l\u2019Etat donne rendez-vous en septembre aux partenaires sociaux.                    Lire aussi :  R\u00e9formes sociales\u00a0: Emmanuel Macron d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 maintenir un cap lib\u00e9ral         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne clarifie la situation de Caroline Cayeux, Sandrine Rousseau r\u00e9clame \u00ab\u00a0le retrait\u00a0\u00bb d\u2019Er...","dateModified":"2022-07-15T12:02:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#579191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T11:36:21+00:00","articleBody":"     Les soixante et un d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains au Palais-Bourbon ne sont pas tous align\u00e9s quant \u00e0 l\u2019attitude \u00e0 adopter face aux dispositions propos\u00e9es par le gouvernement. Entre compromis et opposition franche, toutes les nuances se c\u00f4toient au sein du groupe.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: les \u00e9lus Les R\u00e9publicains vont tester leur unit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe de la droite \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale n\u2019est plus aussi coh\u00e9rent qu\u2019auparavant","dateModified":"2022-07-15T11:42:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#579180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T11:25:36+00:00","articleBody":"      Lundi 18\u00a0juillet           Pouvoir d\u2019achat. Les d\u00e9put\u00e9s commenceront l\u2019examen en premi\u00e8re lecture du tr\u00e8s attendu projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat d\u00e8s 16\u00a0heures, en s\u00e9ance publique.          Justice. Dix jours apr\u00e8s la remise \u00e0 Emmanuel Macron du rapport sur les Etats g\u00e9n\u00e9raux de la justice, le garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, entame ses consultations avec les citoyens, magistrats, avocats, juristes, forces de l\u2019ordre,\u00a0etc.         Mardi 19\u00a0juillet           Crise sanitaire. Les s\u00e9nateurs vont-ils r\u00e9tablir la possibilit\u00e9 d\u2019instaurer \u00e0 nouveau, en cas de futures vagues du Covid-19, un passe sanitaire pour l\u2019entr\u00e9e en France\u00a0? En premi\u00e8re lecture \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019alliance des oppositions a abouti \u00e0 la suppression de ce dispositif du projet du gouvernement. La commission des lois des s\u00e9nateurs commence \u00e0 examiner le texte d\u00e8s 9\u00a0heures, avant un d\u00e9bat en s\u00e9ance publique le lendemain \u00e0 16\u00a0h\u00a030.         Jeudi 21\u00a0juillet           PLFR. Apr\u00e8s le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, les d\u00e9put\u00e9s se saisissent du projet de loi de finances rectificative pour 2022, qui doit financer les aides promises. Ce texte ent\u00e9rinera aussi les nouvelles pr\u00e9visions \u00e9conomiques de Bercy\u00a0: croissance \u00e0 2,5\u00a0% cette ann\u00e9e et d\u00e9ficit \u00e0 5\u00a0% du produit int\u00e9rieur brut\u00a0; la suppression de la contribution \u00e0 l\u2019audiovisuel public (ex-redevance audiovisuelle) y est \u00e9galement int\u00e9gr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de la semaine prochaine","dateModified":"2022-07-15T11:41:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#579103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T10:40:07+00:00","articleBody":"     L\u2019entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron du 14 juillet, diffus\u00e9 en direct sur TF1 et France 2, a rassembl\u00e9 au total 6,7\u00a0millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, un score inf\u00e9rieur \u00e0 celui enregistr\u00e9 le 14\u00a0juillet\u00a02020 pour la pr\u00e9c\u00e9dente interview du chef de l\u2019Etat. Quelque 46,5\u00a0% des t\u00e9l\u00e9spectateurs ont suivi l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron, men\u00e9e en direct de l\u2019Elys\u00e9e par Anne-Claire Coudray (TF1) et Caroline Roux (France 2), selon un communiqu\u00e9 conjoint des deux cha\u00eenes.          Dans le d\u00e9tail, France\u00a02 a enregistr\u00e9 2,6\u00a0millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, repr\u00e9sentant 18,2\u00a0% de part d\u2019audience (PDA), et TF1 4,1\u00a0millions (28,3\u00a0%). Avec cette interview de pr\u00e8s d\u2019une heure, le chef de l\u2019Etat est revenu \u00e0 une tradition pr\u00e9sidentielle de laquelle il avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s\u2019\u00e9carter d\u00e8s le d\u00e9but de son premier mandat en\u00a02017. Il s\u2019\u00e9tait finalement pli\u00e9 \u00e0 l\u2019exercice en\u00a02020 pour annoncer plusieurs mesures face \u00e0 la crise \u00e9conomique et sanitaire. A l\u2019\u00e9poque, cet entretien avait \u00e9t\u00e9 alors suivi par un peu moins de 9\u00a0millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, r\u00e9alisant une part d\u2019audience totale de 62,7\u00a0%, selon les donn\u00e9es de M\u00e9diam\u00e9trie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019interview pr\u00e9sidentielle du 14 juillet moins suivie qu\u2019en\u00a02020","dateModified":"2022-07-15T10:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#579099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T10:22:10+00:00","articleBody":"     Questionn\u00e9 le 14\u00a0juillet sur sa \u00ab\u00a0peur de passer un quinquennat \u00e0 voir [ses] projets retoqu\u00e9s\u00a0\u00bb au Parlement, Emmanuel Macron a balay\u00e9 d\u2019un revers de la main une situation caus\u00e9e par la fragilit\u00e9 de sa majorit\u00e9.                    Lire aussi :  Les parlementaires accusent le camp pr\u00e9sidentiel de ne pas changer d\u2019attitude ni de pratiques         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La coalition pr\u00e9sidentielle et le gouvernement ont-ils vraiment int\u00e9gr\u00e9 qu\u2019ils n\u2019avaient plus la ma...","dateModified":"2022-07-15T10:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#579093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T10:20:42+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste et militante f\u00e9ministe Sandrine Rousseau a appel\u00e9, vendredi matin sur France 2, Eric Coquerel, d\u00e9put\u00e9 La France insoumise vis\u00e9 par une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour agression et harc\u00e8lement sexuels, \u00e0 se mettre le temps de l\u2019enqu\u00eate \u00ab\u00a0en retrait\u00a0\u00bb de la pr\u00e9sidence de la commission des finances. \u00ab\u00a0Il ne doit pas pr\u00e9sider le temps de l\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme Rousseau sur France 2. \u00ab\u00a0Je ne l\u2019appelle pas \u00e0 d\u00e9missionner\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9, parlant de \u00ab\u00a0mise en retrait\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Coquerel, \u00e9lu de Seine-Saint-Denis et pr\u00e9sident de la puissante commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, est vis\u00e9 par une enqu\u00eate du parquet de Paris apr\u00e8s la plainte d\u2019une militante de gauche, Sophie Tissier, qui l\u2019accuse de faits pouvant selon elle \u00ab\u00a0s\u2019apparenter \u00e0 une agression sexuelle\u00a0\u00bb, ce qu\u2019il conteste. Lors d\u2019une soir\u00e9e dansante, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une journ\u00e9e de conf\u00e9rences, Eric Coquerel a eu des \u00ab\u00a0gestes appuy\u00e9s, ses mains \u00e9taient collantes et glissaient sur des parties du corps inappropri\u00e9es (\u2026), il effleurait mes fesses \u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb, relate Mme Tissier.          \u00ab\u00a0Une fois que cette enqu\u00eate est r\u00e9alis\u00e9e alors il pourra reprendre son poste de pr\u00e9sident de la commission des Finances, s\u2019il n\u2019y a rien\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9lue. En revanche, \u00ab\u00a0s\u2019il est mis en examen, il faudra qu\u2019il d\u00e9missionne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut respecter la parole des femmes\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9. Interrog\u00e9 \u00e9galement sur le plateau de RMC et BFM-TV, le d\u00e9put\u00e9 La France insoumise Adrien Quatennens a pour sa part jug\u00e9 que l\u2019ouverture de l\u2019enqu\u00eate n\u2019\u00e9tait qu\u2019une \u00ab\u00a0juste suite\u00a0\u00bb de la plainte de Mme Tissier, qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019y a pas de faits de nouveaux\u00a0\u00bb et que les faits en cause \u00ab\u00a0ne justifient pas une mise en retrait\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sandrine Rousseau demande \u00e0 Eric Coquerel de se mettre \u00ab\u00a0en retrait\u00a0\u00bb de la pr\u00e9sidence de la commiss...","dateModified":"2022-07-15T10:20:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#579069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T10:07:19+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9put\u00e9s de l\u2019alliance de gauche Nupes ont appel\u00e9 vendredi Emmanuel Macron \u00e0 \u00ab\u00a0passer des paroles aux actes\u00a0\u00bb, apr\u00e8s son annonce d\u2019un \u00ab\u00a0plan de sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb \u00e9nerg\u00e9tique pour \u00ab\u00a0consommer moins\u00a0\u00bb, lors de l\u2019interview pr\u00e9sidentielle du 14-Juillet.          \u00ab\u00a0Oui, il faut de la sobri\u00e9t\u00e9, mais il faut passer de la parole aux actes\u00a0\u00bb, a critiqu\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste Sandrine Rousseau sur France 2. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas en \u00e9teignant les lumi\u00e8res qu\u2019on va changer quoi que ce soit\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9, appelant \u00e0 un changement \u00ab\u00a0radical\u00a0\u00bb. Le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise Adrien Quatennens a pour sa part rappel\u00e9 sur BFM-TV et RMC que \u00ab\u00a0l\u2019Etat a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 deux fois pour inaction climatique\u00a0\u00bb et fustig\u00e9 un quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent \u00ab\u00a0d\u2019irresponsabilit\u00e9 \u00e9cologique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On a un gouvernement qui semble faire mais qui a souvent fait semblant\u00a0\u00bb, a pour sa part tranch\u00e9 le socialiste Boris Vallaud dans un entretien au quotidien Les Echos.          Face au risque de p\u00e9nurie li\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, Emmanuel Macron avait d\u00e9clar\u00e9 jeudi\u00a0: \u00ab\u00a0On doit rentrer collectivement dans une logique de sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, en expliquant qu\u2019il demanderait \u00ab\u00a0aux administrations publiques, aux grands groupes de pr\u00e9parer un plan\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On doit acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9ponse\u00a0\u00bb au r\u00e9chauffement climatique, a-t-il poursuivi. Concr\u00e8tement, le chef de l\u2019Etat a pr\u00e9conis\u00e9 de \u00ab\u00a0faire attention collectivement, le soir aux \u00e9clairages quand ils sont inutiles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les efforts individuels ne peuvent pas suffire\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Boris Vallaud. \u00ab\u00a0C\u2019est d\u2019abord les plus gros qui peuvent commencer \u00e0 faire ces efforts\u00a0\u00bb, a pour sa part point\u00e9 Adrien Quatennens, liant la question du pouvoir d\u2019achat \u00e0 celle de la transition \u00e9cologique. \u00ab\u00a0Les 10\u00a0% les plus riches consomment 20 fois plus que les 10\u00a0% les plus pauvres\u00a0\u00bb, au niveau mondial, a-t-il argu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On doit acc\u00e9l\u00e9rer la r\u00e9ponse\u00a0\u00bb au r\u00e9chauffement climatique, pr\u00e9vient l\u2019opposition de gauche a...","dateModified":"2022-07-15T10:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#578928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T08:29:56+00:00","articleBody":"     Les deux textes relatifs au pouvoir d\u2019achat arrivent lundi dans un H\u00e9micycle tr\u00e8s divis\u00e9. Les oppositions attendent un geste du gouvernement sur le prix du carburant.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif et les oppositions cherchent un terrain d\u2019entente         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9bats vifs en commissions","dateModified":"2022-07-15T08:39:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#578891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T08:21:00+00:00","articleBody":"     La ministre des collectivit\u00e9s territoriales, Caroline Cayeux, a d\u00e9clar\u00e9 dans un entretien au Parisien, jeudi, \u00ab\u00a0regretter\u00a0\u00bb ses propos \u00ab\u00a0stupides\u00a0\u00bb de 2013 critiquant l\u2019ouverture du mariage aux couples de m\u00eame sexe. Ses d\u00e9clarations interviennent deux jours apr\u00e8s que Public S\u00e9nat a demand\u00e9 une premi\u00e8re fois \u00e0 Mme\u00a0Cayeux si elle maintenait d\u2019anciennes d\u00e9clarations, datant de 2013, \u00ab\u00a0sur le mariage pour tous et l\u2019adoption pour les couples de m\u00eame sexe, qualifi\u00e9s de r\u00e9forme de caprice et de dessein qui va contre la nature\u00a0\u00bb.          La ministre avait d\u2019abord dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0: \u00ab\u00a0Je maintiens \u00e9videmment mes propos. Mais j\u2019ai toujours dit que la loi, si elle \u00e9tait vot\u00e9e, je l\u2019appliquerais\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Je dois vous dire, quand m\u00eame\u00a0: j\u2019ai beaucoup d\u2019amis parmi ces gens-l\u00e0. Franchement, c\u2019est un mauvais proc\u00e8s qu\u2019on me fait et \u00e7a m\u2019a beaucoup contrari\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais fait partie de La Manif pour tous, je n\u2019ai jamais d\u00e9fil\u00e9, que les choses soient claires\u00a0\u00bb, avait aussi dit la ministre. Plusieurs associations luttant contre l\u2019homophobie avaient annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte contre la ministre. Questionn\u00e9 \u00e0 ce sujet mercredi sur LCI, le ministre des transports, Cl\u00e9ment Beaune, qui a fait son coming out en\u00a02020, a qualifi\u00e9 les propos de sa coll\u00e8gue \u00ab\u00a0d\u2019extr\u00eamement blessants\u00a0\u00bb et pr\u00e9cis\u00e9 le lui avoir dit. \u00ab\u00a0Je fais partie de \u201cces gens-l\u00e0\u201d (\u2026). Et je ne me tairai pas sur ce sujet\u00a0\u00bb, avait-il poursuivi. A la question de savoir si elle devait d\u00e9missionner, il a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a, ce n\u2019est pas \u00e0 moi de le dire.\u00a0\u00bb          Au Parisien, dans un entretien mis en ligne jeudi soir, Mme Cayeux a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les propos mentionn\u00e9s remontent \u00e0 dix ans. Et si je ne peux nier les avoir tenus, \u00e9videmment que je ne les utiliserais plus et les regrette. Je comprends que ces propos stupides et maladroits aient pu autant blesser. Je tiens ici \u00e0 renouveler toutes mes excuses les plus sinc\u00e8res, car ils ne refl\u00e8tent pas du tout ma pens\u00e9e.\u00a0\u00bb Alors qu\u2019elle se voyait reprocher d\u2019avoir dit qu\u2019elle avait \u00ab\u00a0beaucoup d\u2019amis parmi ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence aux couples homosexuels, Mme\u00a0Cayeux a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je mesure combien cette expression a \u00e9t\u00e9 choquante et douloureuse pour de nombreuses personnes. Cet \u00e9moi me touche d\u2019autant plus personnellement que ce propos est \u00e0 contre-courant de ma d\u00e9termination totale \u00e0 lutter contre toutes les formes de discrimination.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je n\u2019aurais absolument jamais d\u00fb dire ces propos, qui ne repr\u00e9sentent en aucun cas ma pens\u00e9e. Je comprends donc pleinement l\u2019\u00e9moi suscit\u00e9 et je r\u00e9it\u00e8re mes excuses\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9. Mme\u00a0Cayeux a annonc\u00e9 avoir \u00ab\u00a0\u00e9crit un courrier d\u2019excuses\u00a0\u00bb aux associations, et a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je veux qu\u2019elles sachent qu\u2019elles me trouveront toujours \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s dans les combats qu\u2019elles m\u00e8nent contre les discriminations et pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Caroline Cayeux r\u00e9p\u00e8te \u00ab\u00a0regretter\u00a0\u00bb ses propos \u00ab\u00a0stupides\u00a0\u00bb concernant l\u2019ouverture du mariage...","dateModified":"2022-07-15T08:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#578826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T07:13:52+00:00","articleBody":"     Signe d\u2019un retour \u00e0 une activit\u00e9 diplomatique visible apr\u00e8s une longue p\u00e9riode \u00e9lectorale en France, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, et le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, entament vendredi une visite officielle au Niger, partenaire-cl\u00e9 de Paris au Sahel, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 la France cherche \u00e0 red\u00e9finir son offre militaire et diplomatique en Afrique.          Pouss\u00e9e hors du Mali par la junte au pouvoir depuis 2020, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise se sera totalement retir\u00e9e du pays \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, apr\u00e8s neuf ans de lutte antiterroriste. La France poursuit n\u00e9anmoins sa coop\u00e9ration avec le Niger voisin, o\u00f9 elle va maintenir plus d\u2019un millier d\u2019hommes et des capacit\u00e9s a\u00e9riennes pour fournir un appui feu et du renseignement aux arm\u00e9es nig\u00e9riennes, dans le cadre d\u2019un \u00ab\u00a0partenariat de combat\u00a0\u00bb.          Catherine Colonna et S\u00e9bastien Lecornu doivent s\u2019entretenir vendredi matin avec leurs homologues nig\u00e9riens, avant de rencontrer le pr\u00e9sident du pays, Mohamed Bazoum. Les deux ministres sont attendus sur la base a\u00e9rienne projet\u00e9e de Niamey, qui concentre les moyens militaires fran\u00e7ais au Niger, puis ils se rendront sur la base militaire nig\u00e9rienne de Ouallam, au nord de Niamey.          Apr\u00e8s son retrait du Mali, la France comptera environ 2\u00a0300 militaires fran\u00e7ais au Sahel (Niger, Tchad, Burkina Faso). Les arm\u00e9es fran\u00e7aises sont \u00e9galement pr\u00e9sentes au S\u00e9n\u00e9gal, au Gabon, en C\u00f4te d\u2019Ivoire et \u00e0 Djibouti. La marine fran\u00e7aise est, quant \u00e0 elle, tr\u00e8s fr\u00e9quemment engag\u00e9e dans le golfe de Guin\u00e9e. A l\u2019issue de son d\u00e9placement au Niger, S\u00e9bastien Lecornu se rendra samedi en C\u00f4te d\u2019Ivoire pour y rencontrer les troupes fran\u00e7aises.          Notre journaliste Elise Vincent revient en d\u00e9tail sur ce sujet dans l\u2019article ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Avant le d\u00e9part des derniers soldats fran\u00e7ais du Mali, Paris cherche \u00e0 red\u00e9finir sa strat\u00e9gie en Afrique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Catherine Colonna et S\u00e9bastien Lecornu en visite officielle au Niger","dateModified":"2022-07-15T07:49:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#578817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T07:08:20+00:00","articleBody":"      Elisabeth Borne se rend au cours de l\u2019apr\u00e8s-midi dans le Calvados, d\u2019abord \u00e0 Houlgate, \u00e0 la rencontre de ma\u00eetres-nageurs sauveteurs CRS, d\u00e9ploy\u00e9s chaque \u00e9t\u00e9 sur les c\u00f4tes fran\u00e7aises, puis pour visiter une brigade mobile de gendarmerie \u00e0 Bonnebosq.          Emmanuel Macron re\u00e7oit \u00e0 11\u00a0heures Pierre Moscovici pour la remise du rapport sur la situation et les perspectives des finances publiques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui ","dateModified":"2022-07-15T07:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#578811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T07:01:02+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit d\u2019une situation politique complexe, le chef de l\u2019Etat n\u2019a rien c\u00e9d\u00e9 sur ses projets de r\u00e9formes, notamment en ce qui concerne les retraites et le travail, jeudi, lors de l\u2019entretien qu\u2019il a accord\u00e9 \u00e0 France\u00a02 et TF1 \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 un plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.                    Lire aussi :  Pour son entretien du 14-Juillet, Emmanuel Macron campe sur ses positions                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron ne c\u00e8de pas malgr\u00e9 les oppositions","dateModified":"2022-07-15T07:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html#578809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/15/les-republicains-ne-comptent-pas-travailler-avec-emmanuel-macron-estime-le-vice-president-du-parti-l-actualite-politique-en-direct_6134873_823448.html","datePublished":"2022-07-15T07:00:02+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans un nouveau direct traitant de l\u2019actualit\u00e9 politique. Comme vous en avez pris l\u2019habitude, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous transmettre vos questions et commentaires\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/387/0/4646/2323/1342/671/60/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique","dateModified":"2022-07-15T07:08:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/0/0/4646/3097/1342/894/3/0/a26d146_5712066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/15/19-5">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ « Le Monde » révèle que la thèse de doctorat du sénateur LR Stéphane Le Rudulier est entachée de plagiat, qu’il a gonflé son CV et embauché un assistant parlementaire mouillé dans plusieurs affaires judiciaires.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Vincent Isore/ IP3 PRESS/MAXPPP                         Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs         Stéphane Le Rudulier : des ombres dans le parcours du « professeur », figure montante des Républicains   Par Manon Romain et Gilles Rof (Marseille, correspondant)   Publié aujourd’hui à 16h08, mis à jour à 18h37     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Enquête« Le Monde » révèle que la thèse de doctorat du sénateur LR Stéphane Le Rudulier est entachée de plagiat, qu’il a gonflé son CV et embauché un assistant parlementaire mouillé dans plusieurs affaires judiciaires.         Chemise blanche au col ouvert, costume anthracite, teint hâlé et mèche rebelle, Stéphane Le Rudulier n’a pas l’allure du sénateur lambda. Dans un parti en pleine restructuration, cet élu Les Républicains (LR) incarne, à 48 ans, un de ces nouveaux visages qui pourraient compter à l’avenir. Porte-parole d’Eric Ciotti dans la course à la candidature LR en 2021, l’élu des Bouches-du-Rhône, en pleine ascension, se présente comme un universitaire sympathique et réfléchi. Gérard Larcher, le patron des sénateurs de droite, lui donne du « professeur » quand il le croise. Alain Marc, sénateur (ex-LR) de l’Aveyron, loue son sérieux, son calme et son expertise en droit constitutionnel, qu’il a pu observer lors d’une mission commune à Mayotte. Mais cette façade lisse et consensuelle cache d’autres réalités : derrière le sérieux, une thèse plagiée et un CV gonflé ; derrière la mesure, un assistant parlementaire plusieurs fois condamné et soupçonné d’avoir favorisé des proches avec des opérations immobilières suspectes.                              Vue aérienne de Rognac (Bouches-du-Rhône), en août 2011.  GERARD JULIEN / AFP               La carrière politique de Stéphane Le Rudulier démarre il y a une vingtaine d’années, à Rognac, une ville au bord de l’étang de Berre coincée entre les raffineries et l’aéroport de Marignane. C’est ici que ce consultant en organisation né à Lille débarque en 2003, comme conseiller technique du maire divers droite Jean-Pierre Guillaume. Il l’accompagnera pendant plus d’une décennie, avant de lui succéder en 2016 à l’hôtel de ville.            La suite, M. Le Rudulier l’écrit lui-même sur Wikipédia. Parmi les nombreux passages de la page qu’il a chargé ses collaborateurs de rédiger au printemps dernier – violant au passage les règles de l’encyclopédie en ligne qui imposent aux contributeurs une « neutralité de point de vue » – figure un poste de « chargé de mission » auprès du maire de Marseille Jean-Claude Gaudin, en 2014. « J’étais chargé de préparer le dossier de candidature de Marseille à la capitale européenne du sport », explique-t-il au Monde. Les souvenirs de l’ancien adjoint aux sports de Marseille, Richard Miron, chargé à l’époque du projet, sont plus flous : ce n’est qu’après avoir téléphoné à son ami Stéphane Le Rudulier qu’il retrouve la mémoire de cette mission, justifiant son amnésie par le fait qu’il « n’assistai[t] pas à toutes les réunions ».                           Lire notre enquête :  Comment des députés trafiquent leur propre fiche Wikipédia                           




        


    	Historique de modification de la page Wikipédia de Stéphane Le Rudulier.
Wikipédia




<article-nb="2022/07/15/19-6">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Lors de l’interview du 14-Juillet, le chef de l’Etat a pris appui sur ses fonctions régaliennes pour cadrer les enjeux de la période et ne rien concéder quant à l’ossature de son projet.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                         Débats       Politique         Macron en quête d’une pédagogie de crise   Éditorial   Le Monde    Lors de l’interview du 14-Juillet, le chef de l’Etat a pris appui sur ses fonctions régaliennes pour cadrer les enjeux de la période et ne rien concéder quant à l’ossature de son projet.   Publié aujourd’hui à 13h03    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        On peinait à croire en écoutant jeudi 14 juillet le président de la République que ses marges de manœuvre politiques étaient des plus réduites. Emmanuel Macron a fait comme s’il disposait encore de la majorité absolue au Parlement, il n’a rien lâché à ses opposants, qui le rêvent affaibli voire marginalisé. Son interview avait la particularité de clore un défilé militaire, marqué par le drame de la guerre en Ukraine, et de tirer les leçons de la longue séquence électorale que viennent de vivre les Français.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour son entretien du 14-Juillet, Emmanuel Macron campe sur ses positions                   Le chef de l’Etat a pris appui sur ses fonctions régaliennes pour cadrer les enjeux de la période et ne rien concéder quant à l’ossature de son projet présidentiel. Son objectif reste toujours d’obtenir des Français qu’ils travaillent plus longtemps pour financer leur modèle social sans alourdir la dette ni augmenter les impôts.              Ce cadrage plutôt abrupt met un terme à une séquence électorale placée sous le signe de l’évitement et des surenchères en tout genre. En actant que la guerre en Ukraine allait durer, qu’elle pesait sur la croissance européenne et qu’elle mettait son approvisionnement énergétique en grande tension, Emmanuel Macron s’est enfin décidé à parler des difficultés qui attendent les Français. Dès la rentrée, ils vont devoir s’adapter à la « sobriété », renouer avec les « économies d’énergie » et peut-être même subir des « délestages », si l’objectif de réduire la consommation de 10 % d’ici à 2024 ne suffit pas.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Afin de « se passer du gaz russe », Emmanuel Macron prépare les esprits à la sobriété énergétique                   Il était plus que temps de dire clairement que plus rien ne serait comme avant. Les tensions sur les prix du pétrole et du gaz occasionnées par le conflit en Ukraine ne sont qu’un avant-goût des mutations économiques et sociales profondes vers lesquelles nous entraîne la lutte contre le réchauffement climatique.            L’autre clarification concerne la politique du « quoi qu’il en coûte », dont le gouvernement, sous pression, peine à sortir. A compter de l’année prochaine, les dispositifs massifs utilisés pour contenir la flambée des prix de l’énergie deviendront plus ciblés, la volonté d’Emmnauel Macron étant de consacrer l’argent public à l’investissement dans la transition écologique, la santé, l’éducation plutôt que dans des dispositifs de soutien aux consommateurs.            Bluff            Ces mises au point présidentielles prennent à revers beaucoup de monde : les oppositions, d’abord, qui cherchent depuis le début de la législature à imposer leur loi, mais aussi la majorité, qui pensait avoir gagné en indépendance à l’occasion de la nouvelle donne politique. Emmanuel Macron lui concède un peu de mou mais dans des limites préalablement fixées. Il défend le principe de la prépotence présidentielle dans le cadre d’une Ve République conçue pour donner au chef de l’Etat les moyens de gouverner par gros temps.                             Lire aussi :  Après l’interview d’Emmanuel Macron, lors du 14-Juillet, les partis d’opposition critiquent la méthode et les réformes annoncées                   Cela ressemble pour le moment à du bluff, car les cartes lui manquent pour faire comme s’il n’était pas entravé. Avec une popularité en berne et des prétendants qui songent déjà à sa succession, le chef de l’Etat l’est pourtant. Il ne peut espérer retrouver sa pleine autorité que s’il parvient à développer auprès des Français une pédagogie de la crise, à rebours de la démagogie ambiante. Des modèles existent, comme celui du ministre de l’économie Jacques Delors après le tournant de la rigueur de 1983, mais c’était une autre époque.              Isolé, mal-aimé, Emmanuel Macron a impérativement besoin d’alliés au-delà de la sphère gouvernementale et parlementaire. Il espère les trouver dans le « conseil national de la refondation », qu’il appelle toujours de ses vœux. A ce stade, l’objet reste cependant si mal identifié qu’il ressemble davantage à un pari qu’à un atout maître.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réformes sociales : Emmanuel Macron déterminé à maintenir un cap libéral                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’invention de la photographie  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/15/macron-en-quete-d-une-pedagogie-de-crise_6134914_3232.html"},"headline":"Macron en qu\u00eate d\u2019une p\u00e9dagogie de crise","dateCreated":"2022-07-15T13:03:33+02:00","datePublished":"2022-07-15T13:03:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Lors de l\u2019interview du 14-Juillet, le chef de l\u2019Etat a pris appui sur ses fonctions r\u00e9galiennes pour cadrer les enjeux de la p\u00e9riode et ne rien conc\u00e9der quant \u00e0 l\u2019ossature de son projet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/24/0/1024/512/1342/671/60/0/bad5104_1657864774615-000-32ee3uc-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-7">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Plusieurs membres du gouvernement, dont Marlène Schiappa et Clément Beaune, et des associations de lutte contre l’homophobie avaient critiqué la ministre chargée des collectivités territoriales.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Gouvernement Borne             Caroline Cayeux réitère ses excuses et dit « regretter » ses propos « stupides » de 2013, contre l’ouverture du mariage aux couples de même sexe      Plusieurs membres du gouvernement, dont Marlène Schiappa et Clément Beaune, et des associations de lutte contre l’homophobie avaient critiqué la ministre chargée des collectivités territoriales.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h21, mis à jour à 17h32    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La ministre chargée des collectivités territoriales, Caroline Cayeux, le 14 juillet 2022 à Paris.  LUDOVIC MARIN / AFP                 La ministre chargée des collectivités territoriales, Caroline Cayeux, a déclaré dans un entretien au Parisien, jeudi, « regretter » ses propos « stupides » tenus en 2013, dans lesquels elle critiquait l’ouverture du mariage aux couples de même sexe. Ses déclarations interviennent deux jours après que Public Sénat a demandé une première fois à Mme Cayeux si elle maintenait d’anciennes déclarations « sur le mariage pour tous et l’adoption pour les couples de même sexe, qualifiés de réforme de caprice et de dessein qui va contre la nature ».                             Lire aussi :  Des associations luttant contre l’homophobie déposent plainte contre la ministre Caroline Cayeux après ses propos sur le mariage pour tous                   La ministre avait d’abord dit à la télévision : « Je maintiens évidemment mes propos. Mais j’ai toujours dit que la loi, si elle était votée, je l’appliquerais ». Et d’ajouter : « Je dois vous dire, quand même, j’ai beaucoup d’amis parmi ces gens-là. Franchement, c’est un mauvais procès qu’on me fait, et ça m’a beaucoup contrariée ». « Je n’ai jamais fait partie de La Manif pour tous, je n’ai jamais défilé, que les choses soient claires », avait aussi dit la ministre.              Plusieurs associations luttant contre l’homophobie avaient annoncé dans la foulée qu’elles avaient déposé plainte contre la ministre. Questionné à ce sujet mercredi sur LCI, le ministre des transports, Clément Beaune, qui a fait son coming out en 2020, a qualifié les propos de sa collègue « d’extrêmement blessants » et précisé le lui avoir dit. « Je fais partie de “ces gens-là” (…). Et je ne me tairai pas sur ce sujet », avait-il poursuivi. A la question de savoir si Mme Cayeux devait démissionner, il a répondu : « Ça, ce n’est pas à moi de le dire. »            « Je tiens ici à renouveler toutes mes excuses les plus sincères »            Au Parisien, dans un entretien mis en ligne jeudi soir, Mme Cayeux est revenue sur ces réactions : « Les propos mentionnés remontent à dix ans. Et si je ne peux nier les avoir tenus, évidemment que je ne les utiliserais plus et les regrette. Je comprends que ces propos stupides et maladroits aient pu autant blesser. Je tiens ici à renouveler toutes mes excuses les plus sincères, car ils ne reflètent pas du tout ma pensée ».            Alors qu’elle se voyait reprocher d’avoir dit qu’elle avait « beaucoup d’amis parmi ces gens-là », en référence aux couples homosexuels, Mme Cayeux a ajouté : « Je mesure combien cette expression a été choquante et douloureuse pour de nombreuses personnes. Cet émoi me touche d’autant plus personnellement que ce propos est à contre-courant de ma détermination totale à lutter contre toutes les formes de discrimination. »                             Lire aussi :  Caroline Cayeux, maire LR de Beauvais, entre au gouvernement comme ministre déléguée aux collectivités territoriales                   « Je n’aurais absolument jamais dû dire ces propos qui ne représentent en aucun cas ma pensée. Je comprends donc pleinement l’émoi suscité et je réitère mes excuses », a-t-elle insisté. Mme Cayeux a annoncé avoir « écrit un courrier d’excuses » aux associations, et a ajouté : « Je veux qu’elles sachent qu’elles me trouveront toujours à leurs côtés dans les combats qu’elles mènent contre les discriminations et pour l’égalité des droits. »              Interrogée à ce sujet sur France Inter, vendredi matin, Marlène Schiappa a encouragé sa collègue à profiter de sa présence au gouvernement pour mener des actions de lutte contre les discriminations : « En tant que ministre chargée des collectivités territoriales, Caroline Cayeux a beaucoup de leviers pour soutenir la cause. Donc, si elle souhaite le faire, elle peut soutenir l’ouverture de centres LGBT + partout dans le pays. Des paroles il faudra passer aux actes », a déclaré la ministre déléguée à l’économie sociale et solidaire et à la consommation.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/15/caroline-cayeux-reitere-ses-excuses-et-dit-regretter-ses-propos-stupides-tenus-en-2013-critiquant-l-ouverture-du-mariage-aux-couples-de-meme-sexe_6134909_823448.html"},"headline":"Caroline Cayeux r\u00e9it\u00e8re ses excuses et dit \u00ab\u00a0regretter\u00a0\u00bb ses propos \u00ab\u00a0stupides\u00a0\u00bb de\u00a02013, contre l\u2019ouverture du mariage aux couples de m\u00eame sexe","dateCreated":"2022-07-15T12:21:07+02:00","datePublished":"2022-07-15T12:21:07+02:00","dateModified":"2022-07-15T17:32:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Plusieurs membres du gouvernement, dont Marl\u00e8ne Schiappa et Cl\u00e9ment Beaune, et des associations de lutte contre l\u2019homophobie avaient critiqu\u00e9 la ministre charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/607/0/7272/3636/1342/671/60/0/74fc218_5700260-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-8">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Alors que la guerre en Ukraine vient rebattre les cartes, les 13 et 14 juillet ont été l’occasion pour le chef de l’Etat de détailler sa nouvelle feuille de route pour les armées. Il a notamment annoncé une nouvelle loi de programmation militaire dès le début de 2023.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Défense             Défense : priorité aux « forces morales » et à un « solfège différent » pour l’industrie de l’armement      Alors que la guerre en Ukraine vient rebattre les cartes, les 13 et 14 juillet ont été l’occasion pour le chef de l’Etat de détailler sa nouvelle feuille de route pour les armées. Il a notamment annoncé une nouvelle loi de programmation militaire dès le début de 2023.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 11h09, mis à jour à 11h10    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron préside le défilé de la fête nationale sur les Champs-Elysées, à Paris, le 14 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR "LE MONDE"               La fête nationale du 14 juillet et la traditionnelle réception donnée par le ministre des armées, le 13 juillet au soir, en présence des blessés de guerre, sont toujours l’occasion pour le chef de l’Etat de préciser sa feuille de route en matière de défense. Avec la guerre en Ukraine, ses prises de parole étaient particulièrement attendues. Lors de ces deux interventions, l’une sous forme de discours réservés aux milieux militaires, l’autre sous le format d’un entretien accordé aux chaînes TF1 et France 2 à l’issue du défilé, Emmanuel Macron a particulièrement insisté sur le développement des « forces morales » et un réarmement de la France.          La principale annonce de ces deux jours est le lancement de travaux pour parvenir à présenter une nouvelle loi de programmation militaire. Ces travaux « devront être achevés à la fin de cette année », puis « discutés avec le Parlement » début 2023, a annoncé M. Macron le 13 juillet. « Alors que les conflictualités s’intensifient, il nous faut aujourd’hui réévaluer nos ambitions (…). Notre ambition opérationnelle pour 2030 doit être revue pour mieux assurer notre capacité à faire face à la perspective du retour possible d’un affrontement de haute intensité », a-t-il détaillé.            Cette annonce est venue préciser l’intention qu’il avait commencé à formuler, mi-juin, lors du salon de l’armement Eurosatory, à Villepinte (Seine-Saint-Denis). Le chef de l’Etat avait alors indiqué vouloir une « réévaluation » de l’actuelle loi de programmation militaire, prévue pour 2019-2025. La future loi pourrait donc venir plus vite que prévu prendre le relais de cette dernière, qui sert de direction pour le budget des armées.          Remontée des stocks de munitions          L’actuelle loi de programmation militaire a déjà amorcé une nette remontée en puissance des crédits annuels consacrés à la défense. Alors que les armées disposaient d’un budget de 35,9 milliards d’euros en 2019, celui-ci devrait atteindre 44 milliards en 2023 et 50 milliards en 2025. Mais, à en croire M. Macron, la future loi pourrait aller encore plus loin. « Le budget des armées ne va pas diminuer dans les prochaines années, au contraire », a-t-il affirmé à la télévision, alors que des arbitrages serrés sont en cours, notamment en raison de l’inflation, sur le budget des armées pour 2023.          Au-delà de ces ambitions budgétaires, le 13 juillet le chef de l’Etat a par ailleurs appelé à un « solfège différent » sur les processus industriels qui sous-tendent les programmes d’armement, rejoignant des réflexions en cours depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine au sein de la direction générale de l’armement. Ces programmes ont aujourd’hui des normes très contraignantes et sont adossés à une poignée de grands groupes aux organigrammes labyrinthiques (Airbus, Thalès, Safran, Dassault, Naval Group, etc.), en même temps qu’à une myriade de petites et moyennes entreprises limitées dans leurs capacités de montée en puissance. « Nous devons structurer une économie française et européenne dans laquelle les modèles, les rythmes, les standards doivent être envisagés selon, si je puis dire, un solfège différent », a ainsi plaidé M. Macron.        Il vous reste 43.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/15/defense-priorite-aux-forces-morales-et-a-un-solfege-different-pour-l-industrie-de-l-armement_6134896_823448.html"},"headline":"D\u00e9fense\u00a0: priorit\u00e9 aux \u00ab\u00a0forces morales\u00a0\u00bb et \u00e0 un \u00ab\u00a0solf\u00e8ge diff\u00e9rent\u00a0\u00bb pour l\u2019industrie de l\u2019armement","dateCreated":"2022-07-15T11:09:17+02:00","datePublished":"2022-07-15T11:09:17+02:00","dateModified":"2022-07-15T11:10:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","D\u00e9fense"],"keywords":["International","D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Politique"],"description":"Alors que la guerre en Ukraine vient rebattre les cartes, les 13 et 14\u00a0juillet ont \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion pour le chef de l\u2019Etat de d\u00e9tailler sa nouvelle feuille de route pour les arm\u00e9es. Il a notamment annonc\u00e9 une nouvelle loi de programmation militaire d\u00e8s le d\u00e9but de 2023.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/d3b5e3a_1657813833441-14-juillet-2022-10.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-9">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Questionné le 14 juillet sur sa « peur de passer un quinquennat à voir [ses] projets retoqués » au Parlement, Emmanuel Macron a balayé d’un revers de la main une situation causée par la fragilité de sa majorité.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Les parlementaires accusent le camp présidentiel de ne pas changer d’attitude ni de pratiques      Questionné le 14 juillet sur sa « peur de passer un quinquennat à voir [ses] projets retoqués » au Parlement, Emmanuel Macron a balayé d’un revers de la main une situation causée par la fragilité de sa majorité.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 10h42    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Comme un doute s’est emparé des oppositions. La coalition présidentielle et le gouvernement ont-ils vraiment intégré qu’ils n’avaient plus la majorité absolue à l’Assemblée nationale ? Pour les élus des Républicains (LR), de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) ou encore du Rassemblement national (RN),  l’attitude et les pratiques de la majorité macroniste n’ont que trop peu évolué, entre le précédent quinquennat et les premiers pas de cette 16e législature, derrière les appels aux « compromis ».          Un constat ravivé par les mots du président de la République, Emmanuel Macron, qui a qualifié, lors de son interview du 14-Juillet, de simple « coup de chaud nocturne » la mise en minorité répétée de la coalition présidentielle lors de l’examen du projet de loi sur le Covid-19, dans la nuit de mardi à mercredi. Questionné sur sa « peur de passer un quinquennat à voir [ses] projets retoqués », M. Macron a répondu d’un ton assuré : « Non », balayant ainsi d’un revers de main une situation causée par la fragilité de sa majorité relative. Le chef de l’Etat a ainsi estimé « qu’il n’y a majorité contre le gouvernement qu’avec [un] attelage baroque » en désignant le vote commun des élus de la Nupes, du RN et de la droite contre la possibilité d’introduire un passe sanitaire aux frontières. « Je pense que les LR auront du mal à expliquer devant leurs électeurs ce qu’ils ont fait l’autre soir », a sermonné le président de la République.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour son entretien du 14-Juillet, Emmanuel Macron campe sur ses positions                 « Non, Emmanuel Macron, le vote de la représentation nationale n’est jamais un “coup de chaud nocturne”. C’est la voix des Français dans leur diversité. Apprenez à l’entendre, apprenez ce “respect de chacun” auquel vous invitez », a répliqué Olivier Marleix, le patron des députés LR, dont la formation est courtisée par les soutiens du chef de l’Etat pour adopter certaines réformes. Autres alliés espérés par les macronistes, les députés socialistes ont déploré par la voix de leur président, Boris Vallaud, les propos du locataire de l’Elysée : « L’Assemblée nationale met en défaut Emmanuel Macron sur son projet de loi… et il appelle ça un “coup de chaud nocturne”. Où est la nouvelle méthode promise ? »          Avertissement          Contrairement à ce qu’affirme Emmanuel Macron, les députés de la majorité présidentielle jurent, eux, avoir pris conscience de ne plus être en capacité d’imposer l’ensemble de leur programme aux oppositions. « Psychologiquement, on se prépare à être battu, reconnaît la rapporteuse du projet de loi sur le Covid-19, Caroline Abadie (Renaissance, Isère). Il faudra juste faire en sorte que ça ne soit jamais sur des choses importantes. » Une position « déroutante » qui explique en grande partie le tâtonnement des macronistes dans leur stratégie envers les oppositions. « On a des députés qui viennent d’arriver dans une majorité où ils vont se faire battre alors qu’ils nous ont vus gagner pendant cinq ans », poursuit la députée Renaissance. D’autres élus macronistes s’inquiètent en aparté de voir le gouvernement, à l’image de M. Macron, ne pas intégrer cette nouvelle configuration.        Il vous reste 50.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/15/les-parlementaires-accusent-le-camp-presidentiel-de-ne-pas-changer-d-attitude-ni-de-pratiques_6134891_823448.html"},"headline":"Les parlementaires accusent le camp pr\u00e9sidentiel de ne pas changer d\u2019attitude ni de pratiques","dateCreated":"2022-07-15T10:42:36+02:00","datePublished":"2022-07-15T10:42:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Questionn\u00e9 le 14 juillet sur sa \u00ab\u00a0peur de passer un quinquennat \u00e0 voir [ses] projets retoqu\u00e9s\u00a0\u00bb au Parlement, Emmanuel Macron a balay\u00e9 d\u2019un revers de la main une situation caus\u00e9e par la fragilit\u00e9 de sa majorit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/374/0/3600/1800/1342/671/60/0/e3c5949_1657813864083-14-juillet-2022-24.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-10">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Malgré la reconstitution des stocks, en bonne voie pour cet hiver, le président juge nécessaire de mener à bien un plan d’économies d’énergie. Il en appelle à la « responsabilité » de chacun.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Énergies             Afin de « se passer du gaz russe », Emmanuel Macron prépare les esprits à la sobriété énergétique      Malgré la reconstitution des stocks, en bonne voie pour cet hiver, le président juge nécessaire de mener à bien un plan d’économies d’énergie. Il en appelle à la « responsabilité » de chacun.          Par Marjorie Cessac         Publié aujourd’hui à 10h40    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les Français pourront passer un été a priori tranquille, même si, d’ores et déjà, ils sont prévenus : la rentrée s’annonce sous le signe de la « chasse au gaspillage d’énergie ». Alors que la guerre en Ukraine est partie pour « durer », et que la pénurie de gaz guette en Europe, l’Etat va s’atteler dès cet été à la préparation d’un « plan de sobriété énergétique », a averti Emmanuel Macron lors de son allocution du 14-Juillet, et ce afin de « passer le pic de l’hiver ».          « La Russie utilise l’énergie comme une arme de guerre », a-t-il mis en garde, ajoutant que, dans ce contexte, la France, bien que moins dépendante que certains de ses voisins européens, se devait, dès à présent, de « se préparer à un scénario où il nous faut nous passer en totalité du gaz russe ». Si le pays a d’ores et déjà entrepris d’augmenter ses approvisionnements auprès d’autres partenaires commerciaux – Norvège, Qatar, Algérie et Etats-Unis notamment – et que les stocks soient en bonne voie d’atteindre un objectif de 100 % cet automne, cette diversification ne saurait suffire à assurer des hivers à venir paisibles, sans coupures d’électricité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour son entretien du 14-Juillet, Emmanuel Macron campe sur ses positions                 Afin de diminuer les besoins en gaz et en électricité, Emmanuel Macron en appelle donc pour la première fois à une évolution des comportements. Comment ? En passant à la fois « par l’exemplarité et la responsabilité », a-t-il insisté, invitant les administrations publiques et toutes les entreprises qui le peuvent à consommer moins, en faisant par exemple « attention à l’éclairage le soir ». « Je crois à la responsabilité collective », a martelé le président – resté flou sur les contraintes qui pourraient accompagner ces incitations à moins consommer. Avant de préciser que ce plan nécessitera d’« organiser différemment nos vies et [de] favoriser un lissage des pics de consommation qui mettent sous tension les réseaux d’énergie ».            Ces propos tenus un 14-Juillet sonnent à la fois comme un appel à la mobilisation générale et comme une manière de préparer les esprits. Déjà, le 23 juin, Elisabeth Borne, la première ministre, et Agnès Pannier-Runacher, la ministre de la transition énergétique, ont dévoilé la marche à suivre. Il s’agit de « réduire de 10 % la consommation d’énergie d’ici à deux ans par rapport à 2019 ». A cette fin, le gouvernement a lancé trois groupes de travail dans l’administration, les entreprises et les établissements recevant du public en vue d’établir les mesures permettant d’atteindre cet objectif.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement poussé à se convertir à la sobriété énergétique                 Décalage          En dépit de l’urgence climatique, la France n’est pas en avance dans sa prise en compte du sujet. En Allemagne, par exemple, le Bundestag a récemment voté en faveur d’un plan d’économies, impliquant entre autres mesures concrètes la limitation du chauffage à 20 °C  l’hiver dans les bureaux individuels. Dans son allocution, Emmanuel Macron a justifié ce décalage par une moindre dépendance hexagonale aux énergies fossiles russes. Au sein des oppositions, toutefois, ainsi que dans la sphère des entreprises, l’impatience se fait déjà sentir.        Il vous reste 28.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/15/afin-de-se-passer-du-gaz-russe-emmanuel-macron-prepare-les-esprits-a-la-sobriete-energetique_6134890_823448.html"},"headline":"Afin de \u00ab\u00a0se passer du gaz russe\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron pr\u00e9pare les esprits \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique","dateCreated":"2022-07-15T10:40:29+02:00","datePublished":"2022-07-15T10:40:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9nergies"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Malgr\u00e9 la reconstitution des stocks, en bonne voie pour cet hiver, le pr\u00e9sident juge n\u00e9cessaire de mener \u00e0 bien un plan d\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie. Il en appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de chacun.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/143/0/1024/512/1342/671/60/0/d76cd51_1657870111889-000-32ee3dq-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-11">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Les deux textes sur le pouvoir d’achat arrivent lundi dans un Hémicycle très divisé. Les oppositions attendent un geste du gouvernement sur le prix du carburant.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Pouvoir d'achat             Pouvoir d’achat : l’exécutif et les oppositions cherchent un terrain d’entente      Les deux textes sur le pouvoir d’achat arrivent lundi dans un Hémicycle très divisé. Les oppositions attendent un geste du gouvernement sur le prix du carburant.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 10h15, mis à jour à 11h12    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le plus dur commence maintenant. Mis en minorité par les oppositions à plusieurs reprises lors de l’examen du projet de loi sur le Covid-19 à l’Assemblée nationale, mardi 12 juillet, le gouvernement s’apprête à un nouveau bras de fer, cette fois sur le pouvoir d’achat. C’est en effet lundi 18 que démarre l’examen dans l’Hémicycle des deux textes qui y sont consacrés – le projet de loi pour le pouvoir d’achat lundi, et le budget rectificatif sur lequel les députés se pencheront jeudi. Avec un risque non nul que le scénario se reproduise à l’identique sur une ou plusieurs mesures du gouvernement.          Ce « paquet pouvoir d’achat » rassemble plus de 20 milliards d’euros de mesures destinées à soulager les ménages pénalisés par une inflation grandissante, avec des dispositifs variés, nouveaux ou simplement prolongés, comme le triplement de la prime Macron, la revalorisation des prestations sociales et du point d’indice des fonctionnaires, la suppression de la redevance, le versement d’un chèque de 100 euros en vue de la rentrée, l’extinction progressive de la ristourne de 18 centimes à la pompe, ou encore le nouveau chèque plus ciblé qui en prendra le relais après l’été. C’est aussi le premier texte à fort enjeu politique du quinquennat, puisqu’il porte plusieurs mesures phares de la campagne d’Emmanuel Macron.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : le gouvernement prépare la fin des aides généralisées                 Décidées à exercer leurs nouveaux pouvoirs à l’Assemblée, où elles ont ravi la majorité absolue à Emmanuel Macron en juin, les oppositions ont multiplié les mises en garde ces dernières semaines, menaçant de ne pas voter le texte si celui-ci n’incorpore pas certaines de leurs propositions. Leur principal cheval de bataille : le prix du carburant qu’elles veulent voir baisser davantage, soit par un blocage des prix à gauche, soit par une détaxe à droite. L’exécutif s’est, jusqu’ici, fermement opposé aux pistes des oppositions, brandissant leur coût trop élevé – baisser les taxes pour ramener le carburant à 1,50 euro comme le veut la droite coûterait 50 milliards d’euros, martèle le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, qui fustige depuis des jours une « folie financière ».          Des débats vifs en commissions          Une coalition ponctuelle de députés de l’opposition n’est pas exclue, admet-on au sein de l’exécutif, échaudé par le vote contrarié du projet de loi sur la crise sanitaire. « Même s’il y a peu de sujets sur lesquels les oppositions peuvent se retrouver, on voit qu’il y a une forme de coalition, de communauté d’intérêts qui émerge, admet un ministre. Il faut qu’on s’habitue collectivement à l’idée qu’on va être battus sur des amendements. » La majorité est, en outre, temporairement fragilisée par l’absence d’une vingtaine d’élus – les ministres dont les suppléants ne siègent pas encore.          Il vous reste 60.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/15/pouvoir-d-achat-l-executif-et-les-oppositions-cherchent-un-terrain-d-entente_6134883_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif et les oppositions cherchent un terrain d\u2019entente","dateCreated":"2022-07-15T10:15:08+02:00","datePublished":"2022-07-15T10:15:08+02:00","dateModified":"2022-07-15T11:12:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","Politique","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"Les deux textes sur le pouvoir d\u2019achat arrivent lundi dans un H\u00e9micycle tr\u00e8s divis\u00e9. Les oppositions attendent un geste du gouvernement sur le prix du carburant.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/269/0/5900/2950/1342/671/60/0/2352c77_1657680495285-hl-jmug220712037.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-12">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Durcissement des règles de l’assurance-chômage, réforme des retraites… le chef de l’Etat donne rendez-vous en septembre aux partenaires sociaux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Social             Réformes sociales : Emmanuel Macron déterminé à maintenir un cap libéral      Durcissement des règles de l’assurance-chômage, réforme des retraites… le chef de l’Etat donne rendez-vous en septembre aux partenaires sociaux.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h03, mis à jour à 11h55    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Emmanuel Macron n’a nullement l’intention de renoncer à ses projets qui heurtent les syndicats. Durant l’entretien télévisé qu’il a accordé, jeudi 14 juillet, le chef de l’Etat s’est montré déterminé sur deux dossiers brûlants : l’assurance-chômage et les retraites. Le premier, synonyme de règles plus rigoureuses pour les demandeurs d’emploi, fera l’objet de mesures dans un texte législatif consacré à « la réforme du travail » et élaboré « au retour de l’été ». L’autre thématique sera abordée « à la rentrée », dans le cadre d’une « discussion stratégique et générale », le but étant de parvenir « dès l’été 2023 » à « une première entrée en vigueur » pour que les personnes restent en activité « plus longtemps ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour son entretien du 14-Juillet, Emmanuel Macron campe sur ses positions                 Sur le fond, il n’y a aucune surprise : les déclarations de M. Macron s’inscrivent dans le prolongement du « pacte » qu’il a proposé durant la campagne présidentielle. Elles retiennent néanmoins l’attention, car depuis plusieurs semaines l’exécutif s’était montré discret et vague, en particulier au sujet des retraites. Dans sa déclaration de politique générale prononcée le 6 juillet, Elisabeth Borne, la première ministre, avait évoqué ce chantier sans mentionner l’idée de reporter à 65 ans l’âge d’ouverture des droits à une pension. Une orientation qui figure pourtant dans le programme de M. Macron.            S’agissant de l’assurance-chômage, les volontés du gouvernement étaient malaisées à cerner. A la question de savoir s’il fallait changer les règles, Olivier Dussopt, le ministre du travail, avait répondu, mardi, sur Sud Radio : « Nous l’avons déjà fait. » Une allusion au durcissement des paramètres d’indemnisation mis en œuvre à la fin de la précédente législature. M. Dussopt avait précisé qu’une réflexion était en cours pour « proroger » les dispositions existantes, celles-ci cessant d’être « valables » à partir de la « fin octobre ». Autant de propos pouvant laisser penser que le statu quo serait maintenu, au moins dans un premier temps.          « On va aller plus loin »          M. Macron a finalement décidé de passer à l’action dès à présent. Sur l’assurance-chômage, « on va aller plus loin », a-t-il indiqué jeudi. Le chef de l’Etat n’a pas livré de détail, mais son objectif, selon une source au sein de l’exécutif, est de concrétiser une promesse de campagne : rendre le système d’indemnisation plus strict « quand trop d’emplois sont non pourvus » et « plus généreux quand le chômage est élevé ».          Le président de la République a justifié sa démarche par les difficultés que les entreprises rencontrent pour recruter de la main-d’œuvre. « Il n’y a pas, aujourd’hui, un endroit en France où les gens ne me disent pas : (…) “Je cherche des gens pour travailler.” » M. Macron a même fait référence à l’échange controversé qu’il avait eu, en septembre 2018, avec un jeune : « Je traverse la rue et je vous en trouve [des emplois] », lui avait-il lancé. Petite phrase qu’il assume plus que jamais aujourd’hui : « C’est une vérité », a-t-il martelé jeudi. Le locataire de l’Elysée en a profité pour confier qu’il avait « du mal à (…) entendre » ceux qui disent : « Je vais profiter de la solidarité nationale pour réfléchir à ma vie. » « Parce que cette solidarité nationale, c’est ceux qui bossent qui la paient », a-t-il ajouté. Des paroles qui ne risquent pas d’indisposer la droite.        Il vous reste 47.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/15/reformes-sociales-emmanuel-macron-determine-a-maintenir-un-cap-liberal_6134882_823448.html"},"headline":"R\u00e9formes sociales\u00a0: Emmanuel Macron d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 maintenir un cap lib\u00e9ral","dateCreated":"2022-07-15T10:03:36+02:00","datePublished":"2022-07-15T10:03:36+02:00","dateModified":"2022-07-15T11:55:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Social"],"keywords":["Emmanuel Macron","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Politique","R\u00e9forme des retraites"],"description":"Durcissement des r\u00e8gles de l\u2019assurance-ch\u00f4mage, r\u00e9forme des retraites\u2026 le chef de l\u2019Etat donne rendez-vous en septembre aux partenaires sociaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/618/0/7398/3699/1342/671/60/0/2d1268b_1657869882437-000-32ee2cu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-13">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Les soixante et un députés LR au Palais-Bourbon ne sont pas tous alignés quant à l’attitude à adopter face aux dispositions proposées par le gouvernement. Entre compromis et opposition franche, toutes les nuances se côtoient au sein du groupe.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Les Républicains             Pouvoir d’achat : les élus Les Républicains vont tester leur unité à l’Assemblée nationale      Les soixante et un députés LR au Palais-Bourbon ne sont pas tous alignés quant à l’attitude à adopter face aux dispositions proposées par le gouvernement. Entre compromis et opposition franche, toutes les nuances se côtoient au sein du groupe.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 09h18    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                D’abord, il a fallu s’assurer de revenir aussi nombreux que possible à l’Assemblée nationale. En campagne, contre des vents défavorables et après un camouflet historique infligé à sa candidate lors de l’élection présidentielle, la droite a dû défendre pied à pied ses circonscriptions lors du scrutin législatif. Ensuite, il a fallu s’adapter à cette nouvelle donne. Revenus à soixante et un au Palais-Bourbon, les députés du parti Les Républicains (LR) se sont d’abord réjouis d’être plus nombreux que prévu avant de réaliser à quel point il fallait s’ajuster à cette situation inédite pour tous les partis politiques. A cet égard, le « paquet » pouvoir d’achat, dont les textes seront débattus à partir du lundi 18 juillet en séance, a valeur de test pour le groupe LR.          Premières grandes lois à être discutées dans cette nouvelle législature, les dispositions visant à limiter l’impact de la situation géostratégique et économique mondiale sur la vie des Français ont une signification particulière pour la droite. Beaucoup des députés réélus ont en effet directement fait campagne sur ces questions, faisant des thématiques sociales la pierre angulaire de ce sur quoi devrait se refonder LR en vue de sa reconstruction.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif et les oppositions cherchent un terrain d’entente                 Implantation locale          Seulement voilà, le groupe de la droite à l’Assemblée nationale n’est plus aussi cohérent qu’auparavant. Car tous le disent, cette fois plus que jamais, ce n’est pas l’étiquette LR qui a fait la victoire des députés, les 12 et 19 juin, mais bien leur implantation locale ou leur action pendant cinq ans. En somme, et beaucoup insistent là-dessus : les députés LR considèrent qu’ils ne doivent rien à leur parti ou même, pour certains, à leur groupe. Beaucoup revendiquent donc une grande indépendance et envisagent de mener leur mandat comme ils l’entendent. Un groupe certes, commente l’un d’entre eux, mais des individus avant tout, avec chacun son équation personnelle. Comment donc va se comporter le groupe ?            Certes, les élus LR du Palais-Bourbon insistent sur la nécessité d’incarner une opposition responsable, capable quand il le faut de voter les textes en accord avec ses valeurs. Mais il existe bien des aspects et des questions où les avis divergent. Parmi les soixante et un, certains, comme Philippe Juvin, dans les Hauts-de-Seine, ou Alexandre Vincendet, dans le Rhône, sont, par exemple, mieux disposés à l’égard du gouvernement qu’une partie de leurs camarades. D’autres, à l’inverse, comme Eric Ciotti (Alpes-Maritimes), portent des ambitions pour eux-mêmes ou pour d’autres – l’élu est très proche de Laurent Wauquiez, dont nul n’ignore les vues sur la présidentielle de 2027 –, nécessitant de montrer sans cesse une opposition franche.        Il vous reste 47.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/15/pouvoir-d-achat-les-elus-les-republicains-vont-tester-leur-unite-a-l-assemblee-nationale_6134875_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: les \u00e9lus Les R\u00e9publicains vont tester leur unit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-07-15T09:18:29+02:00","datePublished":"2022-07-15T09:18:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique","Les R\u00e9publicains"],"description":"Les soixante et un d\u00e9put\u00e9s LR au Palais-Bourbon ne sont pas tous align\u00e9s quant \u00e0 l\u2019attitude \u00e0 adopter face aux dispositions propos\u00e9es par le gouvernement. Entre compromis et opposition franche, toutes les nuances se c\u00f4toient au sein du groupe.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/15/379/0/4549/2274/1342/671/60/0/1fd9151_1657869249068-000-32cy8wd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-14">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Cet ex-cadre d’Uber évoque sa décision de faire fuiter les documents de son ancienne entreprise, ses interactions avec Emmanuel Macron et l’encadrement du lobbying par les pouvoirs publics.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Pixels        Uber Files             Mark MacGann : « Ce n’est pas à une entreprise de dicter à la République comment elle doit réformer les choses »      Cet ex-cadre d’Uber évoque sa décision de faire fuiter les documents de son ancienne entreprise, ses interactions avec Emmanuel Macron et l’encadrement du lobbying par les pouvoirs publics.          Propos recueillis par Damien Leloup et Elodie Guéguen (Radio France)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h44    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Mark MacGann, ancien lobbyiste d’Uber, a transmis au quotidien britannique « The Guardian » les 124 000 documents internes de l’entreprise désormais connus comme les « Uber Files ».  THOMAS STEFFEN POUR « LE MONDE », D’APRÈS DAVID LEVENE/« THE GUARDIAN »               Depuis le 10 juillet, Le Monde et ses partenaires du Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) ont publié une série de révélations sur les « années folles » du développement d’Uber en France. Ces informations s’appuient sur plus de 124 000 documents internes de l’entreprise, transmis au quotidien britannique The Guardian par un lanceur d’alerte, ex-cadre d’Uber, dont il était un des principaux lobbyistes : Mark MacGann. Ces « Uber Files » montrent notamment une grande proximité de l’entreprise avec le ministre de l’économie de l’époque, Emmanuel Macron, qui souhaitait « faire en sorte que la France travaille pour Uber afin qu’Uber puisse travailler en et pour la France », selon un propos de M. Macron tiré du compte rendu d’une réunion confidentielle.          Les documents illustrent aussi les pratiques d’une entreprise menant un lobbying particulièrement agressif, auprès de parlementaires français comme de commissaires européens, et dont la stratégie assumée était de maintenir en activité des services illégaux, comme UberPop l’était en France, pour peser dans les négociations avec les gouvernements. Pour la première fois en France, M. MacGann évoque, pour Le Monde, Radio France et France Télévisions, ses motivations et les révélations issues des « Uber Files ». Il livre sa propre lecture de ces événements, dont la mise au jour a provoqué de vives réactions à gauche à l’égard du chef de l’Etat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Uber Files » : du Parlement aux ministères, le lobbying tous azimuts d’Uber pour se faire accepter en France                 Pourquoi avez-vous décidé de transmettre les documents des « Uber Files » à la presse ?          Parce que je pense que le pouvoir démesuré de certaines entreprises de technologie pose un problème pour notre démocratie. Je suis un grand fan d’Uber. Je trouve que c’est une technologie magnifique. J’ai cru dur comme fer qu’on allait pouvoir aider les gens à mieux vivre leur ville, à mieux se déplacer en toute sécurité à un prix tout à fait raisonnable, qu’on allait donner sa chance à des millions de personnes jusqu’alors invisibles. Des gens qui, en général, n’avaient pas le bac, n’avaient pas fait d’études, mais qui étaient prêts à travailler jour et nuit pour nourrir leur famille et pouvoir évoluer dans la vie.            Quand je regarde maintenant comment les choses ont évolué, je me dis qu’il était important que je dise ma vérité. Pas pour critiquer l’entreprise Uber d’aujourd’hui, mais pour dire à ces gens qui se sentent laissés pour compte qu’on peut mieux faire.           

<article-nb="2022/07/15/19-15">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Le président LFI de la commission des finances de l’Assemblée nationale est fragilisé par l’ouverture d’une enquête préliminaire pour « harcèlement sexuel ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Police et justice             Violences sexuelles : pourquoi la justice a décidé d’ouvrir une enquête concernant Eric Coquerel      Le président LFI de la commission des finances de l’Assemblée nationale est fragilisé par l’ouverture d’une enquête préliminaire pour « harcèlement sexuel ».          Par Rémi Dupré et Laurent Telo         Publié hier à 20h57, mis à jour à 10h17    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Eric Coquerel, président de la commission des finances de l’Assemblée nationale, lors des cérémonies du 14-Juillet sur les Champs-Elysées, à Paris.  LUDOVIC MARIN / AFP               L’affaire Eric Coquerel est désormais aux mains de la justice. Le député de La France insoumise (LFI), président de la commission des finances de l’Assemblée nationale, est visé par une enquête préliminaire ouverte le 12 juillet par le parquet de Paris pour « agression et harcèlement sexuels ». Cette procédure judiciaire fait suite à une plainte déposée auprès du commissariat de Vanves (Hauts-de-Seine), le 4 juillet, par Sophie Tissier, pour des faits de « harcèlement sexuel » et des « gestes pouvant s’apparenter à une agression sexuelle ». La plaignante est une ancienne militante du Parti de gauche (PG) qui aurait fait connaissance d’Eric Coquerel, le 23 août 2014, lors de l’université d’été du PG, à Grenoble.                           Lire aussi :  Une enquête ouverte visant Eric Coquerel, député de LFI, pour agression et harcèlement sexuels                 Dans sa plainte, Mme Tissier décrit des « gestes tactiles déplacés », des « mains collantes » sur des « parties du corps inappropriées pour une danse ». Elle indique qu’« il effleurait les fesses à plusieurs reprises. » Elle accuse M. Coquerel de l’avoir « prise par la taille et les hanches avec insistance » dans une boîte de nuit et de lui avoir proposé, par SMS, « d’aller avec lui à son hôtel. »            « Ma cliente en a parlé au sein du PG, précise Etienne Lesage, l’avocat de Mme Tissier, contacté par Le Monde. Elle n’a pas été écoutée, à l’époque. Elle a envoyé des mails et a prévenu une journaliste. Mais cela n’intéressait pas à l’époque. Comme pour toutes les personnes qui ont vécu ce genre d’événement, le moindre élément d’actualité a ravivé le souvenir, le traumatisme. La promotion de M. Coquerel à l’Assemblée nationale a ainsi ravivé la douleur de ma cliente. »          « Complète solidarité avec lui »          « Eric Coquerel se tient à disposition des enquêteurs et saisira, si nécessaire, l’opportunité d’être enfin confronté à une accusation précise pour pouvoir contester les faits qui lui sont reprochés », a réagi mercredi soir, auprès de l’AFP, l’avocate de M. Coquerel, Me Olivia Ronen. Pour assurer sa défense, le député de Seine-Saint-Denis n’a pas pioché parmi la demi-douzaine d’avocats qui assistent régulièrement LFI. Il a choisi Me Ronen qui fut le conseil de Salah Abdeslam lors du procès des attentats du 13 novembre 2015. Une stratégie qui surprend jusqu’à certains « insoumis ». Quoi qu’il arrive, sa situation politique à la tête de la stratégique commission des finances est fragilisée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La rentrée politique de LFI perturbée par sa gestion des affaires de violences sexistes et sexuelles                 Depuis l’ouverture de l’enquête préliminaire, son parti demeure silencieux, hormis un tweet de Jean-Luc Mélenchon, mercredi 13 juillet : « Mesquine réplique contre Eric Coquerel destinée à le salir sans cause. Complète solidarité avec lui.  » Ses lieutenants, mutiques, se concertent pour décider quelle ligne d’expression collective adopter. Au sein de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), « on discute pour adopter la bonne position, intervient Olivier Faure, premier secrétaire du Parti socialiste. Le principe, c’est le respect de la parole des femmes en attendant que la justice passe. Dans le cas Coquerel, les faits qui lui sont imputés ne sont pas comparables aux viols supposés d’Abad. Quelle doit être l’attitude pour une main sur les hanches ? »        Il vous reste 38.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/14/affaire-eric-coquerel-la-justice-ouvre-une-enquete_6134828_823448.html"},"headline":"Violences sexuelles\u00a0: pourquoi la justice a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir une enqu\u00eate concernant Eric Coquerel","dateCreated":"2022-07-14T20:57:34+02:00","datePublished":"2022-07-14T20:57:34+02:00","dateModified":"2022-07-15T10:17:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police et justice"],"keywords":["Violences sexuelles","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Politique"],"description":"Le pr\u00e9sident LFI de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale est fragilis\u00e9 par l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/567/0/6785/3392/1342/671/60/0/b0c0d59_1657824125267-000-32ed7wu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-16">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ En dépit d’une situation politique complexe, le chef de l’Etat n’a rien cédé sur ses projets de réformes, concernant notamment les retraites et le travail. Il a également annoncé un plan de sobriété énergétique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Emmanuel Macron             Pour son entretien du 14-Juillet, Emmanuel Macron campe sur ses positions      En dépit d’une situation politique complexe, le chef de l’Etat n’a rien cédé sur ses projets de réformes, concernant notamment les retraites et le travail. Il a également annoncé un plan de sobriété énergétique.          Par Claire Gatinois         Publié hier à 18h44, mis à jour à 09h57    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron, à la fin du défilé de la fête nationale, sur les Champs-Elysées, à Paris, le 14 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR "LE MONDE"               Emmanuel Macron a longtemps trouvé l’exercice trop convenu et trop contraignant pour dérouler le fil de sa « pensée complexe ». Mais, à l’heure où l’autorité du président de la République est mise à mal, restreinte par la majorité relative du camp présidentiel à l’Assemblée nationale, le solennel de l’entretien télévisé du 14-Juillet a soudain repris du sens aux yeux d’un chef de l’Etat que ses contempteurs disent fatigué et en manque d’inspiration. Jeudi, peu après 13 heures, une fois la parade militaire achevée, Emmanuel Macron s’est donc plié à la tradition, en répondant aux questions, dans les jardins de l’Elysée, des journalistes de TF1, Anne-Claire Coudray, et de France 2, Caroline Roux.                           Lire aussi :  Les principaux points de l’entretien d’Emmanuel Macron pour le 14-Juillet : réformes des retraites, réduction de la consommation d’énergie et plan de « sobriété » dès cet été                 « Ça me touche qu’on s’inquiète pour moi », s’est amusé le chef de l’Etat lors de l’échange, pour mieux démonter les soupçons de faiblesse suggérés par l’opposition. Pugnace, résolument confiant dans sa capacité à mener à bien son projet en dépit des obstacles qui s’accumulent sur son chemin, Emmanuel Macron a tenté en une heure à peine de clarifier son cap pour les cinq années à venir, soucieux de laisser une « trace dans l’histoire » sans toutefois prétendre « écrire [cette] histoire avant de la faire ».            A la fin, celui qui, en décembre 2021, affirmait « avoir appris » de son premier mandat, regrettant certaines maladresses, semble aujourd’hui assumer pleinement son personnage, résolument libéral sur le plan économique et au-dessus de la mêlée. Certes, « Jupiter » n’est plus. « Je n’ai jamais revendiqué cette comparaison mythologique même si certains avaient voulu me voir comme tel. C’est plus Vulcain, c’est-à-dire à la forge », explique-t-il. Mais le chef de l’Etat ne regrette rien. Surtout pas son propos, tenu en 2018, devant un jeune horticulteur, assurant qu’il lui suffisait de traverser la rue pour trouver du travail. « C’est une vérité », lâche-t-il.                           Lire aussi :  Après l’interview d’Emmanuel Macron, lors du 14-Juillet, les partis d’opposition critiquent la méthode et les réformes annoncées                 Le travail sera, de fait, l’une des valeurs cardinales de ce second quinquennat, avec en ligne de mire l’objectif du plein-emploi, à savoir un taux de chômage à 5 %. A l’heure où l’inflation, liée en partie au conflit en Ukraine, dévore le budget des ménages, Emmanuel Macron voit dans « le travail et les salaires » la meilleure réponse à cette question du pouvoir d’achat. Sur les salaires, il reviendra avant tout aux entreprises de faire un effort. Sur le travail, « il n’y a pas de fatalité », a-t-il expliqué, réitérant l’idée à la rentrée d’une refonte de l’assurance-chômage, évoquant une réforme de « France Travail » et l’idée d’un revenu de solidarité active qui serait assorti de dispositifs visant à inciter plus fermement le retour à l’emploi.        Il vous reste 62.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/14/allocution-du-14-juillet-emmanuel-macron-campe-sur-ses-positions_6134814_823448.html"},"headline":"Pour son entretien du 14-Juillet, Emmanuel Macron campe sur ses positions","dateCreated":"2022-07-14T18:44:41+02:00","datePublished":"2022-07-14T18:44:41+02:00","dateModified":"2022-07-15T09:57:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Pixels","Uber Files","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"En d\u00e9pit d\u2019une situation politique complexe, le chef de l\u2019Etat n\u2019a rien c\u00e9d\u00e9 sur ses projets de r\u00e9formes, concernant notamment les retraites et le travail. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 un plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/68/0/3600/1800/1342/671/60/0/573fb37_1657813235984-14-juillet-2022-14.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-17">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ La droite, la gauche et l’extrême droite se sont montrées unanimes dans leurs critiques de la prestation et des promesses du chef de l’Etat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Emmanuel Macron             Après l’interview d’Emmanuel Macron, lors du 14-Juillet, les partis d’opposition critiquent la méthode et les réformes annoncées      La droite, la gauche et l’extrême droite se sont montrées unanimes dans leurs critiques de la prestation et des promesses du chef de l’Etat.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h11, mis à jour hier à 17h59    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il ne lui aura pas fallu prononcer un mot de plus pour déclencher l’ire des oppositions. Alors qu’Emmanuel Macron est revenu, jeudi 14 juillet, lors de sa première longue interview télévisée depuis sa réélection, sur les réformes qu’il souhaite lancer dans les prochains mois, la droite, la gauche et l’extrême droite se sont montrées unanimes dans leurs critiques.                             Lire aussi :  Les principaux points de l’entretien d’Emmanuel Macron pour le 14-Juillet : réformes des retraites, réduction de la consommation d’énergie et plan de « sobriété » dès cet été                   « Non, Emmanuel Macron, le vote de la représentation nationale n’est jamais un “coup de chaud nocturne”, c’est la voix des Français dans leur diversité », a répondu Olivier Marleix, le président du groupe des Républicains (LR) à l’Assemblée nationale sur Twitter, reprenant les propos du chef de l’Etat sur le rejet par les partis d’opposition, mardi soir, de l’article 2 du projet de loi sanitaire visant à la réintroduction du passe sanitaire aux frontières.              Alors que, durant son entretien, M. Macron a également estimé qu’« il n’y a majorité contre le gouvernement qu’avec [un] attelage baroque » au sein de l’Hémicycle des forces d’opposition, le député de droite lui a rétorqué : « Apprenez à l’entendre, apprenez ce “respect de chacun” auquel vous invitez. C’est la condition de la réussite pour la France. »            Dans un communiqué, le sénateur LR Bruno Retailleau a jugé Emmanuel Macron « déloyal vis-à-vis des Français », car « il [a] passé son interview à tordre la vérité pour masquer ses échecs ». « Pour réussir, Macron 2 doit impérativement faire l’inventaire de Macron 1. Le président de la République ne peut pas rester bloqué dans son premier quinquennat », a-t-il fait savoir.                             Lire aussi :  Les principaux points de l’entretien d’Emmanuel Macron pour le 14-Juillet : réformes des retraites, réduction de la consommation d’énergie et plan de « sobriété » dès cet été                   « Où est la nouvelle méthode promise ? », demande Boris Vallaud            A gauche, les critiques ne sont pas moins virulentes et s’articulent aussi bien sur la forme et la méthode que sur le fond des réformes annoncées par le chef de l’Etat. Pour Olivier Faure, député de la Nupes et premier secrétaire du Parti socialiste, le « cap » d’Emmanuel Macron « est clair » et « sa main tendue ne concerne pas » la gauche, en raison de ses positions au sujet des « salaires, [de l’]assurance-chômage, [des] retraites, [de l’]ubérisation du travail, [ainsi que de la] taxe sur les superprofits ».              Le président du groupe des députés socialistes Boris Vallaud a lui aussi estimé que cet entretien sonnait comme « un disque rayé ou un aveu d’échec » de la part du chef de l’Etat. Il a également déploré l’expression de M. Macron sur la défaite du camp présidentiel concernant le projet de loi sanitaire. « L’Assemblée nationale met en défaut Emmanuel Macron sur son projet de loi… et il appelle ça un “coup de chaud nocturne”. Où est la nouvelle méthode promise ? », s’interroge le député des Landes.            « Grande prouesse d’Emmanuel Macron capable de discourir sur les difficultés de recrutement dans les métiers en tension sans dire un mot sur l’obligation d’augmentation des salaires et d’améliorer les mauvaises conditions de travail », a raillé, quant à lui, le député Julien Bayou, secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts. Fabien Roussel, député et secrétaire national du Parti communiste français, a répondu sur ce volet : « Macron choisi encore le travailler PLUS, payé au lance-pierre. Nous préférons le travailler TOUS et mieux payé ! »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la Nupes échoue à renverser le gouvernement mais conforte son opposition frontale à la majorité                   Emmanuel Macron ne « changera jamais », tance Laurent Jacobelli            Au micro de BFM-TV, le député « insoumis » Alexis Corbière a, de son côté, dénoncé : « Sur les retraites, il maintient le cap, malgré le fait qu’il n’a pas de majorité à l’Assemblée. » Réfutant toute alliance entre les députés de l’intergroupe de la Nupes et ceux du Rassemblement national (RN) sur le projet de loi sanitaire, il a également réagi à l’expression « attelage baroque » employée par le président de la République pour désigner l’opposition : « C’est vous qui êtes baroque, M. Macron, de ne pas entendre ce qui a eu lieu à l’occasion des élections législatives. »              A l’extrême droite, Laurent Jacobelli, député RN, invité de BFM-TV, a fait valoir que « ceux qui pensaient qu’Emmanuel Macron pouvait changer se sont trompés ». « Il est obtus, têtu, il ne changera jamais. Il continue sa volonté de casse sociale, avec la réforme des indemnités chômage et la reforme des retraites, et une politique d’austérité », a-t-il affirmé, avant d’ajouter : « C’est un président de la République hors sol qui n’a rien compris. » Nicolas Dupont-Aignan, député et président de Debout la France, a également dénoncé une « interview totalement surréaliste d’un Emmanuel Macron bavard et dépassé ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale n’approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/14/interview-d-emmanuel-macron-les-partis-d-opposition-critiquent-la-methode-et-les-mots-du-chef-de-l-etat-autant-que-les-reformes-annoncees_6134808_823448.html"},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron, lors du 14-Juillet, les partis d\u2019opposition critiquent la m\u00e9thode et les r\u00e9formes annonc\u00e9es","dateCreated":"2022-07-14T17:11:28+02:00","datePublished":"2022-07-14T17:11:28+02:00","dateModified":"2022-07-14T17:59:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Rassemblement national","Nupes","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"La droite, la gauche et l\u2019extr\u00eame droite se sont montr\u00e9es unanimes dans leurs critiques de la prestation et des promesses du chef de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/104/0/2000/1000/1342/671/60/0/e1acbbf_1657804120819-14-juillet-2022-web-24.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-18">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ A quelques jours du vote du projet de loi de finances rectificative par le Parlement, les organisations de solidarité internationale interpellent, dans une tribune au « Monde », le gouvernement et les parlementaires sur les risques d’une « priorisation injustifiée entre les crises dans le monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Guerre en Ukraine : « Ne mettons pas en concurrence les crises ! »   Tribune        Collectif        A quelques jours du vote du projet de loi de finances rectificative par le Parlement, les organisations de solidarité internationale interpellent, dans une tribune au « Monde », le gouvernement et les parlementaires sur les risques d’une « priorisation injustifiée entre les crises dans le monde ».   Publié hier à 16h00, mis à jour à 08h04    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Solidaires avec le peuple ukrainien et toutes les personnes souffrant de ce conflit, les organisations de solidarité internationale apportent activement leur soutien en Ukraine et dans les pays limitrophes. La crise ukrainienne est complexe et entraîne des conséquences au-delà des frontières européennes.          Cette guerre touche en premier lieu les territoires sous le contrôle de l’armée russe et leur environnement immédiat en Ukraine et dans les pays frontaliers. Comme dans toute situation de conflit armé, elle génère un afflux de réfugiés et prend les populations civiles pour cible, notamment les femmes, premières victimes des violences basées sur le genre, alors même que les services d’aide aux victimes sont affaiblis.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sous-alimentation : près d’une personne sur dix souffre de la faim dans le monde, un chiffre en forte hausse depuis deux ans                 Au-delà des territoires directement affectés par le conflit, cette crise est à l’origine d’une inflation massive des prix des matières premières, avec des conséquences catastrophiques dans les zones en insécurité alimentaire, déjà durement affectées par les conséquences du changement climatique et de la crise du Covid-19.          Risque de détournement des financements          Le Mali, par exemple – subissant la conjugaison de l’insécurité croissante, de sécheresses récurrentes et du Covid-19 –, a vu un nombre record de 1,2 million de personnes plonger dans une crise alimentaire sans précédent. Les femmes et les filles, cumulant souvent la responsabilité de l’alimentation familiale et les charges domestiques, sont les premières touchées et les premières à subir des diminutions de ration au profit de leur famille.            Face à ces crises multiples aggravées par la guerre en Ukraine, les ONG s’inquiètent du risque de détournement des financements nécessaires au soutien de régions comme le Sahel – ou plus largement, des pays les moins avancés. Le président du Niger a lui-même évoqué sa préoccupation, redoutant que la réponse aux « conséquences européennes » de la crise ukrainienne ne prenne le pas sur des crises plus lointaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi la crise alimentaire dans la Corne de l’Afrique risque de s’aggraver                 Les situations de crise et de fragilité ne peuvent être mises en concurrence, ni les réponses être priorisées selon leur proximité géographique. Ces craintes se matérialisent déjà. Certains pays, comme le Danemark ou la Suède, ont indiqué qu’ils procéderaient à une réduction massive de leurs financements vers les pays les moins avancés pour les réorienter vers des opérations en Ukraine, ou pour l’accueil des réfugiés sur leur territoire.          Addition des crises          Selon les chiffres de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) publiés en avril, l’aide de la France à destination des pays en développement est en hausse depuis quatre ans, et atteint un niveau sans précédent. Cette aide dispose désormais de son propre cadre légal et d’une programmation budgétaire visant à ce que, en 2025, 0,7 % de notre richesse nationale soit consacrée à l’aide publique au développement.          Il vous reste 48.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/14/guerre-en-ukraine-ne-mettons-pas-en-concurrence-les-crises_6134798_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Ne mettons pas en concurrence les crises\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-14T16:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-14T16:00:11+02:00","dateModified":"2022-07-15T08:04:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","Solidarit\u00e9 et progr\u00e8s","International","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"A quelques jours du vote du projet de loi de finances rectificative par le Parlement, les organisations de solidarit\u00e9 internationale interpellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le gouvernement et les parlementaires sur les risques d\u2019une \u00ab\u00a0priorisation injustifi\u00e9e entre les crises dans le monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/10/05/77/0/500/250/1342/671/60/0/ae2f3b7_axA5-o4cs5478b_rNdJ5BOFw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/15/19-19">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Interrogé à propos des « Uber Files », le président de la République a réaffirmé qu’il ne regrettait rien de ses échanges avec l’entreprise de VTC et du soutien qu’il lui a apporté lorsqu’il était ministre de l’économie.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Uber Files             Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »      vidéo   Interrogé à propos des « Uber Files », le président de la République a réaffirmé qu’il ne regrettait rien de ses échanges avec l’entreprise de VTC et du soutien qu’il lui a apporté lorsqu’il était ministre de l’économie.          Par Service vidéo du Monde         Publié hier à 15h55       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « Je défendais totalement cette ouverture du marché et je la défendrai demain », a soutenu Emmanuel Macron à propos des « Uber Files », lors d’une interview donnée à TF1 et France 2. « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence », a-t-il dit, également en référence aux critiques sur sa proximité avec le lobby des plates-formes à l’époque, avant de considérer que l’action du gouvernement avait « ouvert le marché de manière équilibrée ». Le président ne s’est pas exprimé sur le manque de transparence des échanges qu’il a entretenu avec Uber.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  « Uber Files » : révélations sur le deal secret entre Uber et Emmanuel Macron à Bercy                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/video/2022/07/14/emmanuel-macron-sur-les-uber-files-je-n-ai-pas-un-temperament-a-etre-sous-influence_6134796_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron sur les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas un temp\u00e9rament \u00e0 \u00eatre sous influence\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-14T15:55:04+02:00","datePublished":"2022-07-14T15:55:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Uber Files"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Emmanuel Macron","Politique","Pixels","Uber Files"],"description":"Interrog\u00e9 \u00e0 propos des \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a r\u00e9affirm\u00e9 qu\u2019il ne regrettait rien de ses \u00e9changes avec l\u2019entreprise de VTC et du soutien qu\u2019il lui a apport\u00e9 lorsqu\u2019il \u00e9tait ministre de l\u2019\u00e9conomie.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/532/0/7600/3800/1342/671/60/0/11f2283_5701760-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Emmanuel Macron sur les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas un temp\u00e9rament \u00e0 \u00eatre sous influence\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-07-14T15:55:04+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8cgyoe?pubtool=oembed","duration":"01:56"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/532/0/7600/3800/1342/671/60/0/11f2283_5701760-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Uber Files","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/uber-files/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/15/19-20">
<filnamedate="20220715"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220715"><AAMMJJHH="2022071519">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Le chef de l’Etat a abordé les sujets qui borderont les prochains mois de son mandat, alors qu’il n’a qu’une majorité relative à l’Assemblée pour son second mandat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Des vacances, oui, mais pas à plus de 50 kilomètres ! » : comment l’inflation oblige les ménages à repenser leurs projets estivaux                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le projet de gazoduc euro-arabe permet de contourner la Russie et d’éviter le long trajet des méthaniers depuis le Qatar »   Christian Stoffaes ancien directeur de la prospective et des relations internationales d’EDF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    01:12    Police et justice Feu d’artifice du 14-Juillet : deux morts à Cholet, dont un enfant de 7 ans                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial « Uber Files » : la nécessaire lutte contre un lobbying sans foi ni loi                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Prison : « Octroyons aux services pénitentiaires d’insertion et de probation un statut à la hauteur de leurs responsabilités »   Alain Montigny  Président de la Conférence nationale des directeurs pénitentiaires d’insertion et de probation              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Jours de Finlande », d’Herman Koch : pêche aux souvenirs dans le lac gelé de la mémoire                   Culture « Pamela Anderson & Tommy Lee, sexe, romance et vidéo », sur Arte : deux stars entre vie publique et vie privée                   Culture  Article réservé à nos abonnés Interpol, un trio d’Américains infiltrés à Londres             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés De Kiev à Boutcha, les carnets de guerre de Jonathan Littell                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Emmanuel Macron             Les principaux points de l’entretien d’Emmanuel Macron pour le 14-Juillet : réformes des retraites, réduction de la consommation d’énergie et plan de « sobriété » dès cet été      Le chef de l’Etat a abordé les sujets qui borderont les prochains mois de son mandat, alors qu’il n’a qu’une majorité relative à l’Assemblée pour son second mandat.       Le Monde     Publié hier à 15h40, mis à jour hier à 17h41    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il ne s’était prêté à l’exercice qu’une seule fois : le 14 juillet 2020. Réélu en avril à la présidence de la République, Emmanuel Macron a accordé sa deuxième interview télévisée à l’occasion de la fête nationale, renouant ainsi avec une tradition observée par ses prédécesseurs depuis Valéry Giscard D’Estaing. Après le défilé militaire, c’est depuis les jardins de l’Elysée, en début d’après-midi, que le chef de l’Etat a répondu aux questions des journalistes Caroline Roux (France 2) et Anne-Claire Coudray (TF1).                             Lire aussi :  14-Juillet : guerre en Ukraine, prix de l’énergie, « Uber Files »… Retrouvez l’entretien d’Emmanuel Macron                   Il s’agissait de son premier long entretien télévisé depuis le début de son second quinquennat, près de cinq mois après le déclenchement de la guerre en Ukraine, dans un contexte économique délicat, et alors qu’il n’a pas obtenu de majorité absolue à l’Assemblée nationale lors des élections législatives de juin.            Voici ce qu’il faut retenir de sa prise de parole :            Guerre en Ukraine, défense : « le budget des armées ne va pas diminuer, au contraire »            « Nous avons une armée forte, nous avons la première armée d’Europe », a voulu rassurer Emmanuel Macron au sujet des moyens militaires français alors que la guerre est revenue sur le sol européen depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie en février dernier. « Nous n’avons pas attendu la guerre. Le choix que j’ai fait, dès 2017, c’est qu’on a ajouté à notre budget 26 milliards d’euros durant le quinquennat passé. Et nous allons prendre une nouvelle loi de programmation militaire jusqu’à 2030 », a-t-il avancé.              « On doit absolument réinvestir tous nos stocks et nos capacités, continuer d’embaucher et de former et continuer d’avoir une armée encore plus forte. » « Le budget des armées ne va pas diminuer, au contraire », a-t-il poursuivi, annonçant que ces moyens « seront au service d’une stratégie ». Il a également annoncé avoir demandé « au chef d’état-major des armées et au ministre des armées » d’établir une évaluation « des nouvelles menaces » pour que l’armée soit prête à y faire face.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron exhorte les armées à développer le Service national universel                   Le chef de l’Etat a par ailleurs redit son « admiration » pour « les Ukrainiens et Ukrainiennes » et leur « armée qui se défend, qui, malgré les pertes, tient, repousse l’assaillant », avant d’affirmer qu’il faut que l’Europe se « prépare » au fait la guerre dure, et que « l’été et le début de l’automne » seront « très durs ».            Energies : l’Etat va préparer dès cet été « un plan de sobriété » énergétique            Au sujet de la coupure totale de gaz russe qui se fait de jour en jour plus probable et menace l’Europe en matière d’approvisionnement énergétique d’ici l’automne, le président de la République a admis que « la Russie utilise l’énergie comme elle l’utilise pour l’alimentation, comme une arme de guerre ». Il a ainsi affirmé : « Je pense que nous devons aujourd’hui nous préparer à un scénario où il nous faut nous passer en totalité du gaz russe. »              « Je vais demander dès à présent aux administrations publiques et à toutes les entreprises qui le peuvent que l’on se mette en situation de consommer moins. On va construire un plan et on va essayer de faire attention à l’éclairage le soir. On va faire un plan de sobriété et de délestage » dès cet été, a par ailleurs annoncé M. Macron, affirmant : « On doit rentrer collectivement dans une logique de sobriété. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                   Il a également insisté sur l’énergie nucléaire, gage selon lui d’indépendance pour la France, avant d’annoncer son souhait que le pays soit à la manœuvre au sein de l’Union européenne pour « réformer le marché européen de l’électricité ». M. Macron a ensuite annoncé qu’il avait « demandé au gouvernement à ce que la fiscalité qu’on touche dans cette période sur le pétrole aille complètement financer l’accélération de cette transition énergétique ».            Interrogé sur une taxe sur les « superprofits » des grands groupes pétroliers et de transports en raison du conflit en Ukraine et de la crise de l’inflation, réclamée par les oppositions, il a affirmé : « Oui, il y aura une contribution mais elle ne sera pas dans la démagogie. »            Emploi : une nouvelle réforme du marché du travail dès la rentrée            « Le cœur de la bataille que je veux mener ces prochaines années, c’est le plein-emploi », a ensuite défendu le président de la République. Alors qu’il a mis l’accent sur la pénurie de main-d’œuvre touchant certains secteurs, le chef de l’Etat, questionné par Caroline Roux sur le fait que certains jeunes refusent aujourd’hui un emploi quand les conditions de travail, de logement ou de rémunération sont précaires voire difficiles, a répondu :            Je vais vous dire, s’ils peuvent trouver et aller vers un autre métier, je l’entends très bien. Si derrière, la réponse, c’est,  “je vais bénéficier de la solidarité nationale pour réfléchir à ma vie”, j’ai du mal à l’entendre. Parce que cette solidarité nationale, c’est ceux qui bossent qui la payent. Une nation, c’est un tout organique. Je le dis, il n’y a pas de modèle social s’il n’y a pas de travail pour le financer.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : le gouvernement prépare la fin des aides généralisées                   Il a poursuivi en affirmant qu’« il faut qu’on améliore nos réponses, c’est ça “France Travail” », en référence à la réforme de Pôle emploi qu’il avait annoncée pendant sa campagne présidentielle. Le président de la République a annoncé vouloir qu’une réforme du travail voit le jour à la rentrée parlementaire, en septembre, afin de réformer notamment l’assurance-chômage, le revenu de solidarité active (RSA) – pour le conditionner à une activité d’accompagnement vers l’emploi –, l’emploi des seniors, l’apprentissage et les lycées professionnels.              Quant au « conseil national de la refondation », instance consultative dont il avait annoncé l’initiative au lendemain de la présidentielle, il souhaite que cette dernière voit le jour « dès la fin de l’été » et s’intéresse aux possibles augmentations des salaires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne tente un discours de la méthode devant l’Assemblée nationale                   « UberFiles » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »            Interrogé ensuite au sujet des « Uber files », Emmanuel Macron a de nouveau fermement affirmé ne rien regretter quant à la réforme du marché des taxis mise en place entre 2014 et 2016, pendant laquelle l’actuel président, alors ministre de l’économie, avait soutenu et échangé avec le groupe américain de VTC Uber. « Je défendais totalement cette ouverture du marché et je la défendrai demain », a-t-il répondu, avant d’ajouter : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence. »            Il a considéré que l’action du gouvernement à l’époque « a ouvert le marché de manière équilibrée ». « Je serai toujours pour qu’on ouvre des nouvelles possibilités dans notre économie et pas qu’on laisse des chasses gardées », a poursuivi le président de la République. Mardi, lors de son premier commentaire sur cette affaire, il avait dit s’être attaqué à la « rente » des sociétés de taxis. « Quand j’entends les cris d’orfraies, qui, en ce moment sur le sujet des VTC, se fichent totalement de savoir si pour les jeunes qui sont dans des quartiers difficiles et qui ne trouvent pas assez de réponses à leur CV, on crée suffisamment d’emplois ou pas… C’est ça le combat », a-t-il asséné.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  « Uber Files » : révélations sur le « deal secret » entre Uber et Emmanuel Macron à Bercy                   Retraite : le chef de l’Etat maintient le cap d’une entrée en vigueur « dès l’été 2023 »            Emmanuel Macron s’est ensuite exprimé au sujet de cette question épineuse de la réforme des retraites. « Ce sur quoi je me suis engagé, c’est de dire qu’on doit progressivement décaler l’âge de départ légal jusqu’à 65 ans à l’horizon des années 2030, ce qui veut dire un peu moins de deux ans d’ici la fin du quinquennat. On doit travailler plus et plus longtemps », a-t-il répété, arguant : « On travaille moins longtemps que nos voisins. »              Il a souhaité que soit augmentée la durée légale du travail « en respectant chacune et chacun et en étant unis » et a affirmé que « la discussion doit commencer à la rentrée ». « Il y aura un travail avec les forces syndicales et patronales. Est-ce qu’on fera les choses en plusieurs étapes ?, s’est interrogé le locataire de l’Elysée. On doit améliorer la qualité du travail, le travail des seniors et en travaillant plus longtemps. Je pense que dès l’été 2023, il faut qu’on ait une première entrée en vigueur. Il faut bâtir des compromis responsables. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Retraites : Elisabeth Borne maintient le cap… et un certain flou                   Assemblée nationale : la « responsabilité collective prévaudra » estime M. Macron            « Est-ce que vous avez peur de passer un quinquennat à voir vos projets retoqués ? », a demandé Anne-Claire Coudray au président de la République. « Non », a immédiatement répondu Emmanuel Macron, considérant que le rejet par l’Assemblée nationale, mardi soir, d’une possibilité de restauration du passe sanitaire aux frontières et pour les mineurs en cas de rebond épidémique a été « un coup de chaud nocturne ». Le chef de l’Etat a ensuite affirmé qu’« il n’y a majorité contre le gouvernement qu’avec [un] attelage baroque », en faisant référence au vote commun des groupes de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), des Républicains (LR) et du Rassemblement national (RN) contre cet article.            A propos du choix des députés de droite, qui ont aussi voté en majorité contre malgré un accord entre le président du groupe, Olivier Marleix, et le camp présidentiel, Emmanuel Macron a dit être optimiste sur le fait que cela ne se reproduirait pas sur des textes importants, estimant que « les LR auront du mal à expliquer devant leurs électeurs ce qu’ils ont fait l’autre soir » et disant croire « dans la sagesse de ces mêmes parlementaires pour les textes qui viennent ». « Donc oui, je pense qu’il y aura une responsabilité collective qui prévaudra », a-t-il annoncé au sujet de l’Assemblée nationale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale n’approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 16 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/14/reforme-du-travail-plan-de-sobriete-energetique-uber-files-reformes-des-retraites-ce-qu-il-faut-retenir-de-l-interview-du-14-juillet-d-emmanuel-macron_6134794_823448.html"},"headline":"Les principaux points de l\u2019entretien d\u2019Emmanuel Macron pour le 14-Juillet\u00a0: r\u00e9formes des retraites, r\u00e9duction de la consommation d\u2019\u00e9nergie et plan de \u00ab\u00a0sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9","dateCreated":"2022-07-14T15:40:16+02:00","datePublished":"2022-07-14T15:40:16+02:00","dateModified":"2022-07-14T17:41:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a abord\u00e9 les sujets qui borderont les prochains mois de son mandat, alors qu\u2019il n\u2019a qu\u2019une majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e pour son second mandat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/810fa96_1657790157062-14-juillet-2022-web-09.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

        
  
