<FILE-date="2022/10/28/19">

<article-nb="2022/10/28/19-1">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Selon le ministre de la défense, 41 000 hommes ont déjà été déployés dans des unités militaires actives en Ukraine. Moscou a reconnu des ratés, et ne prévoit pas de mobilisation supplémentaire dans l’immédiat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : la Russie assure avoir mobilisé 300 000 réservistes en un mois Selon le ministre de la défense, 41 000 hommes ont déjà été déployés dans des unités militaires actives en Ukraine. Moscou a reconnu des ratés, et ne prévoit pas de mobilisation supplémentaire dans l’immédiat.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           05:58   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 28 octobre         Le monde entre dans sa décennie « la plus dangereuse » depuis la seconde guerre mondiale, a déclaré jeudi, devant le club de discussion de Valdaï, à Moscou, le président russe, Vladimir Poutine, estimant que le conflit en Ukraine était l’illustration de la lutte contre la domination occidentale.        Au sujet de l’invasion de l’Ukraine, M. Poutine a affirmé que le conflit s’inscrit dans ce « changement tectonique de tout l’ordre mondial ». « L’Occident, sans unité claire, n’est pas en mesure de diriger le monde, mais il essaye désespérément, et la plupart des peuples du monde ne peuvent l’accepter », a-t-il déclaré, jugeant que le monde était dès lors en « situation révolutionnaire ». « La Russie ne supportera jamais le diktat de l’Occident agressif, néocolonial », a-t-il ajouté en évoquant des changements « inévitables » dans « l’ordre mondial ».        Parlant de la situation économique de son pays, Vladimir Poutine a jugé que « le pic des difficultés » économiques était « passé ». Selon lui, « l’économie russe s’est adaptée (…). Ce qui se passe est en fin de compte bénéfique pour la Russie et son avenir (…), y compris dans la sphère économique ».        A propos de la possibilité d’utiliser l’arme atomique, M. Poutine a relativisé ses propos passés quant à la possibilité d’utiliser l’arme atomique, estimant qu’il n’avait fait que « répondre » aux menaces de ses adversaires. Dans une interview à la chaîne NewsNation, Joe Biden a répondu : « S’il n’en a pas l’intention, pourquoi en parle-t-il autant ? » « Sa façon d’aborder cette question est très dangereuse », a-t-il estimé. Oleksii Reznikov, le ministre de la défense ukrainien, ne croit pas que Poutine utilisera l’arme nucléaire.        A propos du développement présumé d’armes biologiques en Ukraine avec l’implication des Etats-Unis, la Russie a demandé une enquête des Nations unies (ONU). Ces accusations sont « une pure invention, mise en avant sans l’ombre d’une preuve », a répondu jeudi l’ambassadrice américaine à l’ONU, Linda Thomas-Greenfield, devant le Conseil de sécurité.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) va mener « une vérification indépendante » sur les accusations russes de « bombe sale » ukrainienne. L’Agence onusienne va visiter « cette semaine » deux sites ukrainiens.        Volodymyr Zelensky a approuvé la création de huit autres administrations militaires dans les territoires libérés de l’occupant de la région de Kharkiv et a nommé leurs dirigeants.        Les promesses d’aide à l’Ukraine de la part des Etats-Unis et de l’Union européenne s’annoncent « suffisantes » pour 2023, a estimé jeudi la directrice générale du Fonds monétaire international, Kristalina Georgieva, en marge d’une conférence organisée par la Commission européenne à Bruxelles.                  Tout le live                18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des restrictions d’électricité « sans précédent » prévues dans la région de Kiev        Des restrictions d’électricité « sans précédent » sont prévues « ces prochains jours » dans la région de Kiev, en raison d’importants dégâts infligés au système énergétique du pays par des récentes frappes russes, a annoncé vendredi l’opérateur ukrainien DTEK.                    18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des Iraniens manifestent à Kiev en solidarité avec l’Ukraine        Quelques dizaines d’Iraniens se sont rassemblés à Kiev, vendredi, pour manifester leur solidarité avec les Ukrainiens et contre l’utilisation par les Russes de drones de fabrication iranienne pour frapper l’Ukraine.                Des membres de la communauté iranienne d’Ukraine se sont rassemblés à Kiev, le 28 octobre 2022. ANDREW KRAVCHENKO / AP           A l’appel de la communauté iranienne de Kiev, les manifestants se sont retrouvés sur la place de l’Indépendance (Maïdan), en plein cœur de la capitale ukrainienne, arborant des drapeaux ukrainiens et iraniens, ainsi que des pancartes avec le slogan « Le peuple iranien solidaire avec l’Ukraine ».                    18:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Analyse. L’avenir de l’Union européenne se trouve-t-il à l’Est ? Ce n’est pas certain        Pour beaucoup de commentateurs, l’origine de l’actuelle brouille entre la France et l’Allemagne est à chercher « à l’Est ». Conséquence des élargissements de 2004 et de 2007, du Brexit et désormais de la promesse d’adhésion faite à l’Ukraine, le centre géographique de l’Union européenne (UE) s’est de facto déplacé vers l’Europe centrale. L’Allemagne, placée à « l’est de l’Ouest », ne ferait que prendre en compte cette réalité. De son côté, Paris, avec son désintérêt notoire et son dédain persistant envers les ex-pays communistes, aurait raté le sens de l’histoire.          La suite de l’article est à retrouver ci-dessous :             Lire aussi :     L’avenir de l’Union européenne se trouve-t-il à l’Est ? Pas certain                        18:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev somme Téhéran d’arrêter de fournir des armes à Moscou        Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demandé vendredi à son homologue iranien d’arrêter « immédiatement » de fournir des armes à Moscou, lors du premier appel téléphonique entre les deux dirigeants depuis que Kiev a accusé la Russie de frapper des villes ukrainiennes à l’aide de drones iraniens.          « Aujourd’hui, j’ai reçu un appel du ministre iranien des affaires étrangères, Hossein Amir Abdollahian, au cours duquel j’ai demandé à l’Iran de cesser immédiatement l’envoi d’armes vers la Russie, [qui sont ensuite] utilisées pour tuer des civils et détruire des infrastructures essentielles en Ukraine », a fait savoir M. Kuleba sur Twitter.                    16:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou annonce avoir mobilisé 300 000 réservistes         La Russie a achevé la mobilisation de 300 000 réservistes en un peu plus d’un mois, a annoncé vendredi le ministre russe de la défense, Sergueï Choïgou, lors d’un échange télévisé avec le président Vladimir Poutine.          « Aucune tâche supplémentaire n’est prévue », a dit Sergueï Choïgou, expliquant ainsi que la Russie ne prévoit pas de mobilisation supplémentaire de réservistes – des civils – dans l’immédiat. Il a ajouté que la Russie continuait de recruter des volontaires et des soldats sous contrat.          Selon le ministre, 218 000 réservistes sont en train d’être formés dans des bases militaires russes, 41 000 sont déployés dans des unités militaires combattant en Ukraine, et 41 000 autres se trouvent dans la zone de conflit, mais sont encore en formation.          « Je veux remercier tous ceux qui ont rejoint les rangs des forces armées », a dit M. Poutine : « Merci pour cette loyauté envers le devoir, pour ce patriotisme. » Le président russe comme son ministre ont admis une nouvelle fois les ratés de cette mobilisation, qui a vu de nombreuses personnes non appelables se retrouver incorporées, et a connu des pénuries d’équipements.          Mais M. Choïgou a assuré vendredi que tous les problèmes d’équipements étaient désormais « réglés ».                    16:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Varsovie sermonne le nonce apostolique pour avoir accueilli l’ambassadeur de Russie        Le ministère des affaires étrangères polonais a réprimandé vendredi le représentant diplomatique du Vatican en Pologne pour avoir accueilli à son siège l’ambassadeur de Russie.          Selon le quotidien Rzeczpospolita, la nonciature apostolique à Varsovie, conduite par l’archevêque Salvatore Pennacchio, avait invité en début de la semaine à une réception l’ambassadeur de Russie, Sergueï Andreev, alors que les contacts diplomatiques avec des diplomates russes sont largement gelés depuis l’invasion russe en Ukraine.          « Je ne veux pas beaucoup commenter la politique du Saint-Siège par rapport à la Russie, mais en même temps nous observons [qu’]elle est nettement différente de la nôtre », a déclaré vendredi à la radio RMF24 Lukasz Jasina, le porte-parole du ministère polonais.          Selon lui, le représentant du Saint-Siège avait « le droit de le faire », mais aurait dû s’interroger sur l’opportunité de « le faire ». Il existe des choses « un brin plus insaisissables que le protocole diplomatique, dont [la règle] de ne pas inviter des criminels à la table », a souligné M. Jasina. « Il n’est pas bien que le Saint-Siège perde de son autorité », a-t-il estimé.                    15:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dmitri Medvedev demande à Elon Musk de retirer Starlink en Ukraine        L’ancien président russe Dmitri Medvedev a souhaité « bonne chance » sur Twitter à Elon Musk. Le milliardaire, patron de Tesla et de SpaceX, a finalisé vendredi l’acquisition du réseau social. « Bonne chance pour surmonter les préjugés politiques et la dictature idéologique sur Twitter », a écrit le vice-président du conseil de sécurité de la Russie.          Dans le même message, M. Medvedev demande à M. Musk de « retirer Starlink de l’Ukraine ». Depuis le début de la guerre, SpaceX a livré à l’Ukraine des milliers de terminaux qui permettent d’assurer une connexion à Internet, grâce à une constellation de satellites formant le réseau Starlink. A la mi-octobre, M. Musk estimait que l’opération avait déjà coûté 80 millions de dollars à sa société.          Starlink a contribué à maintenir une couverture Internet dans les régions d’Ukraine frappées par l’armée russe. En juin, environ 15 % des infrastructures Internet d’Ukraine avaient été détruites ou endommagées, selon les autorités.                              14:48   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des voitures circulent dans le centre de Kiev, plongé dans le noir, dans la soirée du 27 octobre 2022. GENYA SAVILOV / AFP                 Des lignes électriques détruites après le bombardement d’une centrale électrique, dans un lieu non divulgué de l’Ukraine, le 27 octobre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                 Des travailleurs d’une centrale électrique attendent dans un abri antibombes pendant une alerte d’attaque aérienne, dans un lieu non divulgué de l’Ukraine, le 27 octobre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                 Bombardement d’un dépôt de pétrole par les forces ukrainiennes à Chakhtarsk, en « république populaire de Donetsk », dans l’est de l’Ukraine, le 27 octobre 2022. AP                     14:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fuites de Nord Stream : nouvelle inspection de la justice suédoise        La justice suédoise va procéder à une nouvelle inspection près des gazoducs Nord Stream 1 et 2. « J’ai décidé de mener avec le service de sécurité [Säpo] un certain nombre d’inspections complémentaires » sur le site des fuites, a déclaré le procureur Mats Ljungqvist dans un communiqué.          Les forces armées suédoises vont apporter leur aide à l’enquête, comme cela leur a été demandé, a ajouté le procureur, sans donner de détails sur l’expertise qu’elles pouvaient apporter. La marine suédoise avait annoncé mercredi avoir engagé une nouvelle inspection près des gazoducs touchés.          « Nous avons ressenti le besoin de compléter l’enquête que nous avons menée précédemment », a déclaré à l’Agence France-Presse le chef de la communication de la marine, Jimmie Adamsson, sans préciser davantage les objectifs ni les raisons de cette initiative.          Le consortium Nord Stream a pour sa part envoyé un navire civil sous pavillon russe pour procéder à une nouvelle inspection.          Les inspections préliminaires sous-marines avaient renforcé les soupçons de sabotage, les fuites ayant été précédées d’explosions.             Lire aussi :   Fuites de gaz sur Nord Stream 1 et 2 : ce que l’on sait des soupçons de sabotage en mer Baltique                                  13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine affirme avoir abattu 300 drones depuis le mois de septembre        Selon l’armée ukrainienne, « depuis le 13 septembre, date à laquelle le premier drone kamikaze a été abattu dans la région de Kharkiv, les forces de défense ont abattu plus de 300 drones de ce type », a déclaré Iouri Ihnat, porte-parole du commandement des forces aériennes. Il a expliqué que les Russes lancent les drones par vagues pour saturer les défenses aériennes. L’armée ukrainienne constate également une diminution notable de l’utilisation de ces drones mais estime que la Russie en a commandé 2 400.                       Lire aussi :   Guerre en Ukraine : les drones iraniens Shahed-136, l’arme du pauvre de Vladimir Poutine                                  12:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington va annoncer une nouvelle aide à l’Ukraine        Les Etats-Unis vont fournir une nouvelle aide à l’Ukraine « très, très bientôt », a annoncé John Kirby, le porte-parole du conseil de sécurité nationale de la Maison Blanche, hier sur CNN.          D’un montant d’environ 275 millions de dollars (276 millions d’euros), elle consiste essentiellement à réapprovisionner en munitions les systèmes d’armes déjà sur place, notamment des Himars.             Lire aussi :   Quels sont les pays qui ont le plus aidé l’Ukraine financièrement depuis le début de la guerre ?                                  11:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Adhésion de la Suède et de la Finlande : le chef de l’OTAN se rend en Turquie le 4 novembre        Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), devrait être reçu, le 4 novembre, en Turquie par le président, Recep Tayyip Erdogan, pour s’entretenir de la ratification par Ankara des adhésions de la Suède et de la Finlande. Le premier ministre suédois, Ulf Kristersson, devrait être reçu en Turquie le 8 novembre.          A ce jour, 28 Etats membres – sur trente – de l’Alliance atlantique ont ratifié l’adhésion de la Suède et de la Finlande, qui doit être approuvée à l’unanimité. Seules la Hongrie et la Turquie doivent encore donner leur accord final.          Le président turc menace depuis la mi-mai de bloquer l’accession à l’OTAN des deux pays nordiques, les accusant notamment de protéger des combattants kurdes du Parti des Travailleurs du Kurdistan (PKK) et des Unités de protection du peuple (YPG), considérés comme terroristes par Ankara. M. Erdogan a averti de nouveau il y a une semaine que le Parlement turc ne ratifierait pas l’adhésion des deux Etats tant que les demandes d’extradition formulées par Ankara ne seraient pas honorées.             Lire aussi :   Le Parlement français ratifie l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN                                  11:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ramzan Kadyrov admet que son armée subit des pertes        Dans une vidéo publiée, jeudi, sur son compte Telegram, le dirigeant tchétchène pro-Poutine, Ramzan Kadyrov, admet que ses troupes ont été prises pour cibles par l’artillerie ukrainienne dans la région de Kherson et que vingt-trois de ses combattants ont été tués.          Les soldats de Kadyrov ont renseigné l’armée ukrainienne en montrant l’emplacement de leur cantonnement, identifié comme une école dans la région de Kherson, dans une vidéo publiée sur TikTok.          M. Kadyrov et ses milices, les Kadyrovtsy, ont été accusés de nombre d’exactions en Tchétchénie. Familier des déclarations outrancières, il a appelé début octobre à utiliser « des armes nucléaires de faible puissance » en Ukraine et critiqué à plusieurs reprises le commandement russe pour la conduite des opérations.             Lire aussi :     La campagne des Tchétchènes de Kadyrov dans la guerre en Ukraine : violence, impunité et propagande                                  09:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’évacuation des civils de la région occupée de Kherson est achevée, selon les autorités prorusses        « Le travail organisant le départ des habitants de la rive gauche du [fleuve] Dniepr vers des régions sûres en Russie est achevé », a déclaré jeudi soir Sergueï Aksionov, le dirigeant de la Crimée, péninsule voisine de Kherson, annexée en 2014 par Moscou. « Je suis heureux que tout le monde ait pu quitter rapidement et en toute sécurité la zone bombardée par les forces armées ukrainiennes. » Mercredi, un responsable de l’occupation russe à Kherson, Vladimir Saldo, a affirmé qu’au moins 70 000 résidents avaient quitté leurs domiciles dans la région en moins d’une semaine. La cité  comptait quelque 288 000 habitants avant-guerre. Elle est occupée depuis les premiers jours de l’invasion russe.          M. Aksionov a également visité la centrale nucléaire de Zaporijia accompagné de Sergueï Kirienko, le directeur adjoint de l’administration présidentielle russe.          Le commandement militaire ukrainien a relevé dans son rapport quotidien sur les dernières vingt-quatre heures publié vendredi que « la prétendue “évacuation” du territoire temporairement occupé de la région de Kherson se poursuit ». Kiev dit de ces transferts de population qu’il s’agit de « déportations ». Il a noté un « renforcement du groupe ennemi sur la partie de la rive droite » de la région de Kherson.               Selon le ministère de la défense britannique, les Russes ont « renforcé certaines de leurs unités à l’ouest du fleuve Dniepr avec des réservistes mobilisés ». Ces unités qui « établissent des positions défensives », comme sur tout le front, sont composées de « compagnies composées d’une poignée d’hommes [au lieu d’une centaine] ».                    07:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les bombardements ne nous briseront pas », dit Volodymyr Zelensky        Le président ukrainien a déclaré, jeudi, que les attaques russes contre les installations électriques n’entameraient pas le moral des Ukrainiens. Contrairement à son habitude, Volodymyr Zelensky a délivré son allocution quotidienne à l’extérieur, près de l’épave d’un drone, expliquant que les forces ukrainiennes en avaient abattu vingt-trois dans les deux derniers jours. « Les bombardements ne nous briseront pas, l’idée d’entendre l’hymne ennemi retentir dans notre pays est plus effrayante que le son de ses roquettes. Nous n’avons pas peur de la nuit », a-t-il déclaré. Selon lui, la Russie a mené plus de 8 000 attaques aériennes et tiré 4 500 missiles depuis le début de l’invasion. Il ajoute que 30 attaques de drones ont eu lieu au cours des deux derniers jours. Il a ajouté que l’Ukraine « couperait les ailes à la Russie ».                                   07:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Joe Biden, les déclarations de Vladimir Poutine sur un éventuel recours aux armes nucléaires sont « dangereuses »                  Le président américain, Joe Biden, a fait part de son incrédulité après les déclarations faites jeudi par son homologue russe, Vladimir Poutine, selon lesquelles il n’aurait aucune intention de recourir à l’arme nucléaire en Ukraine. « S’il n’en a pas l’intention, pourquoi en parle-t-il autant ? Pourquoi parle-t-il des capacités [de la Russie] à recourir à une arme nucléaire tactique ? », a déclaré Joe Biden dans une interview à la chaîne de télévision NewsNation. « Sa façon d’aborder cette question est très dangereuse », a estimé le dirigeant américain.          La Maison Blanche a souligné, hier, que le président américain « n’a aucune intention de s’asseoir avec Vladimir Poutine » lors du sommet du G20 auquel les deux dirigeants doivent assister en novembre à Bali, en Indonésie, a annoncé le porte-parole de l’exécutif pour les questions de sécurité nationale, John Kirby. Joe Biden avait déjà annoncé qu’il n’avait « aucune intention » d’y rencontrer le prince saoudien Mohammed Ben Salman.                    05:58   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 28 octobre         Le monde entre dans sa décennie « la plus dangereuse » depuis la seconde guerre mondiale, a déclaré jeudi, devant le club de discussion de Valdaï, à Moscou, le président russe, Vladimir Poutine, estimant que le conflit en Ukraine était l’illustration de la lutte contre la domination occidentale.        Au sujet de l’invasion de l’Ukraine, M. Poutine a affirmé que le conflit s’inscrit dans ce « changement tectonique de tout l’ordre mondial ». « L’Occident, sans unité claire, n’est pas en mesure de diriger le monde, mais il essaye désespérément, et la plupart des peuples du monde ne peuvent l’accepter », a-t-il déclaré, jugeant que le monde était dès lors en « situation révolutionnaire ». « La Russie ne supportera jamais le diktat de l’Occident agressif, néocolonial », a-t-il ajouté en évoquant des changements « inévitables » dans « l’ordre mondial ».        Parlant de la situation économique de son pays, Vladimir Poutine a jugé que « le pic des difficultés » économiques était « passé ». Selon lui, « l’économie russe s’est adaptée (…). Ce qui se passe est en fin de compte bénéfique pour la Russie et son avenir (…), y compris dans la sphère économique ».        A propos de la possibilité d’utiliser l’arme atomique, M. Poutine a relativisé ses propos passés quant à la possibilité d’utiliser l’arme atomique, estimant qu’il n’avait fait que « répondre » aux menaces de ses adversaires. Dans une interview à la chaîne NewsNation, Joe Biden a répondu : « S’il n’en a pas l’intention, pourquoi en parle-t-il autant ? » « Sa façon d’aborder cette question est très dangereuse », a-t-il estimé. Oleksii Reznikov, le ministre de la défense ukrainien, ne croit pas que Poutine utilisera l’arme nucléaire.        A propos du développement présumé d’armes biologiques en Ukraine avec l’implication des Etats-Unis, la Russie a demandé une enquête des Nations unies (ONU). Ces accusations sont « une pure invention, mise en avant sans l’ombre d’une preuve », a répondu jeudi l’ambassadrice américaine à l’ONU, Linda Thomas-Greenfield, devant le Conseil de sécurité.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) va mener « une vérification indépendante » sur les accusations russes de « bombe sale » ukrainienne. L’Agence onusienne va visiter « cette semaine » deux sites ukrainiens.        Volodymyr Zelensky a approuvé la création de huit autres administrations militaires dans les territoires libérés de l’occupant de la région de Kharkiv et a nommé leurs dirigeants.        Les promesses d’aide à l’Ukraine de la part des Etats-Unis et de l’Union européenne s’annoncent « suffisantes » pour 2023, a estimé jeudi la directrice générale du Fonds monétaire international, Kristalina Georgieva, en marge d’une conférence organisée par la Commission européenne à Bruxelles.                     05:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 28 octobre                    Le contexte          Image de couverture :  Une affiche de recrutement pour l’armée russe dans les rues de Moscou, le 24 octobre.   YURI KADOBNOV / AFP          Kiev affirme avoir abattu 300 drones depuis le mois de septembre. L’armée ukrainienne comptabilise ce chiffre « depuis le 13 septembre, date à laquelle le premier drone kamikaze a été abattu dans la région de Kharkiv ». Elle estime que Moscou en a commandé 2 400 à l’Iran.Le monde entre dans sa décennie « la plus dangereuse » depuis la seconde guerre mondiale, a déclaré jeudi, devant le club de discussion de Valdaï, à Moscou, le président russe, Vladimir Poutine, estimant que le conflit en Ukraine était l’illustration de la lutte contre la domination occidentale.Volodymyr Zelensky a approuvé la création de huit autres administrations militaires dans les territoires libérés de l’occupant de la région de Kharkiv et a nommé leurs dirigeants.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. « L’impact de la guerre en Ukraine est terrible pour les Biélorusses »         Décryptages. Pourquoi les prix du gaz refluent sur le marché européen         Reportage. En Ukraine, un bataillon tchétchène se bat « contre l’impérialisme russe »         Portrait. Elvira Vikhareva, opposante russe envers et contre tout         Actu. « Bombe sale » : au-delà des accusations entre Kiev et Moscou, de quoi s’agit-il ?         Chronique. Gilles Paris : « Le spectre de l’“America first” », le slogan de Donald Trump, est venu flotter sur le conflit ukrainien »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 28 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-28T16:41:34+00:00","coverageEndTime":"2022-10-29T04:41:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: la Russie assure avoir mobilis\u00e9 300\u00a0000 r\u00e9servistes en un mois","description":"Selon le ministre de la d\u00e9fense, 41\u00a0000 hommes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans des unit\u00e9s militaires actives en Ukraine. Moscou a reconnu des rat\u00e9s, et ne pr\u00e9voit pas de mobilisation suppl\u00e9mentaire dans l\u2019imm\u00e9diat.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie assure avoir mobilisé 300 000 réservistes en un mois","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon le ministre de la d\u00e9fense, 41\u00a0000 hommes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans des unit\u00e9s militaires actives en Ukraine. Moscou a reconnu des rat\u00e9s, et ne pr\u00e9voit pas de mobilisation suppl\u00e9mentaire dans l\u2019imm\u00e9diat.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/0/0/6837/4672/1342/917/3/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-28T16:41:34+00:00"
,"endDate":"2022-10-29T04:41:34+00:00"
  Des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb\u00a0sont pr\u00e9vues\u00a0\u00ab\u00a0ces prochains jours\u00a0\u00bb\u00a0dans la r\u00e9gion de Kiev, en raison d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts inflig\u00e9s au syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique du pays par des r\u00e9centes frappes russes, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur ukrainien DTEK.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb pr\u00e9vues dans la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-10-28T16:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T16:19:15+00:00","articleBody":"     Quelques dizaines d\u2019Iraniens se sont rassembl\u00e9s \u00e0 Kiev, vendredi, pour manifester leur solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens et contre l\u2019utilisation par les Russes de drones de fabrication iranienne pour frapper l\u2019Ukraine.                Des membres de la communaut\u00e9 iranienne d\u2019Ukraine se sont rassembl\u00e9s \u00e0 Kiev, le 28\u00a0octobre\u00a02022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP           A l\u2019appel de la communaut\u00e9 iranienne de Kiev, les manifestants se sont retrouv\u00e9s sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance (Ma\u00efdan), en plein c\u0153ur de la capitale ukrainienne, arborant des drapeaux ukrainiens et iraniens, ainsi que des pancartes avec le slogan \u00ab\u00a0Le peuple iranien solidaire avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/280b109_1970aabeec8b47b48cce02087fda6f5b-1970aabeec8b47b48cce02087fda6f5b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des Iraniens manifestent \u00e0 Kiev en solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-28T16:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T16:14:45+00:00","articleBody":"     Pour beaucoup de commentateurs, l\u2019origine de l\u2019actuelle brouille entre la France et l\u2019Allemagne est \u00e0 chercher \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019Est\u00a0\u00bb. Cons\u00e9quence des \u00e9largissements de 2004 et de 2007, du Brexit et d\u00e9sormais de la promesse d\u2019adh\u00e9sion faite \u00e0 l\u2019Ukraine, le centre g\u00e9ographique de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) s\u2019est de facto d\u00e9plac\u00e9 vers l\u2019Europe centrale. L\u2019Allemagne, plac\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019est de l\u2019Ouest\u00a0\u00bb, ne ferait que prendre en compte cette r\u00e9alit\u00e9. De son c\u00f4t\u00e9, Paris, avec son d\u00e9sint\u00e9r\u00eat notoire et son d\u00e9dain persistant envers les\u00a0ex-pays communistes, aurait rat\u00e9 le sens de l\u2019histoire.          La suite de l\u2019article est \u00e0 retrouver ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     L\u2019avenir de l\u2019Union europ\u00e9enne se trouve-t-il \u00e0 l\u2019Est\u00a0? Pas certain          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Analyse. L\u2019avenir de l\u2019Union europ\u00e9enne se trouve-t-il \u00e0 l\u2019Est\u00a0? Ce n\u2019est pas certain","dateModified":"2022-10-28T16:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T16:10:59+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9 vendredi \u00e0 son homologue iranien d\u2019arr\u00eater \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb de fournir des armes \u00e0 Moscou, lors du premier appel t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux dirigeants depuis que Kiev a accus\u00e9 la Russie de frapper des villes ukrainiennes \u00e0 l\u2019aide de drones iraniens.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, j\u2019ai re\u00e7u un appel du ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Hossein Amir Abdollahian, au cours duquel j\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Iran de cesser imm\u00e9diatement l\u2019envoi d\u2019armes vers la Russie, [qui sont ensuite] utilis\u00e9es pour tuer des civils et d\u00e9truire des infrastructures essentielles en Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir M.\u00a0Kuleba sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev somme T\u00e9h\u00e9ran d\u2019arr\u00eater de fournir des armes \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-10-28T16:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:36:24+00:00","articleBody":"     La Russie a achev\u00e9 la mobilisation de 300\u00a0000 r\u00e9servistes en un peu plus d\u2019un mois, a annonc\u00e9 vendredi le ministre russe de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Aucune t\u00e2che suppl\u00e9mentaire n\u2019est pr\u00e9vue\u00a0\u00bb, a dit Sergue\u00ef Cho\u00efgou, expliquant ainsi que la Russie ne pr\u00e9voit pas de mobilisation suppl\u00e9mentaire de r\u00e9servistes \u2013 des civils \u2013 dans l\u2019imm\u00e9diat. Il a ajout\u00e9 que la Russie continuait de recruter des volontaires et des soldats sous contrat.          Selon le ministre, 218\u00a0000 r\u00e9servistes sont en train d\u2019\u00eatre form\u00e9s dans des bases militaires russes, 41\u00a0000 sont d\u00e9ploy\u00e9s dans des unit\u00e9s militaires combattant en Ukraine, et 41\u00a0000 autres se trouvent dans la zone de conflit, mais sont encore en formation.          \u00ab\u00a0Je veux remercier tous ceux qui ont rejoint les rangs des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0Merci pour cette loyaut\u00e9 envers le devoir, pour ce patriotisme.\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident russe comme son ministre ont admis une nouvelle fois les rat\u00e9s de cette mobilisation, qui a vu de nombreuses personnes non appelables se retrouver incorpor\u00e9es, et a connu des p\u00e9nuries d\u2019\u00e9quipements.          Mais M.\u00a0Cho\u00efgou a assur\u00e9 vendredi que tous les probl\u00e8mes d\u2019\u00e9quipements \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0r\u00e9gl\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce avoir mobilis\u00e9 300\u00a0000 r\u00e9servistes\u00a0","dateModified":"2022-10-28T14:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:25:45+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais a r\u00e9primand\u00e9 vendredi le repr\u00e9sentant diplomatique du Vatican en Pologne pour avoir accueilli \u00e0 son si\u00e8ge l\u2019ambassadeur de Russie.          Selon le quotidien Rzeczpospolita, la nonciature apostolique \u00e0 Varsovie, conduite par l\u2019archev\u00eaque Salvatore Pennacchio, avait invit\u00e9 en d\u00e9but de la semaine \u00e0 une r\u00e9ception l\u2019ambassadeur de Russie, Sergue\u00ef Andreev, alors que les contacts diplomatiques avec des diplomates russes sont largement gel\u00e9s depuis l\u2019invasion russe en Ukraine.          \u00ab\u00a0Je ne veux pas beaucoup commenter la politique du Saint-Si\u00e8ge par rapport \u00e0 la Russie, mais en m\u00eame temps nous observons [qu\u2019]elle est nettement diff\u00e9rente de la n\u00f4tre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00e0 la radio RMF24 Lukasz Jasina, le porte-parole du minist\u00e8re polonais.          Selon lui, le repr\u00e9sentant du Saint-Si\u00e8ge avait \u00ab\u00a0le droit de le faire\u00a0\u00bb, mais aurait d\u00fb s\u2019interroger sur l\u2019opportunit\u00e9 de \u00ab\u00a0le faire\u00a0\u00bb. Il existe des choses \u00ab\u00a0un brin plus insaisissables que le protocole diplomatique, dont [la r\u00e8gle] de ne pas inviter des criminels \u00e0 la table\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Jasina. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas bien que le Saint-Si\u00e8ge perde de son autorit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Varsovie sermonne le nonce apostolique pour avoir accueilli l\u2019ambassadeur de Russie","dateModified":"2022-10-28T14:35:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T13:54:17+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a souhait\u00e9 \u00ab\u00a0bonne chance\u00a0\u00bb sur Twitter \u00e0 Elon Musk. Le milliardaire, patron de Tesla et de SpaceX, a finalis\u00e9 vendredi l\u2019acquisition du r\u00e9seau social. \u00ab\u00a0Bonne chance pour surmonter les pr\u00e9jug\u00e9s politiques et la dictature id\u00e9ologique sur Twitter\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le vice-pr\u00e9sident du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie.          Dans le m\u00eame message, M.\u00a0Medvedev demande \u00e0 M. Musk de \u00ab\u00a0retirer Starlink de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Depuis le d\u00e9but de la guerre, SpaceX a livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine des milliers de terminaux qui permettent d\u2019assurer une connexion \u00e0 Internet, gr\u00e2ce \u00e0 une constellation de satellites formant le r\u00e9seau Starlink.\u00a0A la mi-octobre, M.\u00a0Musk estimait que l\u2019op\u00e9ration avait d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 80\u00a0millions de dollars \u00e0 sa soci\u00e9t\u00e9.          Starlink a contribu\u00e9 \u00e0 maintenir une couverture Internet dans les r\u00e9gions d\u2019Ukraine frapp\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe. En juin, environ 15\u00a0% des infrastructures Internet d\u2019Ukraine avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites ou endommag\u00e9es, selon les autorit\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev demande \u00e0 Elon Musk de retirer Starlink en Ukraine","dateModified":"2022-10-28T14:16:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T12:48:58+00:00","articleBody":"                     Des voitures circulent dans le centre de Kiev, plong\u00e9 dans le noir, dans la soir\u00e9e du 27\u00a0octobre 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Des lignes \u00e9lectriques d\u00e9truites apr\u00e8s le bombardement d\u2019une centrale \u00e9lectrique, dans un lieu non divulgu\u00e9 de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0octobre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Des travailleurs d\u2019une centrale \u00e9lectrique attendent dans un abri antibombes pendant une alerte d\u2019attaque a\u00e9rienne, dans un lieu non divulgu\u00e9 de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0octobre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Bombardement d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole par les forces ukrainiennes \u00e0 Chakhtarsk, en \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0octobre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/d2f0405_1666961277394-238221.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: la Russie assure avoir mobilis\u00e9 300\u00a0000 r\u00e9servistes en un mois","dateModified":"2022-10-28T13:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T12:05:02+00:00","articleBody":"     La justice su\u00e9doise va proc\u00e9der \u00e0 une nouvelle inspection pr\u00e8s des gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02. \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de mener avec le service de s\u00e9curit\u00e9 [S\u00e4po] un certain nombre d\u2019inspections compl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb sur le site des fuites, a d\u00e9clar\u00e9 le procureur Mats Ljungqvist dans un communiqu\u00e9.          Les forces arm\u00e9es su\u00e9doises vont apporter leur aide \u00e0 l\u2019enqu\u00eate, comme cela leur a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9, a ajout\u00e9 le procureur, sans donner de d\u00e9tails sur l\u2019expertise qu\u2019elles pouvaient apporter. La marine su\u00e9doise avait annonc\u00e9 mercredi avoir engag\u00e9 une nouvelle inspection pr\u00e8s des gazoducs touch\u00e9s.          \u00ab\u00a0Nous avons ressenti le besoin de compl\u00e9ter l\u2019enqu\u00eate que nous avons men\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le chef de la communication de la marine, Jimmie Adamsson, sans pr\u00e9ciser davantage les objectifs ni les raisons de cette initiative.          Le consortium Nord Stream a pour sa part envoy\u00e9 un navire civil sous pavillon russe pour proc\u00e9der \u00e0 une nouvelle inspection.          Les inspections pr\u00e9liminaires sous-marines avaient renforc\u00e9 les soup\u00e7ons de sabotage, les fuites ayant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions.             Lire aussi :   Fuites de gaz sur Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: ce que l\u2019on sait des soup\u00e7ons de sabotage en mer Baltique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites de Nord Stream\u00a0: nouvelle inspection de la justice su\u00e9doise","dateModified":"2022-10-28T12:15:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T11:53:16+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, \u00ab\u00a0depuis le 13\u00a0septembre, date \u00e0 laquelle le premier drone kamikaze a \u00e9t\u00e9 abattu dans la r\u00e9gion de Kharkiv, les forces de d\u00e9fense ont abattu plus de 300\u00a0drones de ce type\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Iouri Ihnat, porte-parole du commandement des forces a\u00e9riennes. Il a expliqu\u00e9 que les Russes lancent les drones par vagues pour saturer les d\u00e9fenses a\u00e9riennes. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne constate \u00e9galement une diminution notable de l\u2019utilisation de ces drones mais estime que la Russie en a command\u00e9 2\u00a0400.                       Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir abattu 300\u00a0drones depuis le mois de septembre","dateModified":"2022-10-28T12:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T10:08:10+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont fournir une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0tr\u00e8s, tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 John Kirby, le porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, hier sur CNN.          D\u2019un montant d\u2019environ 275\u00a0millions de dollars (276\u00a0millions d\u2019euros), elle consiste essentiellement \u00e0 r\u00e9approvisionner en munitions les syst\u00e8mes d\u2019armes d\u00e9j\u00e0 sur place, notamment des Himars.             Lire aussi :   Quels sont les pays qui ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington va annoncer une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-28T10:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T09:42:27+00:00","articleBody":"     Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), devrait \u00eatre re\u00e7u, le 4\u00a0novembre, en Turquie par le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan, pour s\u2019entretenir de la ratification par Ankara des adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande. Le premier ministre su\u00e9dois, Ulf Kristersson, devrait \u00eatre re\u00e7u en Turquie le 8\u00a0novembre.          A ce jour, 28 Etats membres \u2013 sur trente \u2013 de l\u2019Alliance atlantique ont ratifi\u00e9 l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande, qui doit \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Seules la Hongrie et la Turquie doivent encore donner leur accord final.          Le pr\u00e9sident turc menace depuis la mi-mai de bloquer l\u2019accession \u00e0 l\u2019OTAN des deux pays nordiques, les accusant notamment de prot\u00e9ger des combattants kurdes du Parti des Travailleurs du Kurdistan (PKK) et des Unit\u00e9s de protection du peuple (YPG), consid\u00e9r\u00e9s comme terroristes par Ankara. M.\u00a0Erdogan a averti de nouveau il y a une semaine que le Parlement turc ne ratifierait pas l\u2019adh\u00e9sion des deux Etats tant que les demandes d\u2019extradition formul\u00e9es par Ankara ne seraient pas honor\u00e9es.             Lire aussi :   Le Parlement fran\u00e7ais ratifie l\u2019adh\u00e9sion de\u00a0la\u00a0Su\u00e8de et\u00a0de\u00a0la\u00a0Finlande \u00e0\u00a0l\u2019OTAN                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande\u00a0: le chef de l\u2019OTAN se rend en Turquie le 4\u00a0novembre","dateModified":"2022-10-28T09:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T09:02:05+00:00","articleBody":"     Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e, jeudi, sur son compte Telegram, le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne pro-Poutine, Ramzan Kadyrov, admet que ses troupes ont \u00e9t\u00e9 prises pour cibles par l\u2019artillerie ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kherson et que vingt-trois de ses combattants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.          Les soldats de Kadyrov ont renseign\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en montrant l\u2019emplacement de leur cantonnement, identifi\u00e9 comme une \u00e9cole dans la r\u00e9gion de Kherson, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur TikTok.          M.\u00a0Kadyrov et ses milices, les Kadyrovtsy, ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s de nombre d\u2019exactions en Tch\u00e9tch\u00e9nie. Familier des d\u00e9clarations outranci\u00e8res, il a appel\u00e9 d\u00e9but octobre \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0des armes nucl\u00e9aires de faible puissance\u00a0\u00bb en Ukraine et critiqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le commandement russe pour la conduite des op\u00e9rations.             Lire aussi :     La campagne des Tch\u00e9tch\u00e8nes de Kadyrov dans la guerre en Ukraine\u00a0: violence, impunit\u00e9 et propagande                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ramzan Kadyrov admet que son arm\u00e9e subit des pertes","dateModified":"2022-10-28T10:09:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T07:38:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le travail organisant le d\u00e9part des habitants de la rive gauche du [fleuve] Dniepr vers des r\u00e9gions s\u00fbres en Russie est achev\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir Sergue\u00ef Aksionov, le dirigeant de la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule voisine de Kherson, annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou. \u00ab\u00a0Je suis heureux que tout le monde ait pu quitter rapidement et en toute s\u00e9curit\u00e9 la zone bombard\u00e9e par les forces arm\u00e9es ukrainiennes.\u00a0\u00bb Mercredi, un responsable de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson, Vladimir Saldo, a affirm\u00e9 qu\u2019au moins 70\u00a0000 r\u00e9sidents avaient quitt\u00e9 leurs domiciles dans la r\u00e9gion en moins d\u2019une semaine. La cit\u00e9  comptait quelque 288 000 habitants avant-guerre. Elle est occup\u00e9e depuis les premiers jours de l\u2019invasion russe.          M.\u00a0Aksionov a \u00e9galement visit\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia accompagn\u00e9 de Sergue\u00ef Kirienko, le directeur adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle russe.          Le commandement militaire ukrainien a relev\u00e9 dans son rapport quotidien sur les derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures publi\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0la pr\u00e9tendue \u201c\u00e9vacuation\u201d du territoire temporairement occup\u00e9 de la r\u00e9gion de Kherson se poursuit\u00a0\u00bb. Kiev dit de ces transferts de population qu\u2019il s\u2019agit de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb. Il a not\u00e9 un \u00ab\u00a0renforcement du groupe ennemi sur la partie de la rive droite\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Kherson.               Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les Russes ont \u00ab\u00a0renforc\u00e9 certaines de leurs unit\u00e9s \u00e0 l\u2019ouest du fleuve Dniepr avec des r\u00e9servistes mobilis\u00e9s\u00a0\u00bb. Ces unit\u00e9s qui \u00ab\u00a0\u00e9tablissent des positions d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, comme sur tout le front, sont compos\u00e9es de \u00ab\u00a0compagnies compos\u00e9es d\u2019une poign\u00e9e d\u2019hommes [au lieu d\u2019une centaine]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation des civils de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson est achev\u00e9e, selon les autorit\u00e9s prorusses","dateModified":"2022-10-28T11:29:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T05:50:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, que les attaques russes contre les installations \u00e9lectriques n\u2019entameraient pas le moral des Ukrainiens. Contrairement \u00e0 son habitude, Volodymyr Zelensky a d\u00e9livr\u00e9 son allocution quotidienne \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, pr\u00e8s de l\u2019\u00e9pave d\u2019un drone, expliquant que les forces ukrainiennes en avaient abattu vingt-trois dans les deux derniers jours. \u00ab\u00a0Les bombardements ne nous briseront pas, l\u2019id\u00e9e d\u2019entendre l\u2019hymne ennemi retentir dans notre pays est plus effrayante que le son de ses roquettes. Nous n\u2019avons pas peur de la nuit\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Selon lui, la Russie a men\u00e9 plus de 8\u00a0000\u00a0attaques a\u00e9riennes et tir\u00e9 4\u00a0500\u00a0missiles depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. Il ajoute que 30\u00a0attaques de drones ont eu lieu au cours des deux derniers jours. Il a ajout\u00e9 que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0couperait les ailes \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les bombardements ne nous briseront pas\u00a0\u00bb, dit Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-10-28T08:18:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T05:45:07+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a fait part de son incr\u00e9dulit\u00e9 apr\u00e8s les d\u00e9clarations faites jeudi par son homologue russe, Vladimir Poutine, selon lesquelles il n\u2019aurait aucune intention de recourir \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire en Ukraine. \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019en a pas l\u2019intention, pourquoi en parle-t-il autant\u00a0? Pourquoi parle-t-il des capacit\u00e9s [de la Russie] \u00e0 recourir \u00e0 une arme nucl\u00e9aire tactique\u00a0?\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden dans une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision NewsNation. \u00ab\u00a0Sa fa\u00e7on d\u2019aborder cette question est tr\u00e8s dangereuse\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le dirigeant am\u00e9ricain.          La Maison Blanche a soulign\u00e9, hier, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00ab\u00a0n\u2019a aucune intention de s\u2019asseoir avec Vladimir Poutine\u00a0\u00bb lors du sommet du G20 auquel les deux dirigeants doivent assister en novembre \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie, a annonc\u00e9 le porte-parole de l\u2019ex\u00e9cutif pour les questions de s\u00e9curit\u00e9 nationale, John Kirby. Joe Biden avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0aucune intention\u00a0\u00bb d\u2019y rencontrer le prince saoudien Mohammed Ben Salman.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Joe Biden, les d\u00e9clarations de Vladimir Poutine sur un \u00e9ventuel recours aux armes nucl\u00e9aires sont \u00ab\u00a0da...","dateModified":"2022-10-28T08:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T03:58:21+00:00","articleBody":"      Le monde entre dans sa d\u00e9cennie \u00ab\u00a0la plus dangereuse\u00a0\u00bb depuis la seconde guerre mondiale, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi, devant le club de discussion de Valda\u00ef, \u00e0 Moscou, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, estimant que le conflit en Ukraine \u00e9tait l\u2019illustration de la lutte contre la domination occidentale.          Au sujet de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, M.\u00a0Poutine a affirm\u00e9 que le conflit s\u2019inscrit dans ce \u00ab\u00a0changement tectonique de tout l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Occident, sans unit\u00e9 claire, n\u2019est pas en mesure de diriger le monde, mais il essaye d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment, et la plupart des peuples du monde ne peuvent l\u2019accepter\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, jugeant que le monde \u00e9tait d\u00e8s lors en \u00ab\u00a0situation r\u00e9volutionnaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie ne supportera jamais le diktat de l\u2019Occident agressif, n\u00e9ocolonial\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en \u00e9voquant des changements \u00ab\u00a0in\u00e9vitables\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb.          Parlant de la situation \u00e9conomique de son pays, Vladimir Poutine a jug\u00e9 que \u00ab\u00a0le pic des difficult\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e9conomiques \u00e9tait \u00ab\u00a0pass\u00e9\u00a0\u00bb. Selon lui, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9conomie russe s\u2019est adapt\u00e9e (\u2026). Ce qui se passe est en fin de compte b\u00e9n\u00e9fique pour la Russie et son avenir (\u2026), y compris dans la sph\u00e8re \u00e9conomique\u00a0\u00bb.          A propos de la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser l\u2019arme atomique, M.\u00a0Poutine a relativis\u00e9 ses propos pass\u00e9s quant \u00e0 la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser l\u2019arme atomique, estimant qu\u2019il n\u2019avait fait que \u00ab\u00a0r\u00e9pondre\u00a0\u00bb aux menaces de ses adversaires. Dans une interview \u00e0 la cha\u00eene NewsNation, Joe Biden a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019en a pas l\u2019intention, pourquoi en parle-t-il autant\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Sa fa\u00e7on d\u2019aborder cette question est tr\u00e8s dangereuse\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, ne croit pas que Poutine utilisera l\u2019arme nucl\u00e9aire.          A propos du d\u00e9veloppement pr\u00e9sum\u00e9 d\u2019armes biologiques en Ukraine avec l\u2019implication des Etats-Unis, la Russie a demand\u00e9 une enqu\u00eate des Nations unies (ONU). Ces accusations sont \u00ab\u00a0une pure invention, mise en avant sans l\u2019ombre d\u2019une preuve\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu jeudi l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019ONU, Linda Thomas-Greenfield, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) va mener \u00ab\u00a0une v\u00e9rification ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb sur les accusations russes de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb ukrainienne. L\u2019Agence onusienne va visiter \u00ab\u00a0cette semaine\u00a0\u00bb deux\u00a0sites ukrainiens.          Volodymyr Zelensky a approuv\u00e9 la cr\u00e9ation de huit\u00a0autres administrations militaires dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s de l\u2019occupant de la r\u00e9gion de Kharkiv et a nomm\u00e9 leurs dirigeants.          Les promesses d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine de la part des Etats-Unis et de l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019annoncent \u00ab\u00a0suffisantes\u00a0\u00bb pour 2023, a estim\u00e9 jeudi la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international, Kristalina Georgieva, en marge d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube\u00a0vendredi 28\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-28T08:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T03:52:10+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-28T07:53:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/0/0/6837/4672/1342/917/3/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/28/19-2">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Cinq mille personnes ont été évacuées du nord-ouest de l’archipel en prévision d’une nouvelle tempête.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Philippines             Philippines : lourd bilan après de fortes intempéries dans le sud du pays      Cinq mille personnes ont été évacuées du nord-ouest de l’archipel en prévision d’une nouvelle tempête.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h01, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des sauveteurs viennent en aide à la population à Kalamansig dans la province de Sultan Kudarat après les inondations qui ont frappé le sud des Philippines, le vendredi 28 octobre 2022.  HANDOUT / AFP                 Soixante-sept personnes sont mortes dans des glissements de terrain et des inondations causés par de fortes pluies dans le sud des Philippines, vendredi 28 octobre. Les eaux de crue ont rapidement envahi plusieurs villes et villages de l’île de Mindanao, la boue emportant arbres et pierres sur son passage.            Les intempéries ont principalement touché la région pauvre de Cotabato, ville de 300 000 habitants. L’armée a déployé des camions pour secourir les habitants bloqués sur place et dans huit autres villes voisines, a déclaré le chef régional de la protection civile, Nasrullah Imam. « L’eau a commencé à pénétrer dans les maisons avant l’aube » et plusieurs habitants ont été pris de court par la rapide montée des eaux, a précisé à l’AFP un porte-parole des autorités locales, Naguib Sinarimbo.                 Les secouristes ont retrouvé vingt-sept corps dans la localité de Datu Odin Sinsuat. Dix corps ont été découverts à Datu Blah Sinsuat et cinq à Upi, selon M. Sinarimbo, relevant que plusieurs personnes ont été sauvées après être montées sur les toits de leurs maisons. Les sauveteurs ont dû transporter à bout de bras un bébé dans une baignoire en plastique avec de l’eau jusqu’à la poitrine, selon une photo publiée par la police provinciale.            Inquiétudes à l’approche d’une nouvelle tempête                           Des habitants se tiennent devant une maison effondrée après un glissement de terrain survenu en raison des fortes intempéries qui ont frappé le sud des Philippines, le vendredi 28 octobre 2022.  HANDOUT / AFP                 Si les eaux ont désormais reculé dans plusieurs zones, la ville de Cotabato est toujours presque entièrement inondée, et les autorités locales craignent de nouvelles inondations vendredi en raison de fortes pluies. « Notre objectif dans l’immédiat est de continuer les opérations de sauvetage ainsi que la mise en place de cuisines communautaires pour les survivants », a déclaré M. Sinarimbo. Les gardes-côtes ont également suspendu les services de ferry dans une grande partie de l’archipel, où des dizaines de milliers de personnes montent à bord de bateaux chaque jour.            Les fortes pluies ont commencé jeudi soir dans la région. L’intensité des précipitations est en partie due à la tempête tropicale Nalgae, qui devrait se renforcer à l’approche du pays, ont annoncé les services météorologiques à Manille.                Nalgae se dirige vers le nord-ouest des Philippines, avec des vents de 85 km/h, et pourrait toucher l’île de Samar dès vendredi ou la péninsule de Bicol, dans la partie sud de l’île de Luzon, dans la nuit de vendredi à samedi. La protection civile a déjà évacué quelque 5 000 personnes en prévision de glissements de terrain et d’inondations lorsque la tempête touchera terre.            En moyenne, vingt typhons et tempêtes frappent les Philippines chaque année, tuant habitants et bétail sur leur passage, et ravageant fermes, maisons, routes et ponts. A mesure que la planète est touchée par le réchauffement climatique, les tempêtes et typhons deviennent de plus en plus puissants, avertissent les scientifiques.            Fin septembre, le typhon Noru a fait dix morts aux Philippines, dont cinq secouristes. La tempête tropicale Megi, qui s’est abattue sur le pays en avril, a fait au moins 148 morts et provoqué de gigantesques glissements de terrain. En 2013 le typhon Haiyan, le plus puissant ayant jamais touché terre, avait fait plus de 7 300 morts ou disparus.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 29 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ce que révèle l’ADN  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/28/philippines-lourd-bilan-apres-de-fortes-intemperies-dans-le-sud-du-pays_6147768_3210.html"},"headline":"Philippines\u00a0: lourd bilan apr\u00e8s de fortes intemp\u00e9ries dans le sud du pays","dateCreated":"2022-10-28T18:01:53+02:00","datePublished":"2022-10-28T18:01:53+02:00","dateModified":"2022-10-28T18:02:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Philippines"],"keywords":["Asie-Pacifique","Philippines","Plan\u00e8te","Climat","International"],"description":"Cinq mille personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es du nord-ouest de l\u2019archipel en pr\u00e9vision d\u2019une nouvelle temp\u00eate.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/168/0/1585/792/1342/671/60/0/88dff25_1666970181212-240453.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Philippines","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/philippines/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/28/19-3">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le politologue Matthijs Rooduijn estime que les partis européens d’extrême droite, parfois issus du nazisme et du fascisme, ne peuvent plus être qualifiés ainsi. Tandis qu’ils prospèrent sur le même terreau hostile à la démocratie libérale, ils divergent notamment par le contenu de leurs programmes économiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Géopolitique             « L’arrivée au pouvoir de partis d’extrême droite en Italie et en Suède n’est pas une surprise »      Dans un entretien au « Monde », le politologue Matthijs Rooduijn estime que les partis européens d’extrême droite, parfois issus du nazisme et du fascisme, ne peuvent plus être qualifiés ainsi. Tandis qu’ils prospèrent sur le même terreau hostile à la démocratie libérale, ils divergent notamment par le contenu de leurs programmes économiques.          Propos recueillis par Stéphanie Le Bars         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Matthijs Rooduijn est enseignant-chercheur au département de sciences politiques à l’université d’Amsterdam, spécialiste des populismes européens. Du nord au sud de l’Europe, l’extrême droite gagne du terrain : elle a fait une entrée en force à l’Assemblée nationale en France, détermine en grande partie le programme de gouvernement en Suède et dirige la coalition au pouvoir en Italie.                         « Kaleïdoscope », affiche collée sur toile (4 m x 6,5 m). Cette fresque monumentale contre les stéréotypes racistes et antisémites et favorisant le dialogue entre des élèves issus de différents milieux a été réalisée par des collégiens de Côte-d’Or sous la direction du street-artiste français Combo (ou Combo Culture Kidnapper). Elle a été exposée à l’Institut du monde arabe, à Paris, en juin 2021.  COMBO               Qu’ont en commun les partis d’extrême droite européens ?          Il faut d’abord s’entendre sur les qualificatifs donnés à ces formations. Les appellations « postfasciste » ou « néonazi » qui leur sont accolées ne sont pas satisfaisantes. Même si les racines de certains de ces mouvements politiques plongent dans le fascisme ou le nazisme – ce qu’il est important de souligner –, ils sont différents des partis des années 1930. Leur attribuer ces qualificatifs ou les renvoyer systématiquement à leur histoire tend à occulter ce qui est au cœur de leur programme, de leur idéologie et de leur vision du monde, aujourd’hui.          Ces formations reposent sur des piliers communs : le nativisme, l’autoritarisme et le populisme. Le nativisme, qui est une forme de nationalisme fondé sur l’exclusion, établit une distinction entre des citoyens qui seraient intégrés à la nation et d’autres qui demeureraient à l’extérieur. Selon les partis, ce second groupe d’« outsiders » recouvre diverses catégories d’individus : ceux qui ont une autre religion, ceux qui appartiennent à une minorité ou à une ethnie différente, les immigrés… Cette attitude peut donc s’exprimer de plusieurs manières : antisémitisme, racisme, islamophobie… Mais ce nativisme est pour tous ces partis l’élément principal de leur idéologie, autour duquel s’articulent leurs convictions.          En second lieu, ils partagent une forme d’autoritarisme, avec l’idée que la société doit être davantage contrôlée et que les infractions à la loi doivent être sévèrement punies, en particulier quand elles sont commises par des étrangers. Quant à leur populisme, il repose sur la conviction que le « bon peuple » est trahi, négligé par une « élite démoniaque » – surtout politique, mais aussi économique et culturelle. La force de leur message réside dans leur capacité à lier nationalisme et populisme : la nation contre l’« Autre », et le peuple contre les élites. A cela s’ajoute chez certains la conviction que les élites complotent pour faire entrer les migrants dans leur pays. Cette combinaison a fait le succès des extrêmes droites ces trente dernières années. Enfin, on trouve dans ces mouvements les tenants des théories du complot, comme celles, récentes, autour du climat ou du Covid-19.        Il vous reste 76.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/28/l-arrivee-au-pouvoir-de-partis-d-extreme-droite-en-italie-et-en-suede-n-est-pas-une-surprise_6147763_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de partis d\u2019extr\u00eame droite en Italie et en Su\u00e8de n\u2019est pas une surprise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T17:30:17+02:00","datePublished":"2022-10-28T17:30:17+02:00","dateModified":"2022-10-28T17:30:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Entretiens id\u00e9es","Su\u00e8de","Politique","Italie","Europe","Rassemblement national","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le politologue Matthijs Rooduijn\u00a0estime que les partis europ\u00e9ens d\u2019extr\u00eame droite, parfois issus du nazisme et du fascisme, ne peuvent plus \u00eatre qualifi\u00e9s ainsi. Tandis qu\u2019ils prosp\u00e8rent sur le m\u00eame terreau hostile \u00e0 la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, ils divergent notamment par le contenu de leurs programmes \u00e9conomiques.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Le Bars"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/533/0/12040/6020/1342/671/60/0/8876e8d_1666871167700-fresque-couleurs.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-4">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Recep Tayyip Erdogan a transformé son Parti de la justice et du développement en machine à gagner les élections, accompagnant les mutations du pays. Affaibli par la dérive autoritaire de son chef devenu ultra-président, l’AKP risque d’être mis à l’épreuve lors du scrutin de 2023.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            ADEM ALTAN / AFP                        International       Géopolitique         Comment la Turquie est passée en vingt ans du projet de société de l’AKP au pouvoir solitaire d’Erdogan   Par Nicolas Bourcier (Istanbul, correspondant)   Publié aujourd’hui à 17h30     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteRecep Tayyip Erdogan a transformé son Parti de la justice et du développement en machine à gagner les élections, accompagnant les mutations du pays. Affaibli par la dérive autoritaire de son chef devenu ultra-président, l’AKP risque d’être mis à l’épreuve lors du scrutin de 2023.                Il a vieilli. Avec son mètre quatre-vingt-cinq, sa silhouette légèrement voûtée et son visage terni par la fatigue, Recep Tayyip Erdogan accuse le coup. Le « rossignol du Coran », tel qu’il était surnommé dans sa jeunesse, ne fait plus chanter les mots. Derrière son pupitre, en cette fin d’octobre, à Istanbul, le président turc a perdu de son souffle sur le tapis rouge des protocoles. Le « Tayyip » d’autrefois, dont la rue renvoyait une image de tribun à l’autorité affirmée et au verbe facile, mêlant habilement expressions sophistiquées et gouaille des faubourgs populaires, n’est plus. Il s’est durci, raidi. Le texte est lu sans conviction ni même un léger sourire.          Est-ce l’automne du patriarche ? Le début de la fin du règne de celui qui dirige la Turquie sans discontinuer, avec son Parti de la justice et du développement (AKP), depuis deux décennies ? Ou l’ultime métamorphose d’un président, candidat à sa propre et énième succession ? Pour l’instant, une chose est sûre : l’homme qui se tient debout, devant sa rangée de drapeaux écarlates, s’accroche, et ses militants et ses soutiens sont encore légion.          Peu importe, dans le fond, son manque d’allant. A 68 ans, Recep Tayyip Erdogan reste le politicien le plus déroutant de l’histoire turque moderne. Jamais une personnalité n’avait autant marqué le pays de son empreinte depuis Mustafa Kemal Atatürk (1881-1938). Il est populiste et diviseur, autocrate et paternaliste, calculateur pragmatique, froid et irascible. Son idéologie a beau varier d’une année à l’autre, sa feuille de route se dessine au gré de contingences connues de lui seul.          C’est cette tension permanente, ce « mélange de colère et de calme », selon l’auteur et journaliste turc Kaya Genç, qui a fait d’Erdogan et de sa formation politique cette impressionnante machine à gagner les élections. La peur et la répression aussi, avec des vagues d’arrestations qui ont hissé la Turquie dans le peloton de tête des pires taux d’incarcération des quarante-sept pays du Conseil de l’Europe, aux côtés de la Russie, de la Géorgie et de l’Azerbaïdjan.          Gifle magistrale pour l’opposition          Au sein du parti, on ne parle que de lui. Plus de onze millions d’adhérents – dix fois plus que le principal parti d’opposition, le Parti républicain du peuple (CHP), porte-drapeau du kémalisme – s’endorment et se réveillent avec le chef. Les débats critiques et courants minoritaires n’y existent plus depuis longtemps. Vingt ans de terrain et de gouvernement ont fait de l’AKP le parti lige du président, n’ayant de cesse qu’il ne se glisse dans les moindres replis des institutions et de la société turque. De bras armé au service d’une cause défendue par Erdogan et ses proches, l’AK-Parti – le « Parti blanc » comme l’appellent ses militants, avec une notion de pureté et d’honnêteté – a fini par se confondre avec son père fondateur. Un parti tout-puissant, pour ne pas dire un « parti Etat ».        Il vous reste 86.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/28/comment-la-turquie-est-passee-en-vingt-ans-du-projet-de-societe-de-l-akp-au-pouvoir-solitaire-d-erdogan_6147762_3210.html"},"headline":"Comment la Turquie est pass\u00e9e en vingt ans du projet de soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019AKP au pouvoir solitaire d\u2019Erdogan","dateCreated":"2022-10-28T17:30:14+02:00","datePublished":"2022-10-28T17:30:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Europe","Turquie","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Recep Tayyip Erdogan a transform\u00e9 son Parti de la justice et du d\u00e9veloppement en machine \u00e0 gagner les \u00e9lections, accompagnant les mutations du pays. Affaibli par la d\u00e9rive autoritaire de son chef devenu ultra-pr\u00e9sident, l\u2019AKP risque d\u2019\u00eatre mis \u00e0 l\u2019\u00e9preuve lors du scrutin de 2023.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier","description":"Istanbul, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/553/0/3958/1979/1342/671/60/0/40355c4_1666879228640-000-9vz739.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-5">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le chanteur américain, Prix Nobel de littérature 2016, publie son troisième livre, « Philosophie de la chanson moderne . Il y déploie sa pensée à partir de 66 chansons écrites par d’autres.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Culture       Livres             Les extraits du nouveau livre de Bob Dylan :  « Les guerres ont toujours un parfum de futilité machiste »      Le chanteur américain, Prix Nobel de littérature 2016, publie son troisième livre, « Philosophie de la chanson moderne . Il y déploie sa pensée à partir de 66 chansons écrites par d’autres.          Par Bob Dylan         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Bob Dylan, en 2016, à Los Angeles (Californie).  CHRIS PIZZELLO / AP               [C’est peu de dire que l’attribution en 2016 du prix Nobel de littérature au chanteur américain Bob Dylan, pour « avoir créé de nouvelles expressions poétiques au sein de la grande tradition de la chanson américaine », suscita surprise et débats. C’était en effet la première fois qu’un musicien était honoré depuis 1913, avec le poète, romancier et dramaturge indien Tagore. Si l’écrivain britannique Salman Rushdie s’enthousiasma de cette récompense pour l’oralité, d’autres dénoncèrent une opération démagogique de la part de l’académie suédoise.                           Lire le portrait (2016) :  Article réservé à nos abonnés  Bob Dylan acquiert ses lettres de Nobel                 Bob Dylan publie, mercredi 2 novembre, son troisième livre (chez Fayard en France), après Tarantula (1971) et le premier volume de ses Chroniques en 2004. Il y propose une Philosophie de la chanson moderne richement illustrée, à partir de 66 chansons écrites et interprétées par d’autres, lui-même en ayant composé plus de 600.           Sans ordonnancement chronologique, il y brasse, avec fantaisie et humour, souvenirs, histoires et impressions autour de voix et de sons qui l’ont marqué. Puisés dans le blues et la musique country, le rock’ n’ roll et le rhythm and blues, chez les stars (Sinatra, Elvis, Ray Charles, Nina Simone, The Who, The Clash…) comme chez les obscurs. Le chapitre qui suit analyse la chanson War, interprétée par Edwin Starr en 1970, nouveau numéro un pour l’usine à tubes qu’était le label soul Motown. Un cri contre la guerre au moment du conflit vietnamien, dont Dylan souligne les ambiguïtés.]          Bonnes feuilles. On remarquera avec intérêt que ce titre figurait au départ sur le 33-tours Psychedelic Shack des Temptations, sorti en mars 1970. Malgré ceux qui réclamaient sa sortie en simple, les cadres marketing de la Motown, bien avisés, ont préféré ne pas froisser les fans du groupe qui ne goûtaient pas encore la soul psychédélique et très politisée du producteur Norman Whitfield. A cette époque, le son Motown avait réellement gagné un public blanc, mais comptait aussi un vaste auditoire dans la bourgeoisie noire, étonnamment conservatrice. Deux ans auparavant, l’un et l’autre s’étaient régalés avec Live at the Copa, un concert enregistré dans lequel les Tempts’ interprétaient des standards tels que Hello Young Lovers, The Impossible Dream, la chanson Swanee d’Irving Caesar et George Gershwin, ainsi qu’une poignée de leurs propres tubes.          Edwin Starr était un artiste secondaire, mais ambitieux, du label de Detroit. Il n’avait eu qu’un seul succès depuis qu’on l’avait engagé et il cherchait à s’imposer. Starr jouissait d’une position enviable, du fait qu’il pouvait faire ce qu’il voulait sans risquer de contrarier personne. Il s’est adressé à Whitfield et lui a suggéré d’enregistrer une autre version de War. Excellente idée. Plus agressive que celle des Temptations, la sienne a profité des arrangements sophistiqués du producteur. Sorti trois mois après l’album Psychedelic Shack, le 45-tours s’est classé premier dans le Top 100 du magazine Billboard. Il s’est vendu à trois millions d’exemplaires, faisant mentir l’affirmation, selon les paroles, que « la guerre ne sert absolument à rien ». Starr a vu sa carrière décoller et la Motown s’en est trouvée rajeunie.        Il vous reste 74.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/28/les-extraits-du-nouveau-livre-de-bob-dylan-les-guerres-ont-toujours-un-parfum-de-futilite-machiste_6147760_3246.html"},"headline":"Les extraits du nouveau livre de Bob Dylan\u00a0:  \u00ab\u00a0Les guerres ont toujours un parfum de futilit\u00e9 machiste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T17:30:11+02:00","datePublished":"2022-10-28T17:30:11+02:00","dateModified":"2022-10-28T18:19:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Livres"],"keywords":["D\u00e9bats","International","Livres","Culture"],"description":"Le chanteur am\u00e9ricain, Prix Nobel de litt\u00e9rature 2016, publie son troisi\u00e8me livre, \u00ab\u00a0Philosophie de la chanson moderne\u00a0. Il y d\u00e9ploie sa pens\u00e9e \u00e0 partir de 66 chansons \u00e9crites par d\u2019autres.","author":[{"@type":"Person","name":"Bob Dylan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/0/0/1908/954/1342/671/60/0/68c30cf_1666860255766-ap20342456786852.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-6">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Interpréter l’arrivée au pouvoir de la nouvelle présidente du conseil italien comme le retour, cent ans après, du régime mussolinien reviendrait à se tromper sur sa signification.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Débats       Italie             Giorgia Meloni et l’héritage en trompe-l’œil du fascisme      Interpréter l’arrivée au pouvoir de la nouvelle présidente du conseil italien comme le retour, cent ans après, du régime mussolinien reviendrait à se tromper sur sa signification.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h46, mis à jour à 16h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Le 28 octobre 1922, Benito Mussolini s’apprêtait à prendre le pouvoir en Italie au terme de sa Marche sur Rome, une insurrection confuse à laquelle s’abandonnait un Etat libéral italien affaibli. Cent ans plus tard, jour pour jour, le 28 octobre 2022, Giorgia Meloni, 45 ans, une femme politique professionnelle venue de l’extrême droite, fait, après une victoire nette dans les urnes, ses premiers pas à la tête de l’Italie. La logique du centenaire et le fil tortueux qui relie sa famille politique à l’histoire du fascisme de Mussolini nous tendent un piège intellectuel dans lequel il serait aisé de tomber.          Car observer le début du mandat de Mme Meloni dans la perspective d’un événement survenu il y a un siècle serait à la fois trompeur sur le plan historique, insultant pour les institutions de la République italienne actuelle et préjudiciable à la compréhension de ce qu’implique pour l’Europe d’aujourd’hui son arrivée au pouvoir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Qui est Giorgia Meloni, la jeune dirigeante du parti postfasciste aux portes du pouvoir ?                 Fratelli d’Italia, le parti que Mme Meloni a fondé en 2012 et qu’elle préside depuis 2014, est la dernière incarnation de la tradition politique postfasciste. Ce terme, de plus en plus contesté, a été forgé à la suite des efforts menés dans les années 1990 par son chef de file Gianfranco Fini, né en 1952, pour sortir cette famille politique de la marginalité. Avec la fin de la guerre froide puis l’effondrement de la Démocratie chrétienne et la mutation du Parti communiste, la tendance postfasciste a accompagné au pouvoir, à partir de 1994, une coalition paradoxale menée par Silvio Berlusconi, avec le soutien des autonomistes de la Ligue du Nord.          En s’insérant dans le jeu politique, Gianfranco Fini s’est distancié de l’héritage du fascisme, dont il a déclaré en 2004 qu’il constituait un « mal absolu ». Poussant la logique jusqu’à unir les destins de son parti à ceux de Forza Italia de M. Berlusconi, M. Fini a cependant précipité sa chute, la greffe n’ayant finalement pas pris. C’est justement pour attirer les déçus de cette fusion avortée que Mme Meloni a fondé Fratelli d’Italia, dont le logo, décoré d’une flamme tricolore, rétablissait une continuité d’apparence entre le postfascisme dont elle devenait la cheffe de file et le « néofascisme » né dans l’immédiat après-guerre.          Un héritage sur quatre générations          Cette flamme, censée évoquer la mémoire éternelle de Mussolini et qui a servi de modèle à celle du Front national français, avait en effet été le symbole du Mouvement social italien (MSI), fondé en 1946 par de jeunes représentants de l’ancien régime et où Gianfranco Fini, le mentor de Mme Meloni, avait commencé sa carrière. Après en avoir gravi les échelons dans les années 1980, M. Fini était devenu le dauphin de Giorgio Almirante. Ce dernier, un des fondateurs du parti, né en 1914, avait appartenu à une génération qui, sans avoir connu le fascisme des origines, était arrivée à maturité dans la dernière période du régime. M. Almirante avait ainsi servi dans les rangs de la République de Salo, Etat fantoche dirigé par un Benito Mussolini affaibli et placé sous le contrôle effectif du IIIe Reich après la capitulation en 1943 du royaume d’Italie face aux Alliés anglo-américains.        Il vous reste 46.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/giorgia-meloni-et-l-heritage-en-trompe-l-il-du-fascisme_6147745_3232.html"},"headline":"Giorgia Meloni et l\u2019h\u00e9ritage en trompe-l\u2019\u0153il du fascisme","dateCreated":"2022-10-28T15:46:37+02:00","datePublished":"2022-10-28T15:46:37+02:00","dateModified":"2022-10-28T16:15:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Italie"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","International","Europe","Italie"],"description":"Interpr\u00e9ter\u00a0l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de la nouvelle pr\u00e9sidente du conseil italien comme le retour, cent ans apr\u00e8s, du r\u00e9gime mussolinien reviendrait \u00e0 se tromper sur sa signification.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/1015/0/6000/3000/1342/671/60/0/a79b709_36c9703699a34542bcbdc30c385b116a-36c9703699a34542bcbdc30c385b116a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-7">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Pour l’économiste Jonathan Portes, ce ne sont pas les marchés qui ont « puni » le cabinet britannique, mais l’incapacité des politiques, au Royaume-Uni comme ailleurs, à affronter les défis structurels.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Royaume-Uni         « Toute stratégie économique sérieuse doit reconnaître que des hausses d’impôts sont nécessaires »   Tribune        Jonathan Portes  Economiste        Pour l’économiste Jonathan Portes, ce ne sont pas les marchés qui ont « puni » le cabinet britannique, mais l’incapacité des politiques, au Royaume-Uni comme ailleurs, à affronter les défis structurels.   Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il y a une dizaine d’années, certains économistes, dont j’étais, soutenaient que l’Union européenne comme le Royaume-Uni étaient en train de commettre une erreur historique. En accordant la priorité à la « consolidation budgétaire », mieux connue sous le terme d’« austérité », nous risquions d’ouvrir la voie à une période de faible croissance et de stagnation des salaires qui provoquerait des dégâts économiques et sociaux (« No debate please, we’re Europeans », National Institute of Economic and Social Research, 6 mars 2013). Nous avancions aussi que, avec des taux d’intérêt à long terme historiquement bas, rien n’empêchait les économies avancées d’emprunter et d’investir. Contre cette position, les conservateurs budgétaires des deux côtés de la Manche, depuis le chancelier de l’Echiquier George Osborne jusqu’au président de la Banque centrale européenne d’alors, Jean-Claude Trichet, mettaient en garde contre le risque de compromettre la confiance des marchés, voire d’un défaut sur les dettes souveraines.          La suite nous a donné raison : le consensus intellectuel, non seulement parmi les économistes universitaires mais également dans les banques centrales et les institutions financières internationales comme le FMI, est que nous aurions pu et dû emprunter plus, et que l’austérité a été en partie responsable de la performance économique décevante de nombreux pays européens. Ce qui a eu pour conséquence indirecte de contribuer aux dysfonctionnements politiques des dernières années, depuis le Brexit jusqu’à la montée des populistes xénophobes en France et en Italie.          Etrange convergence          L’échec de Liz Truss a détruit la crédibilité d’une approche simpliste selon laquelle des réductions d’impôts peuvent remettre l’économie sur la voie de la croissance. Mais cet échec est également invoqué, au Royaume-Uni et ailleurs, par des conservateurs qui expliquent que la réaction des marchés financiers prouve que l’austérité était bien nécessaire.          Nous avons ainsi assisté à une étrange convergence entre le traditionnel narratif de gauche – selon lequel « les marchés » sont des spéculateurs anglo-saxons prêts à s’entendre pour saper les ambitions économiques de tout gouvernement progressiste même modéré – avec celui, encore plus étrange, d’une droite libertarienne pour qui les marchés sont des « mondialistes woke » conspirant contre un gouvernement libéral réformiste !                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la démission de Liz Truss, le Royaume-Uni plongé dans une crise politique profonde et inédite                 Les uns et les autres ont tort. Au début des années 2010, les marchés, comme nous le soutenions à l’époque, « nous suppliaient d’emprunter et de dépenser ». Ni les déficits importants ni la dégradation des notations de crédit n’ont empêché les taux d’intérêt à long terme sur les dettes publiques britannique comme française de baisser sans discontinuer pendant la plus grande partie de la décennie.        Il vous reste 44.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/toute-strategie-economique-serieuse-doit-reconnaitre-que-des-hausses-d-impots-sont-necessaires_6147743_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Toute strat\u00e9gie \u00e9conomique s\u00e9rieuse doit reconna\u00eetre que des hausses d\u2019imp\u00f4ts sont n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T15:30:12+02:00","datePublished":"2022-10-28T15:30:12+02:00","dateModified":"2022-10-28T15:30:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Pour l\u2019\u00e9conomiste Jonathan Portes, ce ne sont pas les march\u00e9s qui ont \u00ab\u00a0puni\u00a0\u00bb le cabinet britannique, mais l\u2019incapacit\u00e9 des politiques, au Royaume-Uni comme ailleurs, \u00e0 affronter les d\u00e9fis structurels.","author":[{"@type":"Person","name":"Jonathan Portes","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/375/0/4000/2000/1342/671/60/0/e4de12a_5551505-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-8">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Avec la guerre en Ukraine, l’attention de l’Europe a basculé vers l’Est. Mais avant d’incarner le future de l’UE, l’Europe centrale a encore des faiblesses à résoudre
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Débats       Union européenne             L’avenir de l’Union européenne se trouve-t-il à l’Est ? Pas certain      Avec la guerre en Ukraine, l’attention de l’Europe a basculé vers l’Est. Mais avant d’incarner le future de l’UE, l’Europe centrale a encore des faiblesses à résoudre          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Pour beaucoup de commentateurs, l’origine de l’actuelle brouille entre la France et l’Allemagne est à chercher « à l’Est ». Conséquence des élargissements de 2004 et de 2007, du Brexit et désormais de la promesse d’adhésion faite à l’Ukraine, le centre géographique de l’Union européenne (UE) s’est de facto déplacé vers l’Europe centrale. L’Allemagne, placée à « l’est de l’Ouest », ne ferait que prendre en compte cette réalité. De son côté, Paris, avec son désintérêt notoire et son dédain persistant envers les ex-pays communistes, aurait raté le sens de l’histoire.          Ceux que l’on nomme à tort les « pays de l’Est » alors qu’ils sont en réalité au cœur de l’Europe peuvent-ils incarner l’avenir du Vieux Continent ? Leur volonté de se hisser à ce statut est en tout cas indéniable. Il suffit d’écouter ce que dit régulièrement Viktor Orban.  « L’Europe centrale est l’avenir de l’Europe », affirme le premier ministre nationaliste hongrois, en expliquant qu’il ne s’agit « pas seulement d’un concept géographique, mais d’une réalité politique, économique et culturelle ». Dans son esprit, la Hongrie et ses voisins ont vocation à rattraper économiquement l’Ouest, à imposer une vision de l’UE plus intergouvernementale et à défendre une Europe culturellement blanche et chrétienne.          Si, depuis le début de la guerre en Ukraine, son message prorusse brouille la crédibilité de M. Orban, le cœur de sa prédiction reste partagé en Pologne, de loin le plus grand pays de la région avec ses trente-huit millions d’habitants. Ensemble, Budapest et Varsovie rêvent d’affaiblir les pouvoirs de la Commission et du Parlement européen et d’écarter toute menace de sanction pour leurs dérives autoritaires.          Politiquement, l’Allemagne est loin de s’être alignée sur cette vision. Dans son discours prononcé à Prague le 29 août, le chancelier Olaf Scholz a expliqué être favorable à la levée du principe d’unanimité et il a reçu de manière glaciale M. Orban lors de sa récente visite à Berlin. A tel point que M. Orban a qualifié à son retour le SPD de « parti le plus hostile à la Hongrie en Europe ».          Beaucoup rêvent d’Allemagne          Il n’en reste pas moins qu’économiquement, les intérêts des grandes entreprises allemandes ont parfois poussé Berlin à une forme de tolérance face aux dérives autoritaires régionales. Grâce à leur main-d’œuvre qualifiée et bon marché, les pays d’Europe centrale ont assuré un choc de compétitivité crucial à l’industrie allemande, en émigrant par centaines de milliers vers l’Allemagne ou en accueillant les usines sous-traitantes. Le PIB par tête de la Tchéquie dépasse déjà celui de l’Espagne, celui de la Pologne s’en approche. La plus grande usine de batteries d’Europe devrait bientôt être construite en Hongrie par une entreprise chinoise.        Il vous reste 52.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/l-avenir-de-l-union-europeenne-se-trouve-t-il-a-l-est-pas-certain_6147738_3232.html"},"headline":"L\u2019avenir de l\u2019Union europ\u00e9enne se trouve-t-il \u00e0 l\u2019Est\u00a0? Pas certain","dateCreated":"2022-10-28T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-28T15:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-28T15:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Analyses","Guerre en Ukraine","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","International"],"description":"Avec la guerre en Ukraine, l\u2019attention de l\u2019Europe a bascul\u00e9 vers l\u2019Est. Mais avant d\u2019incarner le future de l\u2019UE, l\u2019Europe centrale a encore des faiblesses \u00e0 r\u00e9soudre","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/08e60ae_fw1-climate-un-eu-lossdamage-1021-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-9">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le vote du second tour de l’élection pour départager Lula et le président sortant d’extrême droite aura lieu dimanche. Notre correspondant au Brésil, Bruno Meyerfeld, a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Merci     Trendelina         Bonjour Trendelina !          Les derniers sondages donnent Lula et Jair Bolsonaro au coude-à-coude, avec tout de même une légère avance pour le chef du Parti des travailleurs (PT). Les instituts donnent 52 % à 54 % des voix pour Lula contre 48 % à 46 % pour Bolsonaro. Ces derniers souffrent cependant d’une grande crise de légitimité : ils avaient largement sous-évalué le score de l’extrême droite au premier tour. Jair Bolsonaro avait terminé la course avec plus de 43 % des voix, bien davantage que les 35 % ou 36 % prédits par la plupart des instituts.                  Bruno Meyerfeld (Rio de Janeiro, correspondant)            15:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au Brésil, les évangéliques « en guerre spirituelle » contre le candidat Lula        Nombre de pasteurs fondamentalistes ont mené campagne pour la réélection du président d’extrême droite, Jair Bolsonaro, en déversant des flots de fausses informations qui n’épargnent ni son adversaire de gauche ni même l’Eglise catholique. Lire notre reportage :             Lire aussi :     Au Brésil, les évangéliques « en guerre spirituelle » contre le candidat Lula                                       Le contexte          Image de couverture :      DOUGLAS MAGNO / AFP          Quelque 156 millions d’électeurs sont appelés aux urnes, dimanche 30 octobre, pour le second tour de l’élection présidentielle brésilienne, qui oppose le candidat de gauche, Luiz Inacio Lula da Silva, au président sortant d’extrême droite, Jair Bolsonaro.Lors du premier tour de l’élection, le 2 octobre, Lula a obtenu 48,3 % des voix, contre 43,2 % pour M. Bolsonaro. S’il est arrivé en tête, le candidat de gauche n’a pas réussi à l’emporter dès le premier tour, comme l’annonçaient certains sondages. A l’inverse, M. Bolsonaro a réalisé une performance inespérée, obtenant six à dix points de plus que les prévisions. La dynamique du second tour est en sa faveur.L’objectif du candidat Lula pour ce second tour est d’obtenir les voix du centre et de la droite. Pour leur donner des gages, il a détaillé des mesures garantissant la stabilité fiscale. Autre défi : capter une partie du vote des évangéliques, qui représentent un tiers de l’électorat du pays et sont en grande majorité acquis à l’extrême droite.Du côté de M. Bolsonaro, l’enjeu est de réussir à capter une partie des votes des catégories populaires. Pendant la campagne, le président sortant a multiplié les annonces en ce sens : augmentation des minima sociaux, baisses d’impôts, revalorisation des chèques énergie…Lula a dit espérer, le 24 octobre, que M. Bolsonaro accepterait le verdict des urnes, dimanche. A plusieurs reprises durant la campagne, le président sortant a critiqué le système de vote électronique du Brésil et menacé de ne pas accepter le résultat.         Pour approfondir :         Reportage. Au Brésil, l’inquiétude du camp Lula, pour qui la campagne présidentielle s’est transformée en chemin de croix.         Analyse. Les erreurs de Lula et la « faillite » des sondages expliquent le score surprise de Bolsonaro au premier tour.         Décryptage. Entre Lula et Bolsonaro, la bataille de l’Etat-clé du Minas Gerais.                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-28T15:26:46+00:00","coverageEndTime":"2022-10-28T15:26:46+00:00","headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","description":"Le vote du second tour de l\u2019\u00e9lection pour d\u00e9partager Lula et le pr\u00e9sident sortant d\u2019extr\u00eame droite aura lieu dimanche. Notre correspondant au Br\u00e9sil, Bruno Meyerfeld, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Election présidentielle au Brésil : « Une très grande partie des électeurs se montre satisfaite du mandat de Jair Bolsonaro »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le vote du second tour de l\u2019\u00e9lection pour d\u00e9partager Lula et le pr\u00e9sident sortant d\u2019extr\u00eame droite aura lieu dimanche. Notre correspondant au Br\u00e9sil, Bruno Meyerfeld, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/0/0/5268/3516/1342/895/3/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-28T15:26:46+00:00"
,"endDate":"2022-10-28T15:26:46+00:00"
  Ce tchat touche \u00e0 sa fin\u00a0! Merci \u00e0 vous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T15:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:56:52+00:00","articleBody":"              Bonjour Bruno,\r\nQue repr\u00e9sente la part des voix achet\u00e9es avec des aides sociales de derni\u00e8res minutes vers\u00e9es par le gouvernement Bolsonaro ?    Inox         Salut Inox,          Jair Bolsonaro s\u2019est effectivement adonn\u00e9 ces derniers mois \u00e0 une gigantesque op\u00e9ration d\u2019achat de voix, que certains d\u00e9crivent d\u00e9j\u00e0 comme l\u2019une des plus grosses affaires de corruption du monde\u2026 Des milliards d\u2019euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s en aide sociale afin d\u2019offrir un revenu suppl\u00e9mentaire aux \u00e9lecteurs les plus modestes, avec l\u2019espoir de grappiller des voix dans cette cat\u00e9gorie de la population o\u00f9 Lula est tr\u00e8s majoritaire. Cela n\u2019a cependant que tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9ment fonctionn\u00e9. M.\u00a0Bolsonaro n\u2019a que peu progress\u00e9 chez les cat\u00e9gories populaires, fid\u00e8les \u00e0 Lula, et qui ont vite vu dans ces mesures une op\u00e9ration essentiellement \u00e9lectoraliste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T15:06:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:53:30+00:00","articleBody":"              Il y a t il comme en france une grande abstention pr\u00e9vu ?    Hippolyte          Bonjour Hippolyte,          Autour de 20\u00a0% de la population. C\u2019est beaucoup, en particulier dans un pays o\u00f9 le vote est obligatoire de 18 \u00e0 70\u00a0ans. Et c\u2019est significatif du discr\u00e9dit des institutions et de la d\u00e9mocratie br\u00e9silienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T15:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:52:16+00:00","articleBody":"    Est-ce que les march\u00e9s financiers ont une pr\u00e9f\u00e9rence pour l'un ou l'autre candidat ? Lequel des deux est en mesure de les rassurer ?     Mordicus         Bonjour Mordicus,          En\u00a02018, les march\u00e9s et les grands chefs d\u2019entreprise avaient tr\u00e8s majoritairement vot\u00e9 Jair Bolsonaro. Mais la situation s\u2019est r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9e. L\u2019actuel pr\u00e9sident a fait du Br\u00e9sil un paria sur la sc\u00e8ne internationale, ce qui n\u2019est pas bon pour les affaires. M.\u00a0Bolsonaro trouve ses plus forts soutiens dans l\u2019agron\u00e9goce, qu\u2019il a fortement encourag\u00e9 au pouvoir, et qui profite de l\u2019explosion du cours des mati\u00e8res premi\u00e8res. Lula rappelle quant \u00e0 lui aux souvenirs de la croissance \u00e9conomique des ann\u00e9es 2000, qui avait autant (sinon davantage) profit\u00e9 aux plus riches qu\u2019aux plus pauvres. Il s\u2019est alli\u00e9 avec Geraldo Alckmin, son vice-pr\u00e9sident\u00a0: un ancien gouverneur de Sao Paulo, marqu\u00e9 \u00e0 droite, tr\u00e8s proche des milieux \u00e9conomiques. Cela a rassur\u00e9 quantit\u00e9 de patrons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T15:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:49:55+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour Mr. Meyerfeld,\r\nJ'ai du mal \u00e0 comprendre comment il est possible que Bolsonaro soit toujours dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle apr\u00e8s tous les d\u00e9boires \u00e9conomiques et sociaux (avortement, droits des LGBT+, sant\u00e9 durant le COVID...) du Br\u00e9sil durant son mandat. \r\nSon mandat semble avoir d\u00e9truit ce pays qui \u00e9tait encore il y a peu une puissance \u00e9mergente.     Rapha\u00ebl         Bonjour Rapha\u00ebl,          Cela montre justement qu\u2019une tr\u00e8s grande partie des Br\u00e9siliens se montre satisfaite du mandat de Jair Bolsonaro, favorable \u00e0 la destruction sans limites de l\u2019Amazonie, \u00e0 la morale ultraconservatrice des pasteurs n\u00e9opentec\u00f4tistes, aux armes \u00e0 feu, \u00e0 l\u2019affaiblissement de l\u2019Etat social, \u00e0 la pers\u00e9cution des minorit\u00e9s\u2026 Ils ont justement l\u2019impression que le Br\u00e9sil (comme ils disent) \u00ab\u00a0s\u2019est r\u00e9veill\u00e9\u00a0\u00bb. C\u2019est ainsi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:58:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:47:48+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nEst ce que la for\u00eat amazonienne,  les autochtones et l\u2019\u00e9cologie en general sont des sujets politiques au Br\u00e9sil ou c\u2019est surtout un sujet occidental ?    A.T.G         C\u2019est un sujet tr\u00e8s peu pr\u00e9sent dans le d\u00e9bat au Br\u00e9sil. Lula a essay\u00e9, en vain, d\u2019orienter la campagne sur cette question durant les d\u00e9bats. Mais les th\u00e8mes dominants demeurent l\u2019\u00e9conomie, la religion, les m\u0153urs et la corruption.             Lire aussi :     Au Br\u00e9sil, la d\u00e9forestation de l\u2019Amazonie, r\u00e9sultat de la politique de Jair Bolsonaro                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:45:43+00:00","articleBody":"    Boa tarde,\r\nQuels sont les forces \u00e9trang\u00e8res en faveur de Lula et \u00e0 l\u2019inverse celles qui supportent Bolsonaro ?    Marine         Bonjour Marine,          Lula est un dirigeant extr\u00eamement populaire partout dans le monde et compte des alli\u00e9s sur tous les continents. Il est proche d\u2019Emmanuel Macron, des socialistes portugais, des d\u00e9mocrates am\u00e9ricains, mais aussi de beaucoup de dirigeants africains, des dirigeants autoritaires du Nicaragua et de Cuba, de la Chine de Xi Jinping, de la Russie de Vladimir Poutine, etc. M.\u00a0Bolsonaro, \u00e0 l\u2019inverse, est extr\u00eamement isol\u00e9. Ses derniers alli\u00e9s v\u00e9ritables se comptent sur les doigts d\u2019une main. On peut citer Viktor Orban en Hongrie, les princes de certaines monarchies du Golfe, ainsi que Benyamin Netanyahou en Isra\u00ebl, et Donald Trump aux Etats-Unis. Ces deux derniers ne sont cependant plus au pouvoir\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:42:28+00:00","articleBody":"    Bonjour  Bruno\r\nEst-ce que l'arm\u00e9e br\u00e9silienne prot\u00e9gera la d\u00e9mocratie si le camp bolsonariste d\u00e9cidait d'un soul\u00e8vement en cas de d\u00e9faite \u00e0 l'\u00e9lection ?    Jeronimo         Bonjour cher Jeronimo,          Question \u00e9pineuse et centrale que celle-ci\u00a0! Officiellement, l\u2019arm\u00e9e s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 d\u00e9fendre le processus \u00e9lectoral et la Constitution. Mais, probl\u00e8me\u00a0: le chef supr\u00eame des forces arm\u00e9es est justement Jair Bolsonaro, qui va tr\u00e8s probablement contester le scrutin et qui a fait entrer un nombre record de g\u00e9n\u00e9raux et de soldats au sein de son administration. A l\u2019heure qu\u2019il est, on imagine mal l\u2019arm\u00e9e participer \u00e0 une aventure risqu\u00e9e consistant \u00e0 maintenir M.\u00a0Bolsonaro au pouvoir contre l\u2019avis d\u2019une majorit\u00e9 d\u2019\u00e9lecteurs et contre le reste du monde, et en particulier des Etats-Unis. Cependant, on l\u2019imagine mal rester passive en cas de troubles tr\u00e8s s\u00e9rieux dans le pays. Selon certaines interpr\u00e9tations, la Constititution lui donnerait le droit de r\u00e9tablir l\u2019ordre en cas de troubles graves\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:39:58+00:00","articleBody":"              Les deux candidats ont-ils re\u00e7us des soutiens explicites de la part des dirigeants politiques fran\u00e7ais ?     Thomas         Bonjour Thomas,          Lula a re\u00e7u le soutien explicite de plusieurs membres de la gauche fran\u00e7aise, et en particulier de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Les deux hommes se connaissent bien. M.\u00a0M\u00e9lenchon \u00e9tait all\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 rendre visite \u00e0 Lula en prison. Cependant, Lula b\u00e9n\u00e9ficie aussi de l\u2019appui tacite d\u2019Emmanuel Macron. Ce dernier lui avait fait un beau \u00ab\u00a0cadeau\u00a0\u00bb en\u00a02021, en le recevant \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e avec les honneurs d\u2019un chef d\u2019Etat (tapis rouge, garde r\u00e9publicaine\u2026). Un privil\u00e8ge auquel Jair Bolsonaro \u2013\u00a0qu\u2019Emmanuel Macron ex\u00e8cre depuis la crise amazonienne de 2019\u00a0\u2013 n\u2019a jamais eu droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:45:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:37:46+00:00","articleBody":"              Bonjour Bruno, et du coup, quelles cons\u00e9quences en cas de non reconnaissance d'une victoire de Lula + contestation ?     joan         Salut Joan,          Dur de r\u00e9pondre\u2026 Toute la question est\u00a0: pourquoi Jair Bolsonaro va-t-il contester le scrutin\u00a0? Pour favoriser un coup d\u2019Etat et se maintenir au pouvoir\u00a0? Pour mettre la pression sur les institutions et \u00e9viter la case prison\u00a0? On ne sait pas trop.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:36:07+00:00","articleBody":"    Bonjour !\r\nPourquoi dit-on que la faim est devenue un des enjeux de la pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil ?    C\u00e9line         Boa tarde C\u00e9line,          L\u2019enjeu de la faim est tr\u00e8s symbolique au Br\u00e9sil. Le pays a souffert chroniquement de ce probl\u00e8me durant des d\u00e9cennies et fut le si\u00e8ge de famines effroyables, en particulier dans le Nordeste. La situation s\u2019est consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9e sous la pr\u00e9sidence de Lula\u2026 mais a recommenc\u00e9 \u00e0 devenir dramatique sous Jair Bolsonaro. Ce dernier nie ouvertement le probl\u00e8me, alors que 33\u00a0millions de Br\u00e9siliens au moins souffrent d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire grave. Dans les rues des grandes villes, on voit des familles enti\u00e8res fouiller les poubelles \u00e0 la recherche de restes de nourriture, des personnes faisant la queue pour r\u00e9cup\u00e9rer des os d\u2019animaux \u00e0 la sortie des supermarch\u00e9s, des gens emprisonn\u00e9s pour avoir vol\u00e9 un paquet de riz et de haricots\u2026 C\u2019est dramatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:47:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:33:29+00:00","articleBody":"    Bonjour !\r\nJe parle \u00e0 des br\u00e9siliens depuis le d\u00e9but de l'\u00e9lection et qu'ils votent Bolsonaro ou Lula, les deux camps semblent \u00eatre anim\u00e9s d'une haine visc\u00e9rale pour l'autre.\r\nEst-ce que cette fracture est nouvelle et quelles en seront les cons\u00e9quences pour l'apr\u00e8s-\u00e9lection ? (Merci !)    Bob         Hello Bob\u00a0!          Oui, la soci\u00e9t\u00e9 est vraiment tr\u00e8s polaris\u00e9e et les rapports sont \u00e9lectriques, notamment entre voisins, membres d\u2019une m\u00eame famille, coll\u00e8gues de travail\u2026 C\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9cent, qui date en r\u00e9alit\u00e9 de 2015-2016, avec la proc\u00e9dure en destitution de Dilma Rousseff, la pr\u00e9sidente de gauche qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Lula. Le Br\u00e9sil s\u2019\u00e9tait alors divis\u00e9 en deux sur son sort. Il en a \u00e9t\u00e9 de m\u00eame lors de la mise derri\u00e8re les barreaux de Lula, puis de l\u2019\u00e9lection de Jair Bolsonarao. Auparavant, on parlait bien peu de politique en famille. C\u2019\u00e9tait un sujet peu d\u00e9battu et assez consensuel.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:39:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:30:39+00:00","articleBody":"              Bonjour, quels seraient les risques d'une r\u00e9election de Jair Bolsonaro ? Que pourrait-il se passer, localement et \u00e0 l'\u00e9tranger ?    Un Punk         Salut \u00e0 toi \u00ab\u00a0Un Punk\u00a0\u00bb,          Les risques sont consid\u00e9rables et multiples. J\u2019en citerai trois, si tu es d\u2019accord.          D\u2019abord, l\u2019Amazonie\u00a0: la for\u00eat approche de son point de non-retour et, en cas de r\u00e9\u00e9lection de Jair Bolsonaro, sa destruction prendrait un tour probablement irr\u00e9versible.          Les armes \u00e0 feu, ensuite\u00a0: le nombre d\u2019armes en circulation et de clubs de tir a consid\u00e9rablement augment\u00e9 au Br\u00e9sil sous M.\u00a0Bolsonaro. S\u2019il gouvernait quatre ans de plus, on peut craindre une violence accrue dans les rapports entre citoyens, et la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.          Enfin, les institutions et la d\u00e9mocratie\u00a0: le principal contre-pouvoir \u00e0 M.\u00a0Bolsonaro, ces quatre derni\u00e8res ann\u00e9es, fut la justice et en particulier le Tribunal supr\u00eame f\u00e9d\u00e9ral, plus haute institution du monde judiciaire br\u00e9silien. M.\u00a0Bolsonaro a d\u00e9j\u00e0 nomm\u00e9 deux fid\u00e8les comme juge au sein de celle-ci. Le prochain pr\u00e9sident du Br\u00e9sil pourra en nommer deux ou trois suppl\u00e9mentaires. A terme, M.\u00a0Bolsonaro pourrait donc disposer d\u2019une majorit\u00e9 au sein de cette institution-cl\u00e9, et mettre en p\u00e9ril l\u2019\u00e9quilibre des pouvoirs au Br\u00e9sil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:25:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nQuelle est la position de Lula sur l'avortement et le mariage pour les couples de m\u00eame genre ? Et plus largement sur les droits des personnes LGBTQI+ ?    Louis         Boa tarde Louis,          Lula a d\u00fb mettre de l\u2019eau dans son vin pour partir \u00e0 la conqu\u00eate de l\u2019\u00e9lectorat \u00e9vang\u00e9lique, tr\u00e8s conservateur sur les questions soci\u00e9tales et la famille. Il n\u2019a pas fait de proposition sp\u00e9cifique pour les LGBTQI+ et a affirm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises son opposition \u00e0 l\u2019avortement. Difficile d\u2019imaginer, dans le contexte d\u2019un Br\u00e9sil tr\u00e8s polaris\u00e9 et o\u00f9 l\u2019extr\u00eame droite est en position de force, qu\u2019il tentera de l\u00e9galiser l\u2019avortement durant son mandat.             Lire aussi :     Au Br\u00e9sil, les \u00e9vang\u00e9liques \u00ab\u00a0en guerre spirituelle\u00a0\u00bb contre le candidat Lula                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:24:07+00:00","articleBody":"    Sait-on si le soutien de Neymar \u00e0 Bolsonaro a eu un impact quelconque ?    Paul         Bonjour Paul,          Cela a eu peu ou pas d\u2019impact, hormis le buzz sur les r\u00e9seaux sociaux. Au Br\u00e9sil, Neymar est un joueur populaire, mais pas tr\u00e8s aim\u00e9\u00a0: trop frimeur, mauvais chef d\u2019\u00e9quipe et, surtout, fort \u00e9loign\u00e9 des pr\u00e9occupations et de la vie quotidienne des Br\u00e9siliens. Neymar \u00e9volue en Europe depuis 2013\u2026 Voil\u00e0 une d\u00e9cennie qu\u2019on ne l\u2019a pas vu sous les couleurs d\u2019un club br\u00e9silien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:20:34+00:00","articleBody":"              Lula peut il esp\u00e9rer assembler une majorit\u00e9 de coalition au congr\u00e8s en cas de victoire ?    Tc         Hello Tc,          Cela s\u2019av\u00e8re compliqu\u00e9. Lula est un expert en coalition et n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s\u2019allier avec la droite  lors de ses deux mandats \u00e0 la t\u00eate du Br\u00e9sil (2003-2011). Mais le Congr\u00e8s est aujourd\u2019hui domin\u00e9 par les conservateurs. Les dix partis membres de la coalition de Lula ont r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9lire autour de cent vingt d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, contre plus de cent quatre-vingts pour celle de Bolsonaro. Les partis du Centrao (ou \u00ab\u00a0gros centre\u00a0\u00bb), compos\u00e9 de formations sans id\u00e9ologie, opportunistes (et souvent soup\u00e7onn\u00e9es de corruption\u2026), auront donc la main sur le prochain mandat. Ils seraient autour de cent soixante-quinze \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:14:11+00:00","articleBody":"    Quels sont les enjeux de ces derni\u00e8res heures de campagne \u00e9lectorale ?    \u00c9douard          Bonjour Edouard,          La campagne de l\u2019entre-deux-tours a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par plusieurs pol\u00e9miques et des attaques tr\u00e8s brutales sur les r\u00e9seaux sociaux. Le camp bolsonariste a accus\u00e9 Lula de vouloir fermer les \u00e9glises, l\u00e9galiser l\u2019avortement, d\u2019\u00eatre l\u2019ami des trafiquants de drogue, voire d\u2019avoir un pacte secret avec Satan lui-m\u00eame\u2026 Du c\u00f4t\u00e9 des lulistes, on a diffus\u00e9 en masse des vid\u00e9os embarrassantes de l\u2019actuel chef de l\u2019Etat, o\u00f9 ce dernier se montre plut\u00f4t favorable \u00e0 l\u2019avortement (alors qu\u2019il s\u2019y oppose fermement aujourd\u2019hui), visite une loge ma\u00e7onnique (du satanisme pour les conservateurs \u00e9vang\u00e9liques\u2026) ou encore admet qu\u2019il pourrait s\u2019adonner le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 la pratique du cannibalisme\u2026 La pol\u00e9mique la plus embarrassante a concern\u00e9 une suppos\u00e9e attirance sexuelle de Bolsonaro pour de jeunes V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes \u00e2g\u00e9es de 14 ou 15\u00a0ans, qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 des attaques contre le \u00ab\u00a0pr\u00e9sident p\u00e9dophile\u00a0\u00bb.          Sinon, le camp de Jair Bolsonaro a \u00e9t\u00e9 mis en difficult\u00e9 par les actions de type Far West de Roberto Jefferson\u00a0: d\u00e9put\u00e9 sulfureux et menac\u00e9 de prison, mais proche du pr\u00e9sident, qui a pris pour cible et tir\u00e9 au fusil sur des policiers le week-end dernier. Le Parti des travailleurs a \u00e9galement critiqu\u00e9 le camp pr\u00e9sidentiel \u00e0 la suite des d\u00e9clarations du ministre de l\u2019\u00e9conomie, Paulo Guedes, qui a laiss\u00e9 entendre qu\u2019il pourrait cesser de r\u00e9ajuster le salaire minimum et les retraites en fonction de l\u2019inflation. Un chiffon rouge pour les cat\u00e9gories populaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:04:19+00:00","articleBody":"    Bonjour quel est le risque de non reconnaissance d\u2019une \u00e9ventuelle victoire de Lula par le camp Bolsonaro?    Aja         Boa tarde Aja\u00a0!          Le risque est consid\u00e9rable, et appara\u00eet m\u00eame comme une \u00e9vidence. Depuis des mois (voire des ann\u00e9es\u2026) Jair Bolsonaro n\u2019a eu de cesse de torpiller le syst\u00e8me de vote br\u00e9silien, qui fonctionne gr\u00e2ce \u00e0 des urnes \u00e9lectroniques, appelant \u00e0 l\u2019\u00e9mission d\u2019un \u00ab\u00a0re\u00e7u\u00a0\u00bb papier permettant un \u00e9ventuel recomptage des votes. Il n\u2019a pas obtenu satisfaction\u2026 Ces derniers jours, se voyant en retard dans les sondages, Bolsonaro a d\u00e9clench\u00e9 une nouvelle pol\u00e9mique, affirmant que les radios du pays n\u2019avaient pas diffus\u00e9 154\u00a0000 de ses spots publicitaires. Des accusations faites sans preuves mat\u00e9rielles, et vite balay\u00e9es par la justice (l\u2019\u00e9quipe de campagne de Bolsonaro n\u2019aurait en r\u00e9alit\u00e9 jamais envoy\u00e9 ces spots aux radios\u2026), mais qui pourraient servir de base \u00e0 une future contestation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:12:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:00:10+00:00","articleBody":"              Quels sont les r\u00e9sultats des derniers sondages sur place ? \r\nMerci     Trendelina         Bonjour Trendelina\u00a0!          Les derniers sondages donnent Lula et Jair Bolsonaro au coude-\u00e0-coude, avec tout de m\u00eame une l\u00e9g\u00e8re avance pour le chef du Parti des travailleurs (PT). Les instituts donnent 52\u00a0% \u00e0 54\u00a0% des voix pour Lula contre 48\u00a0% \u00e0 46\u00a0% pour Bolsonaro. Ces derniers souffrent cependant d\u2019une grande crise de l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0: ils avaient largement sous-\u00e9valu\u00e9 le score de l\u2019extr\u00eame droite au premier tour. Jair Bolsonaro avait termin\u00e9 la course avec plus de 43\u00a0% des voix, bien davantage que les 35\u00a0% ou 36\u00a0% pr\u00e9dits par la plupart des instituts.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#709666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T13:45:01+00:00","articleBody":"     Nombre de pasteurs fondamentalistes ont men\u00e9 campagne pour la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident d\u2019extr\u00eame droite, Jair Bolsonaro, en d\u00e9versant des flots de fausses informations qui n\u2019\u00e9pargnent ni son adversaire de gauche ni m\u00eame l\u2019Eglise catholique. Lire notre reportage\u00a0:             Lire aussi :     Au Br\u00e9sil, les \u00e9vang\u00e9liques \u00ab\u00a0en guerre spirituelle\u00a0\u00bb contre le candidat Lula                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Br\u00e9sil, les \u00e9vang\u00e9liques \u00ab\u00a0en guerre spirituelle\u00a0\u00bb contre le candidat Lula","dateModified":"2022-10-28T14:10:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#709660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T13:30:05+00:00","articleBody":"     Les 156\u00a0millions d\u2019\u00e9lecteurs appel\u00e9s aux urnes devaient, en effet, \u00e9galement renouveler, dimanche 2\u00a0octobre, la totalit\u00e9 des membres de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, un tiers des si\u00e8ges des s\u00e9nateurs et l\u2019ensemble des gouverneurs et assembl\u00e9es r\u00e9gionales du pays. Pour ces \u00e9lections, aussi capitales que la pr\u00e9sidentielle dans un pays f\u00e9d\u00e9ral, l\u2019extr\u00eame droite s\u2019est implant\u00e9e et progresse. Les bolsonaristes ont conquis de nombreux si\u00e8ges, et le prochain pr\u00e9sident devra composer avec un Parlement marqu\u00e9 \u00e0 droite. Lire notre analyse\u00a0:             Lire aussi :     Elections au Br\u00e9sil\u00a0: vague ultraconservatrice au Congr\u00e8s et dans les Etats de la f\u00e9d\u00e9ration                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Vague ultraconservatrice au Congr\u00e8s br\u00e9silien et dans les Etats de la f\u00e9d\u00e9ration","dateModified":"2022-10-28T14:11:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#709662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T13:20:02+00:00","articleBody":"     Alors que les instituts donnaient Lula vainqueur d\u00e8s le premier tour, le score du pr\u00e9sident sortant, Jair Bolsonaro, oblige \u00e0 un second tour ce dimanche. Une surprise qui s\u2019explique notamment par un manque de donn\u00e9es, orchestr\u00e9 par le camp pr\u00e9sidentiel. Notre analyse\u00a0:             Lire aussi :     Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: les erreurs de Lula et la \u00ab\u00a0faillite\u00a0\u00bb des sondages expliquent le score surprise de Bolsonaro                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les erreurs de Lula et la \u00ab\u00a0faillite\u00a0\u00bb des sondages expliquent le score surprise de Bolsonaro au premi...","dateModified":"2022-10-28T14:09:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#709652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T13:15:00+00:00","articleBody":"     Au terme du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dimanche 2\u00a0octobre, l\u2019ex-pr\u00e9sident de gauche Luiz Inacio Lula da Silva a termin\u00e9 en t\u00eate avec 48,43\u00a0% des voix. Le chef de l\u2019Etat sortant, Jair Bolsonaro (extr\u00eame droite), a obtenu 43,2\u00a0% des suffrages, un score bien plus \u00e9lev\u00e9 que celui pr\u00e9vu par les instituts de sondage. A peine cinq points, soit six\u00a0millions de voix seulement (sur un total de 123\u00a0millions de suffrages), s\u00e9parent deux hommes, qui se retrouveront pour un second tour incertain dimanche 30\u00a0octobre. Vous pouvez lire notre r\u00e9cit ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     Au Br\u00e9sil, Lula d\u00e9\u00e7oit, Bolsonaro r\u00e9siste \u00e0 l\u2019issue du premier tour de la pr\u00e9sidentielle          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au premier tour, Lula a d\u00e9\u00e7u et Bolsonaro a r\u00e9sist\u00e9","dateModified":"2022-10-28T14:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#709584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T13:00:04+00:00","articleBody":"     Bonjour, bienvenue dans ce tchat. Bruno Meyerfeld, correspondant du Monde au Br\u00e9sil et auteur de \u00ab\u00a0Cauchemar br\u00e9silien\u00a0\u00bb (\u00e9ditions Grasset), r\u00e9pondra \u00e0 partir de 16\u00a0heures \u00e0 vos questions sur le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui opposera dimanche le candidat de gauche, Luiz Inacio Lula da Silva, au pr\u00e9sident sortant d\u2019extr\u00eame droite, Jair Bolsonaro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:08:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/0/0/5268/3516/1342/895/3/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/28/19-10">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ L’écart se resserre entre la gouverneure sortante, Kathy Hochul, et son adversaire républicain, Lee Zeldin, sur fond de hausse de la criminalité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les Midterms               Podcast : les enjeux                                                                                              International       Midterms 2022             Midterms 2022 : les démocrates gagnés par l’inquiétude dans leur bastion de New York      L’écart se resserre entre la gouverneure sortante, Kathy Hochul, et son adversaire républicain, Lee Zeldin, sur fond de hausse de la criminalité.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Diffusion du débat entre le candidat républicain au poste de gouverneur de New York, Lee Zeldin, et la gouverneure sortante, la démocrate Kathy Hochul, à l’Université Pace, à New York, le 25 octobre 2022.  MARY ALTAFFER / AP               Il souffle un petit vent de panique chez les démocrates à New York. Précaution pour mobiliser les troupes à moins de deux semaines des élections de mi-mandat, ou réel danger ? Nul ne le sait vraiment, mais un sondage a mis le feu aux poudres, vendredi 21 octobre. Pour la première fois, la gouverneure sortante, la démocrate Kathy Hochul, 64 ans, était donnée battue d’un fil par son adversaire républicain, Lee Zeldin, 42 ans, avec 45,3 % contre 45,6 % des voix. « Vague rouge », la couleur des républicains, assène à sa « une » le New York Post, tabloïd du groupe Murdoch : « Zeldin et Hochul désormais au coude-à-coude dans la course pour être gouverneur. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Depuis le Covid-19, la grande mue culturelle de New York                 Certes, l’ensemble des sondages donne en moyenne 7,4 points d’avance à Mme Hochul, qui a succédé à l’été 2021 à Andrew Cuomo, forcé de démissionner après avoir été accusé de harcèlement sexuel. Les démocrates disposent d’un avantage majeur, avec près de 6,5 millions d’électeurs inscrits sur les listes électorales contre 2,8 millions pour les républicains dans l’Etat de New York (19,8 millions d’habitants, dont 8,5 millions à New York City). Il n’empêche, l’heure est à la mobilisation dans un Etat dirigé par un gouverneur démocrate depuis 2006.          Les démocrates s’aperçoivent que faire campagne sur l’avortement, qui n’est plus un droit constitutionnel depuis le revirement de jurisprudence de la Cour suprême cet été, ne suffit pas. Le sujet qui remonte en force, c’est la criminalité. Le nombre de meurtres dans la ville, 488 en 2021, a bondi de 67 % par rapport au plus bas, en 2017. Le nombre d’homicides est certes en baisse de 15 % depuis le début de l’année 2022, mais le sujet reste une préoccupation majeure, d’autant que les autres crimes (viols, cambriolages, agressions…) ont augmenté de 30 %.          Neuf morts dans le métro          Le métro a été le théâtre de neuf meurtres retentissants depuis janvier, contre deux par an en moyenne avant la pandémie de Covid-19. Un adolescent de 15 ans, Jayjon Burnett, a été tué par balle dans une rame à Far Rockaway, un quartier du Queens situé près de l’aéroport John F. Kennedy, le 14 octobre dans l’après-midi, et une vidéo de l’homicide a été diffusée par le New York Post. « La criminalité est hors de contrôle dans notre ville en ce moment », s’est indigné Charlton D’souza, président d’une association d’usagers des transports en commun. Les crimes sont souvent commis par des déséquilibrés, privés de soins psychiatriques pendant la crise sanitaire.          En catastrophe, Mme Hochul et le maire démocrate de New York, l’ancien policier afro-américain Eric Adams, ont annoncé un plan de renforcement de la sécurité dans le métro. Tous deux ont des compétences partagées en matière de transports, d’ordre public, de justice, et collaborent harmonieusement, à la différence de leurs prédécesseurs, même si M. Adams se montre plus ferme sur la criminalité. Le candidat républicain, Lee Zeldin, a profité de cette initiative pour critiquer son adversaire dans le New York Times : « Ce ne sont pas les neuf morts dans le métro qui l’ont poussée à agir. Ce ne sont pas les New-Yorkais qui se sentent en danger dans nos rues, dans nos métros et chez eux. Pour Kathy Hochul, tout ce qu’il lui a fallu pour annoncer un plan bâclé, avec un jour de retard et à court d’argent, c’était un mauvais sondage. »        Il vous reste 42.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/28/midterms-2022-les-democrates-gagnes-par-l-inquietude-dans-leur-bastion-de-new-york_6147736_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: les d\u00e9mocrates gagn\u00e9s par l\u2019inqui\u00e9tude dans leur bastion de New York","dateCreated":"2022-10-28T15:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-28T15:00:08+02:00","dateModified":"2022-10-28T15:00:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"L\u2019\u00e9cart se resserre entre la gouverneure sortante, Kathy Hochul, et son adversaire r\u00e9publicain, Lee Zeldin, sur fond de hausse de la criminalit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/464/0/5572/2786/1342/671/60/0/fb191db_1666887915245-733571.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-11">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Torsten Bell, le directeur du cercle de réflexion Resolution Foundation, analyse les aspects structurels de la crise britannique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Débats       Tribunes éco             Royaume-Uni : « La combinaison d’une faible croissance et de fortes inégalités est toxique »      Torsten Bell, le directeur du cercle de réflexion Resolution Foundation, analyse les aspects structurels de la crise britannique.          Propos recueillis par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 En juillet, la Resolution Foundation, cercle de réflexion londonien dirigé par Torsten Bell a publié un rapport intitulé « Stagnation nation » qui souligne qu’après trente ans de rattrapage économique entre 1980 et 2010, le Royaume-Uni est entré dans une période de stagnation, particulièrement en ce qui concerne les salaires.          Comment le Royaume-Uni est-il devenu ce « pays de la stagnation » ?          D’une part le Royaume-Uni a connu une faible croissance depuis une quinzaine d’années ; d’autre part, de fortes inégalités se sont mises en place durant les quatre décennies précédentes. C’est la combinaison de ces deux éléments qui est toxique, surtout pour les ménages à revenus faibles ou moyens.          D’où viennent ces inégalités ?          De la forte augmentation des inégalités salariales dans les années 1980, et d’une forte augmentation des salaires moyens et élevés. A l’époque, le grand public ne s’intéresse pas beaucoup aux inégalités. Les conservateurs gagnent les élections en 1979, 1983, 1987 et 1992, sur une sorte d’accord tacite : certes, ceux qui se trouvaient en bas de l’échelle s’en sortaient très mal, mais la plupart des gens se disaient que si les inégalités élevées sont le prix à payer pour l’augmentation du niveau de vie, qu’il en soit ainsi. Et effectivement, dans les années 1990 et 2000, le Royaume-Uni a connu une croissance plus rapide que celles de la France et de l’Allemagne.          Cela a changé dans les années 2010, après la grande crise financière…          La tendance s’est inversée probablement un peu avant cette crise, mais c’est cette dernière qui est évidemment la grande affaire. Elle a été plus grave au Royaume-Uni parce que le secteur financier y est important. Mais elle a aussi fait apparaître les défis structurels sous-jacents du pays, en particulier la faiblesse des investissements. Entre 1979 et 2019, les investissements ont représenté 19 % du produit intérieur brut (PIB), quatre points en dessous de la moyenne des pays du G7. Puis le Brexit est arrivé et les investissements des entreprises sont restés très faibles en raison de l’incertitude économique. Enfin, la pandémie et aujourd’hui la guerre en Ukraine ont conforté cette tendance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »                 Pourquoi les salaires stagnent-ils en valeur réelle depuis quinze ans, alors qu’ils augmentaient d’un tiers par décennie depuis les années 1970 ?          C’est le résultat de la faible croissance de la productivité. A cela s’ajoute une série de chocs inflationnistes. Il y a le choc actuel, bien sûr (l’inflation au Royaume-Uni est de 10,1 %), notamment parce que le pays est très dépendant du gaz pour la production d’électricité et le chauffage. Mais il y en a eu d’autres, plus petits, l’un après la crise financière, quand les prix de l’énergie avaient augmenté et que la livre sterling avait baissé, et un autre après le vote sur le Brexit en 2016. La répétition de ces chocs inflationnistes, dans un contexte de faible productivité, explique que les salaires réels aient diminué.        Il vous reste 44.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/royaume-uni-la-combinaison-d-une-faible-croissance-et-de-fortes-inegalites-est-toxique_6147734_3232.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: \u00ab\u00a0La combinaison d\u2019une faible croissance et de fortes in\u00e9galit\u00e9s est toxique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T14:30:04+02:00","datePublished":"2022-10-28T14:30:04+02:00","dateModified":"2022-10-28T18:32:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Torsten Bell, le directeur du cercle de r\u00e9flexion Resolution Foundation, analyse les aspects structurels de la crise britannique.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/96936a0_1666973682341-000-32bb3ym.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes \u00e9co","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tribunes-eco/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-12">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Concilier les trois impératifs de lutte contre l’inflation, de maintien des revenus et de réponse à la crise énergétique est mission impossible, au Royaume-Uni comme ailleurs, affirme l’économiste Robert Boyer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Banques / Finance / Assurance         « La tempête sur les marchés financiers britanniques pointe les contradictions des responsables politiques »   Tribune        Robert Boyer  Economiste        Concilier les trois impératifs de lutte contre l’inflation, de maintien des revenus et de réponse à la crise énergétique est mission impossible, au Royaume-Uni comme ailleurs, affirme l’économiste Robert Boyer.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le projet budgétaire de la première ministre britannique Liz Truss, qui lui a valu sa démission rapide, a été qualifié de plus grande erreur de politique économique des temps modernes. Sans doute, mais il est des leçons plus essentielles et préoccupantes, qui concernent la plupart des gouvernements de la planète. Ceux-ci entendent en effet concilier lutte contre l’inflation, réponse à la crise énergétique, demandes sociales de maintien du revenu, le tout dans un contexte d’incertitudes internationales majeures. Le chaos britannique montre que c’est une mission impossible.          Le mini-budget présenté le 23 septembre est d’abord l’expression d’un fondamentalisme néfaste. N’est-il pas surprenant de se référer à la théorie du ruissellement en vertu de laquelle détaxer les riches finit par contribuer à la prospérité des pauvres ? L’expérience des deux dernières décennies a pourtant invalidé cette croyance. Stimuler l’offre par la réduction de la fiscalité sur les riches n’est pas toujours efficace, prend du temps et surtout ne répond pas à la pénurie énergétique, une des sources essentielles du regain d’inflation qui mobilise aujourd’hui l’opinion publique contre le gouvernement.          Une réduction considérable de la fiscalité sur les profits et le revenu des plus riches est de fait financée par un accroissement de la dette publique, ce qui a mis en branle des processus qui concernent de nombreux gouvernements, bien au-delà du Royaume-Uni. En effet, les investisseurs, inquiets de l’aggravation de la dette publique, n’achètent plus les titres publics et mettent ainsi en péril les fonds de pension qui avaient anticipé le maintien des taux d’intérêt à des niveaux faibles en se couvrant sur le marché des produits dérivés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les fonds de pension britanniques à l’origine d’une nouvelle crise financière                 Par leur statut, les fonds de pension à prestations définies doivent rétablir leur position en vendant des titres publics, ce qui aggrave la flambée des taux d’intérêt et amorce une nouvelle spirale. Ce cercle vicieux a failli emporter le système financier britannique : dans l’urgence, la Banque d’Angleterre a dû réserver 65 milliards de livres (72,8 milliards d’euros) pour stabiliser, pendant trois semaines, le marché, en contradiction avec la politique anti-inflationniste qui consistait au contraire à réduire l’encours de la dette publique. Ainsi s’enchaînent approche dogmatique de l’économie, turbulences sur les marchés financiers, perte de crédibilité du gouvernement et nouveau cycle spéculatif qui menace la stabilité financière.          Nœud de contradictions          La tempête sur les marchés financiers britanniques pointe la plupart des contradictions que rencontrent les responsables politiques. En effet, le Royaume-Uni s’est, comme les Etats-Unis, engagé dans une stratégie de sortie d’une longue phase d’assouplissement quantitatif, caractérisée par des taux d’intérêt nominaux quasiment nuls et un refinancement des déficits publics structurels. Or, ces derniers se sont accrus avec la crise de 2008, puis l’épidémie de Covid-19 et l’après-février 2022 pour lutter contre l’emballement de l’inflation liée en particulier à l’explosion du prix de l’énergie qui a suivi l’invasion de l’Ukraine.        Il vous reste 44.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/la-tempete-sur-les-marches-financiers-britanniques-pointe-les-contradictions-des-responsables-politiques_6147730_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La temp\u00eate sur les march\u00e9s financiers britanniques pointe les contradictions des responsables politiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T14:00:24+02:00","datePublished":"2022-10-28T14:00:24+02:00","dateModified":"2022-10-28T14:00:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Concilier les trois imp\u00e9ratifs de lutte contre l\u2019inflation, de maintien des revenus et de r\u00e9ponse \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique est mission impossible, au Royaume-Uni comme ailleurs, affirme l\u2019\u00e9conomiste Robert Boyer.","author":[{"@type":"Person","name":"Robert Boyer","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/1499/0/1497/748/1342/671/60/0/93a00bb_6604746d099245759bb458679e055943-6604746d099245759bb458679e055943-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-13">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Liz Truss avait l’appui des fonds d’investissement alternatifs. Avec Rishi Sunak, ce sont les banquiers « mainstream » qui reviennent, analyse la chercheuse Marlène Benquet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Royaume-Uni         « Au Royaume-Uni, deux mondes financiers ne défendent pas les mêmes intérêts politiques »   Tribune        Marlène Benquet  sociologue et politiste, chargée de recherche CNRS à l’Institut de recherche interdisciplinaire en sciences sociales/Irisso, université Paris-Dauphine-PSL        Liz Truss avait l’appui des fonds d’investissement alternatifs. Avec Rishi Sunak, ce sont les banquiers « mainstream » qui reviennent, analyse la chercheuse Marlène Benquet.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 17h19    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 24 septembre, alors qu’elle sortait du 10 Downing Street, un journaliste demandait à Liz Truss, silencieuse et vêtue de noir : « Les marchés ont-ils rejeté les “Trussonomics” ? »          Quatre semaines plus tard, la baisse de la note perspective du Royaume-Uni par les agences de notation Standard & Poor’s et Fitch, les rappels à l’ordre de la Banque d’Angleterre, des fonds de pension et du Fonds monétaire international (FMI) – qui a jugé la politique britannique « incroyablement incohérente » – semblent avoir contraint Liz Truss à démissionner. La finance a-t-elle eu raison de la première ministre britannique ?          Encore faudrait-il que « la finance » existe, ce qui n’est pas le cas. Depuis les années 1990, il n’existe pas une, mais deux finances au Royaume-Uni.          Pas d’accès direct à l’épargne          La première, la finance « mainstream », a émergé dans les années 1970. Elle a prospéré grâce à l’intégration européenne et au « big bang » financier de Margaret Thatcher, et a consisté à « financiariser » les grandes entreprises industrielles et le système de retraites. Elle regroupe les acteurs liés aux marchés boursiers et obligataires, notamment les banques, les compagnies d’assurances et les banques d’investissement.                           Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Derrière la crise financière au Royaume-Uni, l’ombre d’un Brexit qui n’a pas tenu ses promesses »                 Dominante au sein de la finance britannique jusqu’au milieu des années 2000, cette finance mainstream est depuis concurrencée par les acteurs d’un second mouvement de financiarisation.          Les acteurs de cette finance alternative accumulent du capital au sein de secteurs de la vie économique qui échappaient jusqu’ici à la financiarisation, par exemple les petites et moyennes entreprises, à travers le développement des fonds de capital-investissement, l’immobilier, via les fonds immobiliers, et plus récemment certaines activités sociales et environnementales, grâce au développement des fonds d’investissement à impact.          Contrairement à la première finance, les acteurs de cette seconde finance n’ont pas un accès direct à l’épargne : ils gèrent des actifs venus d’ailleurs, collectent des fonds auprès d’autres investisseurs professionnels, et se chargent de les investir.          Le déplafonnement des bonus des banquiers          Ces deux finances n’ont pas les mêmes intérêts politiques. Elles accumulent du capital différemment et soutiennent des projets politiques concurrents au sein du Parti conservateur britannique et plus largement en Europe.          Lors de l’ouverture de la succession de Boris Johnson en juillet, les acteurs de la finance mainstream ont globalement soutenu le programme néolibéral de Rishi Sunak contre Liz Truss. Alors que Liz Truss proposait le déplafonnement des bonus des banquiers, William Wright, le fondateur du think tank néolibéral New Financial, estimait que la proposition élaborée par Rishi Sunak lorsqu’il était ministre des finances de Boris Johson était suffisante, car « tout geste du Royaume-Uni pour supprimer le plafonnement des bonus se heurterait directement ou indirectement à une réponse de l’Union européenne ».        Il vous reste 60.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/au-royaume-uni-deux-mondes-financiers-ne-defendent-pas-les-memes-interets-politiques_6147722_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Au Royaume-Uni, deux mondes financiers ne d\u00e9fendent pas les m\u00eames int\u00e9r\u00eats politiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T13:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-28T13:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-28T17:19:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Liz Truss","Brexit","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Banques \/ Finance \/ Assurance","Entreprises","Royaume-Uni","D\u00e9bats","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Liz Truss avait l\u2019appui des fonds d\u2019investissement alternatifs. Avec Rishi Sunak, ce sont les banquiers \u00ab\u00a0mainstream\u00a0\u00bb qui reviennent, analyse la chercheuse Marl\u00e8ne Benquet.","author":[{"@type":"Person","name":"Marl\u00e8ne Benquet","description":"sociologue et politiste, charg\u00e9e de recherche CNRS \u00e0 l\u2019Institut de recherche interdisciplinaire en sciences sociales\/Irisso, universit\u00e9 Paris-Dauphine-PSL"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/421/0/5060/2530/1342/671/60/0/b9f56f2_75664905fc9444e29a15e58a858dbdbd-75664905fc9444e29a15e58a858dbdbd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-14">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ A moins de deux mois des élections législatives, l’actualité politique intéresse peu les Tunisiens, confrontés à des difficultés socio-économiques de plus en plus pressantes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Le Monde Afrique        Politique             « Nous ne voyons aucun changement » : en Tunisie, la fin de la période de grâce pour le président Kaïs Saïed ?      A moins de deux mois des élections législatives, l’actualité politique intéresse peu les Tunisiens, confrontés à des difficultés socio-économiques de plus en plus pressantes.          Par Lilia Blaise(Tunis, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 18h27    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Des sympathisants du parti islamo-conservateur Ennahda manifestent contre le président Kaïs Saïed, à Tunis, le 15 octobre 2022.  FETHI BELAID / AFP               Si l’on en croit les sondages, l’épreuve du pouvoir n’a pas eu raison, pour l’heure, de la popularité du président Kaïs Saïed. Mais à l’heure où les foyers de contestation se multiplient en Tunisie, la fin de la période de grâce se profile. Alors que la crise économique ne cesse de s’aggraver, le chef de l’Etat risque de se heurter au « mécontentement ambiant », prédit le sociologue Maher Hanine.                           Lire aussi :  Tunisie : « Il y a un déni des autorités face aux séquelles psychologiques des expériences migratoires »                 La rentrée a été ponctuée par une série de crises et de dysfonctionnements. En septembre et octobre, les Tunisiens ont été confrontés à des pénuries à répétition (carburant, lait, beurre, eau minérale, sucre) sur fond de forte inflation (9 % en août). Le pays a également été endeuillé par des drames migratoires, comme à Zarzis (sud), où un naufrage a fait 18 morts fin septembre. Une manifestation a été organisée dans la ville, mercredi 26 octobre, par des familles qui venaient tout juste d’enterrer leurs proches. La longueur des procédures de recherche, d’identification et d’inhumation, émaillées de défaillances, a nourri la colère des habitants de cette cité d’où partent de nombreuses embarcations clandestines.          Le sentiment d’abandon par l’Etat s’étend à travers le pays. Des écoles primaires commencent à fermer leurs portes faute d’enseignants suppléants en nombre suffisant pour assurer les cours. Près de 4 000 remplaçants sont en grève depuis la rentrée scolaire car ils n’ont pas été payés. Certains protestent aussi contre la faiblesse des salaires et l’absence de perspective d’embauche après des années de vacation. Leur mouvement, qui devrait culminer par une « journée de colère » le 1er novembre, témoigne des problèmes récurrents des finances publiques tunisiennes : la masse salariale de la fonction publique, qui représente déjà près de 16 % du PIB, ne permet pas davantage de recrutements dans un pays aujourd’hui surendetté.          Colère de la jeunesse          Autre symptôme de ces difficultés financières : plus de 3 200 boulangers ont fait grève, le 19 octobre, pour réclamer le versement par le gouvernement des aides étatiques qui leur sont dues. Ces subsides n’ont pas été payés depuis quatorze mois aux boulangeries concernées par ce système de compensation, et le total des sommes dues s’élève désormais à 78 millions d’euros. Un accord a finalement été trouvé avec le ministère du commerce pour le décaissement d’une première tranche.        Il vous reste 60.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/28/nous-ne-voyons-aucun-changement-en-tunisie-la-fin-de-la-periode-de-grace-pour-le-president-kais-saied_6147721_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne voyons aucun changement\u00a0\u00bb\u00a0: en Tunisie, la fin de la p\u00e9riode de gr\u00e2ce pour le pr\u00e9sident Ka\u00efs Sa\u00efed\u00a0?","dateCreated":"2022-10-28T13:00:05+02:00","datePublished":"2022-10-28T13:00:05+02:00","dateModified":"2022-10-28T18:27:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"A moins de deux mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives, l\u2019actualit\u00e9 politique int\u00e9resse peu les Tunisiens, confront\u00e9s \u00e0 des difficult\u00e9s socio-\u00e9conomiques de plus en plus pressantes.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Tunis, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/477/0/4640/2320/1342/671/60/0/fabb544_1666951342147-000-32lg2jx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-15">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les structures d’accueil sont saturées, obligeant de nombreux migrants à passer la nuit dans la rue.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Belgique             La Belgique débordée par des arrivées de demandeurs d’asile      Les structures d’accueil sont saturées, obligeant de nombreux migrants à passer la nuit dans la rue.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h32, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La reine Mathilde de Belgique (à droite) lors d’une visite dans un centre d’accueil de demandeurs d’asile à Rixensart (Belgique), le 19 octobre 2022.  ERIC LALMAND / AFP               Quatorze Etats membres de l’Union européenne ont récemment alerté l’Agence européenne pour l’asile (AUEA) de l’arrivée d’importants flux de migrants, en majorité depuis la Serbie. Ils espéraient que, malgré la focalisation sur la crise de l’énergie, le dernier sommet des chefs d’Etat et de gouvernement, les 20 et 21 octobre, serait l’occasion d’évoquer aussi ce qu’un diplomate belge décrit comme « une crise d’un nouveau type » parce que, contrairement aux précédentes (lors de la guerre en Syrie ou du conflit en Ukraine), elle ne semble liée à aucun événement particulier, hormis peut-être les conséquences du retour au pouvoir des talibans en Afghanistan. Sur les sept premiers mois de 2022, l’AUEA a recensé quelque 480 000 demandes d’asile, soit une hausse de 60 % en un an.          Les 27 dirigeants n’ont pas eu le temps ou la volonté, d’approfondir cette question. Et n’ont pas eu vent de ce qui se déroulait à quelques kilomètres du Conseil européen où ils étaient réunis. Pourtant, la capitale belge affronte, depuis des semaines, une crise humanitaire qui est sans doute la plus grave qu’elle ait connue.          Fedasil, l’organisme fédéral qui gère les demandes, dispose d’un réseau de 32 000 places, toutes occupées désormais. Depuis la mi-octobre, ses membres tentent donc, en payant des nuits d’hôtel (une pratique qui va contre ses principes et risque, selon ses responsables, d’attirer de nouveaux arrivants) et en appelant à la rescousse les associations et des « citoyens hébergeurs », de parer au plus pressé. Cela ne suffit plus : Bruxelles a découvert, et c’est une première, que des adolescents non accompagnés, des femmes et des familles avec de jeunes enfants étaient désormais contraints de dormir dans la rue. Comme au moins un millier d’hommes, selon les estimations des associations qui œuvrent en première ligne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Ukrainiens sans papiers arrivés en France avant la guerre dans une « triple impasse »                 « Les membres de Fedasil sont tout autant dépités que nous », commente Amélie Deprez, coordinatrice régionale pour Médecins du monde, l’organisation qui participe au « hub humanitaire » de Bruxelles avec la Croix-Rouge, le SAMU social, la Plate-forme citoyenne, Médecins sans frontières et d’autres groupements citoyens. Les membres de Fedasil sont tenus d’héberger les demandeurs d’asile en l’attente de l’examen de leur demande, mais ils n’y parviennent plus en raison d’un engorgement du système. Le Commissariat général aux réfugiés et apatrides (CGRA), chargé d’examiner chaque demande, est, lui aussi, débordé.           Dans les centres d’accueil, des étrangers attendent depuis deux ans, parfois trois, une décision        Il vous reste 63.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/28/la-belgique-debordee-par-un-nouvel-afflux-de-demandeurs-d-asile_6147706_3210.html"},"headline":"La Belgique d\u00e9bord\u00e9e par des arriv\u00e9es de demandeurs d\u2019asile","dateCreated":"2022-10-28T11:32:10+02:00","datePublished":"2022-10-28T11:32:10+02:00","dateModified":"2022-10-28T15:43:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Belgique"],"description":"Les structures d\u2019accueil sont satur\u00e9es, obligeant de nombreux migrants \u00e0 passer la nuit dans la rue.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/e35f728_1666948327541-203376.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-16">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ « Le Monde » a rencontré la directrice du Centre pour les libertés civiles, qui documente les crimes de guerre russes en Ukraine, lors de son passage à Paris.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Ukraine             Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne et prix Nobel de la paix 2022 : « J’ai choisi de ne pas être indifférente »      « Le Monde » a rencontré la directrice du Centre pour les libertés civiles, qui documente les crimes de guerre russes en Ukraine, lors de son passage à Paris.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Oleksandra Matviichuk, présidente de l'ONG Centre pour les libertés civiles et prix Nobel de la paix 2022, à Paris, le 27 octobre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »               Quand la sonnette retentit chez elle en pleine nuit, ce 24 février, Oleksandra Matviichuk croit d’abord que son heure est venue. Elle a des dizaines d’appels en absence. Son mari ouvre la porte. En réalité, c’est un ami venu les prévenir : la Russie vient d’envahir l’Ukraine. « J’étais persuadée que c’étaient les services de sécurité qui venaient m’arrêter, à cause de notre combat pour qu’ils soient réformés », sourit l’avocate ukrainienne, 39 ans, directrice du Centre pour les libertés civiles. Cette organisation de défense des droits humains, créée en 2007, a été récompensée le 7 octobre par le prix Nobel de la paix 2022, de concert avec l’ONG russe Memorial et l’opposant biélorusse Ales Bialiatski.          Etrangement, Oleksandra Matviichuk se sent alors « incroyablement calme ». Elle prend son petit déjeuner, puis part au travail. En chemin, elle s’étonne : Kiev, si vivante et bruyante, d’ordinaire, est vide. Il n’y a guère que des files de voitures tentant de prendre la fuite. « C’est comme si la ville avait perdu ses couleurs. » La jeune femme prend deux photos de ce moment suspendu, puis rejoint son bureau. Pour elle comme pour des millions d’Ukrainiens, un éprouvant marathon commence.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie assure avoir mobilisé 300 000 réservistes en un mois                 Plus de 36 000 crimes de guerre          Très vite, Oleksandra Matviichuk et son équipe – une vingtaine de personnes – décident de documenter les crimes de guerre commis par les troupes russes. L’Ukraine en a déjà identifié plus de 36 000 à ce jour, mais « ce n’est que la partie émergée de l’iceberg », assure l’avocate, que Le Monde a rencontrée jeudi 27 octobre, lors de son passage à Paris. « En ce moment même, des gens sont torturés dans les territoires occupés », s’inquiète la militante à la frêle silhouette et aux longs cheveux bruns.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexandre Tcherkassov : « Ce prix Nobel de la paix est un beau symbole de solidarité »                 Elle regrette que les nombreuses alertes que son ONG a lancées depuis le début de la guerre en Ukraine, en 2014, soient restées sans effet. Pendant huit ans, les séparatistes prorusses du Donbass, soutenus en sous-main par Moscou, ont réprimé toute contestation et torturé les opposants. « On a envoyé des rapports à toutes les organisations internationales, l’ONU, l’OSCE [Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe], le Conseil de l’Europe… Rien n’a marché, et maintenant ces crimes se multiplient. » A ses yeux, le diagnostic est clair : « Le système international pour garantir la sécurité et la paix dans le monde est en ruines. Il faut le réparer. Et cela commence par l’exclusion de la Russie du Conseil de sécurité de l’ONU et la fin de l’impunité. »        Il vous reste 58.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/28/j-ai-choisi-de-ne-pas-etre-indifferente-rencontre-avec-l-avocate-ukrainienne-oleksandra-matviichuk-prix-nobel-de-la-paix-2022_6147702_3210.html"},"headline":"Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne et prix Nobel de la paix 2022\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai choisi de ne pas \u00eatre indiff\u00e9rente\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T11:00:21+02:00","datePublished":"2022-10-28T11:00:21+02:00","dateModified":"2022-10-28T18:55:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a rencontr\u00e9 la directrice du Centre pour les libert\u00e9s civiles, qui documente les crimes de guerre russes en Ukraine, lors de son passage \u00e0 Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/326/0/2000/1000/1342/671/60/0/d7fed0f_1666941323697-oleksandramatviitchouk-17.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-17">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le Parti de Dieu, fer de lance del a résistance à l’Etat hébreu, a avalisé l’accord de délimitation des eaux territoriales des deux pays, signé jeudi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Liban             Israël-Liban : le pragmatisme du Hezbollah dans le dossier maritime      Le Parti de Dieu, fer de lance del a résistance à l’Etat hébreu, a avalisé l’accord de délimitation des eaux territoriales des deux pays, signé jeudi.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h45    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Vue de la barrière frontalière séparant Israël et le Liban, près de Rosh Hanikra, dans le nord d’Israël, le 27 octobre 2022.  JACK GUEZ / AFP               L’accord scellé, jeudi 27 octobre, entre Israël et le Liban sur la délimitation de leur frontière maritime est une victoire que revendique pleinement le Hezbollah. Dans un discours télévisé, le chef du Parti de Dieu, Hassan Nasrallah, a salué « une très grande victoire pour le Liban : pour l’Etat, le peuple et la résistance ». Le mouvement chiite libanais ne peut qu’applaudir à un accord qu’il a avalisé, et même appelé de ses vœux, au vu des retombées économiques qu’espère le Liban de l’exploitation de gisements gaziers en Méditerranée. Il le place néanmoins dans une position inconfortable. Fer de lance de « l’axe de la résistance » à l’Etat hébreu, le Hezbollah se voit contraint de justifier la signature d’un accord avec l’ennemi face à ceux qui, en Israël comme au Liban, agitent l’épouvantail de la normalisation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, le gaz nourrit espoirs et illusions                 Ce n’est « pas un traité international et ce n’est pas une reconnaissance d’Israël ou la normalisation avec lui », a insisté Hassan Nasrallah, présentant l’accord comme un simple « arrangement technique ». Il répondait au premier ministre israélien, Yaïr Lapid, qui a salué jeudi une « reconnaissance » d’Israël par le Liban, deux pays techniquement en état de guerre. L’idée fait aussi débat au Liban, agité par des détracteurs du mouvement armé comme le chef des Phalanges libanaises (Kataëb, parti chrétien), Samy Gemayel, qui a estimé, dans un tweet, le 12 octobre, après la finalisation de l’accord, que le Hezbollah « a pleinement reconnu Israël (…) et est passé idéologiquement à une autre étape ».          Un « tabou brisé »          Dénonçant une « tromperie », Hassan Nasrallah a insisté sur les précautions prises par la partie libanaise pour éviter cet écueil. Au terme de négociations indirectes menées sous l’égide de l’émissaire américain Amos Hochstein, les délégations libanaise et israélienne ont signé, jeudi, l’accord, chacune dans une pièce, et sur deux lettres distinctes, au siège de la Force intérimaire des Nations unies au Liban (Finul) à Naqoura, dans le sud du Liban. « Ce n’est pas une normalisation au sens strict, mais c’est quand même un accord entre deux Etats en guerre, qui crée un précédent de négociation, estime Mohanad Hajj Ali, chercheur au centre de réflexion Carnegie à Beyrouth. Ça a brisé un tabou au Liban, brisé l’argument qui veut que, si l’on soutient la résistance, on ne peut pas négocier avec l’ennemi. »          C’est un changement de paradigme pour le Parti de Dieu, créé il y a quarante ans sous l’égide des gardiens de la révolution iraniens, pour mener la « résistance » à Israël, et qui refuse toujours de désarmer, au motif que l’Etat hébreu occupe la zone contestée des fermes de Chebaa depuis son retrait du Liban sud, en 2000. Sur le dossier de la frontière maritime, le Hezbollah a joué la carte du pragmatisme. Tout au long des négociations, qu’il a suivies dans les moindres détails sans en être partie prenante, il a affiché un soutien de principe à la position défendue par les autorités libanaises. Le 13 juillet, Hassan Nasrallah s’est finalement prononcé en faveur d’un accord. « L’extraction du pétrole et du gaz rapportera des milliards de dollars à l’Etat libanais, et c’est le seul moyen – économique et financier – de sauver le pays », avait-il alors souligné.        Il vous reste 43.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/28/israel-liban-le-pragmatisme-du-hezbollah-dans-le-dossier-maritime_6147700_3210.html"},"headline":"Isra\u00ebl-Liban\u00a0: le pragmatisme du Hezbollah dans le dossier maritime","dateCreated":"2022-10-28T10:45:56+02:00","datePublished":"2022-10-28T10:45:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["Isra\u00ebl","International","Proche-Orient","Liban"],"description":"Le Parti de Dieu, fer de lance del a r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019Etat h\u00e9breu, a avalis\u00e9 l\u2019accord de d\u00e9limitation des eaux territoriales des deux pays, sign\u00e9 jeudi.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/486/0/5831/2915/1342/671/60/0/5261f3b_5567801-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-18">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La résolution appelle à « une solution politique juste, durable et mutuellement acceptable » dans la perspective d’une « autodétermination » du peuple sahraoui.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        International             Sahara occidental : le Conseil de sécurité de l’ONU réclame la reprise des négociations      La résolution appelle à « une solution politique juste, durable et mutuellement acceptable » dans la perspective d’une « autodétermination » du peuple sahraoui.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des combattants sahraouis dans le camp de réfugiés de Tindouf, en Algérie, en janvier 2022.  RAMZI BOUDINA / REUTERS                 Le Conseil de sécurité de l’ONU a appelé les « parties » au conflit du Sahara occidental à « reprendre les négociations », jeudi 17 octobre, pour permettre une solution « durable et mutuellement acceptable ». Les Etats-Unis, qui ont rédigé le texte de la résolution, ont regretté l’absence d’unanimité lors de ce vote qui a recueilli treize voix pour, avec les abstentions du Kenya et de la Russie, qui a dénoncé un texte « pas équilibré ».                             Lire aussi :  Au Maroc, un film privé de visa d’exploitation à cause de la chanson d’une Sahraouie                   La résolution appelle « les parties à reprendre les négociations sous l’égide du secrétaire général sans préconditions et de bonne foi », avec l’objectif de parvenir à « une solution politique juste, durable et mutuellement acceptable » dans la perspective d’une « autodétermination du peuple du Sahara occidental ». Le Conseil avait lancé ce même appel il y a un an, au moment où le nouvel émissaire de l’ONU, l’Italien Staffan de Mistura, prenait ses fonctions. Il s’est depuis rendu plusieurs fois dans la région pour rencontrer les différents acteurs.                 Mais dans son rapport annuel publié récemment, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, s’est dit « vivement préoccupé par l’évolution de la situation ». « La reprise des hostilités entre le Maroc et le Front Polisario marque un net recul dans la recherche d’une solution politique à ce différend de longue date », a-t-il insisté, évoquant des « frappes aériennes et des tirs de part et d’autre du mur de sable » qui sépare les deux parties.            Le mandat de la Minurso renouvelé pour un an            Le Sahara occidental, ex-colonie espagnole, est considéré comme un « territoire non autonome » par l’ONU, en l’absence d’un règlement définitif. Il oppose depuis des décennies le Maroc au Front Polisario, soutenu par l’Algérie. Rabat, qui contrôle près de 80 % de ce vaste territoire, prône un plan d’autonomie sous sa souveraineté. Le Polisario réclame pour sa part le référendum d’autodétermination sous l’égide de l’ONU qui avait été prévu lors de la signature en 1991 d’un cessez-le-feu mais jamais concrétisé.                             Lire aussi :  L’Afrique du Sud soutient le Sahara occidental « sans état d’âme »                   L’ambassadeur du Maroc à l’ONU, Omar Hilale, a salué la résolution, estimant qu’elle « conforte le soutien massif de la communauté internationale en faveur de l’initiative d’autonomie marocaine ». Le représentant du Polisario, Sidi Omar, a quant à lui dénoncé « l’inaction continue » du Conseil de sécurité face aux tentatives du Maroc « d’imposer un fait accompli dans les territoires occupés de la République sahraouie [RASD, autoproclamée par le Polisario] ». Cela « ne laisse d’autre option au peuple sahraoui que de continuer et d’intensifier la lutte armée légitime pour défendre son droit non négociable à l’autodétermination et à l’indépendance », a-t-il déclaré, regrettant que les Etats-Unis, rédacteurs du texte, aient « dévié de leur position de neutralité ».                La résolution adoptée « ne reflète pas la situation » au Sahara occidental et « il est peu probable qu’elle permette de faciliter les efforts de Staffan de Mistura pour une reprise des négociations directes entre le Maroc et le Front Polisario », a de son côté commenté l’ambassadeur russe adjoint à l’ONU, Dmitry Polyanskiy. La résolution adoptée jeudi appelle également les parties à « coopérer pleinement » avec la mission de l’ONU, la Minurso, dont le mandat a été renouvelé pour un an, jusqu’au 31 octobre 2023.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 29 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ce que révèle l’ADN  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/28/sahara-occidental-le-conseil-de-securite-de-l-onu-reclame-la-reprise-des-negociations_6147699_3212.html"},"headline":"Sahara occidental\u00a0: le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU r\u00e9clame la reprise des n\u00e9gociations","dateCreated":"2022-10-28T10:45:42+02:00","datePublished":"2022-10-28T10:45:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Alg\u00e9rie","Maroc","Le Monde Afrique","Sahara occidental"],"description":"La r\u00e9solution appelle \u00e0 \u00ab\u00a0une solution politique juste, durable et mutuellement acceptable\u00a0\u00bb dans la perspective d\u2019une \u00ab\u00a0autod\u00e9termination\u00a0\u00bb du peuple sahraoui.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/982/0/4948/2474/1342/671/60/0/a293da3_1666946572515-2022-01-20t161322z-291850666-rc2pzr9yqkl5-rtrmadp-3-un-westernsahara-algeria.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/28/19-19">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le chef de l’Etat entretient le flou sur ses intentions pour 2024, alors que la Constitution stipule qu’un président ne peut exercer plus de deux mandats consécutifs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Politique             Au Sénégal, des ONG pressent Macky Sall d’annoncer qu’il renonce à un troisième mandat      Le chef de l’Etat entretient le flou sur ses intentions pour 2024, alors que la Constitution stipule qu’un président ne peut exercer plus de deux mandats consécutifs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h16    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président sénégalais, Macky Sall, à Berlin, en janvier 2020.  TOBIAS SCHWARZ / AFP                 Des organisations sénégalaises ont pressé le président Macky Sall, jeudi 27 octobre, de dissiper le doute et de déclarer ouvertement qu’il ne briguerait pas sa propre succession en 2024, candidature susceptible selon elles de semer le « chaos ».                             Lire aussi :  La bataille de la société civile contre les OGM est lancée au Sénégal                   Macky Sall, élu en 2012 et réélu en 2019, entretient depuis des mois le flou sur ses intentions, alors que les avis divergent sur sa légitimité à se représenter et que l’opposition promet une résistance farouche s’il franchit le pas. La Constitution stipule qu’un président ne peut exercer plus de deux mandats consécutifs. Mais un certain nombre de voix s’élèvent dans le camp présidentiel pour défendre l’idée d’un troisième mandat en invoquant la révision constitutionnelle de 2016, qui remettrait les compteurs à zéro d’après eux.                 Dans une déclaration publiée jeudi, des organisations de défense des droits humains et de la démocratie, comme AfrikaJom ou la Rencontre africaine pour la défense des droits de l’homme (Raddho), rappellent qu’ailleurs en Afrique, par le passé, le forcing pour un troisième mandat a eu des conséquences « particulièrement tragiques », apparente référence à des précédents guinéen, ivoirien ou même sénégalais. Elles disent vouloir « éviter à notre pays un scénario du chaos ».            « Lever toute équivoque »            « Pour nous éviter une telle catastrophe dont les conséquences pourraient être encore plus dramatiques que le bilan de 2012, nous vous invitons, monsieur le président, à faire une déclaration ouverte pour lever toute équivoque », écrivent-elles, ajoutant : « La limitation des mandats à deux est sans équivoque et définitivement ancrée dans la loi fondamentale. » Elles invoquent les déclarations et les engagements pris par le passé, verbalement ou par écrit, par Macky Sall lui-même.                             Lire aussi :  Au Sénégal, un contrat secret signé avec un sulfureux vendeur d’armes nigérien                   En 2012, la candidature d’Abdoulaye Wade à un troisième mandat avait provoqué des violences qui avaient fait plusieurs morts. Les ONG soulignent que Macky Sall avait alors combattu le troisième mandat, lutte dont il avait été le « principal bénéficiaire ». Nous « vous invitons solennellement à ne pas présenter votre candidature à l’élection présidentielle de 2024, par respect pour la parole donnée et par respect pour l’interprétation claire et sans équivoque que vous n’avez cessé de donner de notre Constitution », disent-elles.                Le refus d’un troisième mandat a été l’un des mots d’ordre des émeutes de 2021 au Sénégal dans un contexte social et sanitaire tendu.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 29 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ce que révèle l’ADN  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/28/au-senegal-des-ong-pressent-macky-sall-d-annoncer-qu-il-renonce-a-un-troisieme-mandat_6147682_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, des ONG pressent Macky Sall d\u2019annoncer qu\u2019il renonce \u00e0 un troisi\u00e8me mandat","dateCreated":"2022-10-28T09:16:13+02:00","datePublished":"2022-10-28T09:16:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Le chef de l\u2019Etat entretient le flou sur ses intentions pour 2024, alors que la Constitution stipule qu\u2019un pr\u00e9sident ne peut exercer plus de deux mandats cons\u00e9cutifs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/0/0/5029/2514/1342/671/60/0/2c1a2e0_1666940936608-000-1of8zu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/28/19-20">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ L’Union européenne a acté, jeudi soir, l’interdiction de la vente de voitures qui émettent du CO₂. Face à une décision saluée comme historique, les industriels s’interrogent sur la mise en œuvre de cette transition.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Industrie automobile             Des constructeurs automobiles français circonspects face à l’annonce de la fin des moteurs thermiques en Europe d’ici à 2035      L’Union européenne a acté, jeudi soir, l’interdiction de la vente de voitures qui émettent du CO₂. Face à une décision saluée comme historique, les industriels s’interrogent sur la mise en œuvre de cette transition.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Sophie Fay         Publié aujourd’hui à 09h10, mis à jour à 09h10    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur le site Stellantis d’Hordain (Nord), le 27 octobre 2022.  SARAH ALCALAY POUR « LE MONDE »               « Décision historique pour le climat », a tweeté l’eurodéputé macroniste Pascal Canfin, président de la commission environnement du Parlement européen, jeudi 27 octobre dans la soirée. Quelques minutes plus tôt, le Parlement européen et les Etats membres s’étaient entendus sur une réglementation actant la fin des voitures à moteur thermique : d’ici à 2030, les émissions de CO₂ des voitures neuves devront être réduites de 55 % par rapport à 2021 et, à compter de 2035, elles devront être nulles. A cette date, donc, les ventes de véhicules neufs roulant à l’essence ou au diesel – mais aussi ceux ayant une motorisation hybride – seront interdites, et seuls les électriques pourront être immatriculés.          La Commission européenne en avait fait la proposition le 14 juillet 2021, dans le cadre du paquet législatif qu’elle avait alors mis sur la table pour permettre aux Vingt-Sept de réduire d’au moins 55 % leurs émissions de CO₂ d’ici à 2030 et d’atteindre ainsi la neutralité carbone en 2050, conformément à l’accord de Paris sur le climat, scellé fin 2015. Après des mois de négociations entre les Etats membres, puis avec le Parlement européen, l’Union européenne a franchi un pas hautement symbolique, jeudi soir.          Conformément au souhait de l’Italie, les constructeurs de niche, qui produisent moins de 10 000 véhicules par an, seront certes logés à la même enseigne, mais ne seront pas soumis à des étapes ; une clause, dite « amendement Ferrari », profitera notamment aux marques de luxe. Par ailleurs, sous la pression de l’Allemagne, le texte n’exclut pas que des technologies autres que la motorisation électrique, comme les e-carburants, puissent prendre le relais, si elles devaient s’avérer concluantes, ce qui, pour l’heure, paraît peu probable.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une mobilité plus sobre : le défi du siècle                 Enfin, pour aider les sous-traitants et limiter les conséquences sociales d’une telle révolution industrielle, les Européens demandent à la Commission d’évaluer, d’ici à 2025, leurs besoins et de mettre en place un « fonds de transition juste ».          Du côté des constructeurs automobiles français, on accueille cette avancée sans enthousiasme. « Les Etats prennent les entreprises en otage », pestait encore Carlos Tavares, le directeur général de Stellantis, le groupe né de la fusion de PSA avec Fiat Chrysler, jeudi 27 octobre, en visite dans une usine à Hordain (Nord).          Divergences de vues          Déjà, au Mondial de l’automobile, alors que l’on s’attendait à voir les patrons de Renault et de Stellantis vanter avec enthousiasme les mérites des nouveaux modèles électriques, on a plutôt entendu leurs réserves. Certes, ils préparent tous leurs sites industriels en France à basculer vers le zéro émission. Mais on sent encore beaucoup d’interrogations sur la bonne organisation nécessaire à la réussite de cette transition. Renault, par exemple, se prépare à séparer ses activités thermiques et électriques, un changement radical.        Il vous reste 52.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/28/des-constructeurs-automobiles-francais-circonspects-face-a-l-annonce-de-la-fin-des-moteurs-thermiques-en-europe-d-ici-a-2035_6147679_3234.html"},"headline":"Des constructeurs automobiles fran\u00e7ais circonspects face \u00e0 l\u2019annonce de la fin des moteurs thermiques en Europe d\u2019ici \u00e0 2035","dateCreated":"2022-10-28T09:10:01+02:00","datePublished":"2022-10-28T09:10:01+02:00","dateModified":"2022-10-28T09:10:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["Entreprises","Industrie","Industrie automobile","Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019Union europ\u00e9enne a act\u00e9, jeudi soir, l\u2019interdiction de la vente de voitures qui \u00e9mettent du CO\u2082. Face \u00e0 une d\u00e9cision salu\u00e9e comme historique, les industriels s\u2019interrogent sur la mise en \u0153uvre de cette transition.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Sophie Fay"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/493/0/5970/2985/1342/671/60/0/76666f8_1666920345815-stellantishordain-6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


        
  
