<FILE-date="2022/10/28/19">

<article-nb="2022/10/28/19-1">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Selon le ministre de la défense, 41 000 hommes ont déjà été déployés dans des unités militaires actives en Ukraine. Moscou a reconnu des ratés, et ne prévoit pas de mobilisation supplémentaire dans l’immédiat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : la Russie assure avoir mobilisé 300 000 réservistes en un mois Selon le ministre de la défense, 41 000 hommes ont déjà été déployés dans des unités militaires actives en Ukraine. Moscou a reconnu des ratés, et ne prévoit pas de mobilisation supplémentaire dans l’immédiat.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           05:58   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 28 octobre         Le monde entre dans sa décennie « la plus dangereuse » depuis la seconde guerre mondiale, a déclaré jeudi, devant le club de discussion de Valdaï, à Moscou, le président russe, Vladimir Poutine, estimant que le conflit en Ukraine était l’illustration de la lutte contre la domination occidentale.        Au sujet de l’invasion de l’Ukraine, M. Poutine a affirmé que le conflit s’inscrit dans ce « changement tectonique de tout l’ordre mondial ». « L’Occident, sans unité claire, n’est pas en mesure de diriger le monde, mais il essaye désespérément, et la plupart des peuples du monde ne peuvent l’accepter », a-t-il déclaré, jugeant que le monde était dès lors en « situation révolutionnaire ». « La Russie ne supportera jamais le diktat de l’Occident agressif, néocolonial », a-t-il ajouté en évoquant des changements « inévitables » dans « l’ordre mondial ».        Parlant de la situation économique de son pays, Vladimir Poutine a jugé que « le pic des difficultés » économiques était « passé ». Selon lui, « l’économie russe s’est adaptée (…). Ce qui se passe est en fin de compte bénéfique pour la Russie et son avenir (…), y compris dans la sphère économique ».        A propos de la possibilité d’utiliser l’arme atomique, M. Poutine a relativisé ses propos passés quant à la possibilité d’utiliser l’arme atomique, estimant qu’il n’avait fait que « répondre » aux menaces de ses adversaires. Dans une interview à la chaîne NewsNation, Joe Biden a répondu : « S’il n’en a pas l’intention, pourquoi en parle-t-il autant ? » « Sa façon d’aborder cette question est très dangereuse », a-t-il estimé. Oleksii Reznikov, le ministre de la défense ukrainien, ne croit pas que Poutine utilisera l’arme nucléaire.        A propos du développement présumé d’armes biologiques en Ukraine avec l’implication des Etats-Unis, la Russie a demandé une enquête des Nations unies (ONU). Ces accusations sont « une pure invention, mise en avant sans l’ombre d’une preuve », a répondu jeudi l’ambassadrice américaine à l’ONU, Linda Thomas-Greenfield, devant le Conseil de sécurité.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) va mener « une vérification indépendante » sur les accusations russes de « bombe sale » ukrainienne. L’Agence onusienne va visiter « cette semaine » deux sites ukrainiens.        Volodymyr Zelensky a approuvé la création de huit autres administrations militaires dans les territoires libérés de l’occupant de la région de Kharkiv et a nommé leurs dirigeants.        Les promesses d’aide à l’Ukraine de la part des Etats-Unis et de l’Union européenne s’annoncent « suffisantes » pour 2023, a estimé jeudi la directrice générale du Fonds monétaire international, Kristalina Georgieva, en marge d’une conférence organisée par la Commission européenne à Bruxelles.                  Tout le live                18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des restrictions d’électricité « sans précédent » prévues dans la région de Kiev        Des restrictions d’électricité « sans précédent » sont prévues « ces prochains jours » dans la région de Kiev, en raison d’importants dégâts infligés au système énergétique du pays par des récentes frappes russes, a annoncé vendredi l’opérateur ukrainien DTEK.                    18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des Iraniens manifestent à Kiev en solidarité avec l’Ukraine        Quelques dizaines d’Iraniens se sont rassemblés à Kiev, vendredi, pour manifester leur solidarité avec les Ukrainiens et contre l’utilisation par les Russes de drones de fabrication iranienne pour frapper l’Ukraine.                Des membres de la communauté iranienne d’Ukraine se sont rassemblés à Kiev, le 28 octobre 2022. ANDREW KRAVCHENKO / AP           A l’appel de la communauté iranienne de Kiev, les manifestants se sont retrouvés sur la place de l’Indépendance (Maïdan), en plein cœur de la capitale ukrainienne, arborant des drapeaux ukrainiens et iraniens, ainsi que des pancartes avec le slogan « Le peuple iranien solidaire avec l’Ukraine ».                    18:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Analyse. L’avenir de l’Union européenne se trouve-t-il à l’Est ? Ce n’est pas certain        Pour beaucoup de commentateurs, l’origine de l’actuelle brouille entre la France et l’Allemagne est à chercher « à l’Est ». Conséquence des élargissements de 2004 et de 2007, du Brexit et désormais de la promesse d’adhésion faite à l’Ukraine, le centre géographique de l’Union européenne (UE) s’est de facto déplacé vers l’Europe centrale. L’Allemagne, placée à « l’est de l’Ouest », ne ferait que prendre en compte cette réalité. De son côté, Paris, avec son désintérêt notoire et son dédain persistant envers les ex-pays communistes, aurait raté le sens de l’histoire.          La suite de l’article est à retrouver ci-dessous :             Lire aussi :     L’avenir de l’Union européenne se trouve-t-il à l’Est ? Pas certain                        18:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev somme Téhéran d’arrêter de fournir des armes à Moscou        Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demandé vendredi à son homologue iranien d’arrêter « immédiatement » de fournir des armes à Moscou, lors du premier appel téléphonique entre les deux dirigeants depuis que Kiev a accusé la Russie de frapper des villes ukrainiennes à l’aide de drones iraniens.          « Aujourd’hui, j’ai reçu un appel du ministre iranien des affaires étrangères, Hossein Amir Abdollahian, au cours duquel j’ai demandé à l’Iran de cesser immédiatement l’envoi d’armes vers la Russie, [qui sont ensuite] utilisées pour tuer des civils et détruire des infrastructures essentielles en Ukraine », a fait savoir M. Kuleba sur Twitter.                    16:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou annonce avoir mobilisé 300 000 réservistes         La Russie a achevé la mobilisation de 300 000 réservistes en un peu plus d’un mois, a annoncé vendredi le ministre russe de la défense, Sergueï Choïgou, lors d’un échange télévisé avec le président Vladimir Poutine.          « Aucune tâche supplémentaire n’est prévue », a dit Sergueï Choïgou, expliquant ainsi que la Russie ne prévoit pas de mobilisation supplémentaire de réservistes – des civils – dans l’immédiat. Il a ajouté que la Russie continuait de recruter des volontaires et des soldats sous contrat.          Selon le ministre, 218 000 réservistes sont en train d’être formés dans des bases militaires russes, 41 000 sont déployés dans des unités militaires combattant en Ukraine, et 41 000 autres se trouvent dans la zone de conflit, mais sont encore en formation.          « Je veux remercier tous ceux qui ont rejoint les rangs des forces armées », a dit M. Poutine : « Merci pour cette loyauté envers le devoir, pour ce patriotisme. » Le président russe comme son ministre ont admis une nouvelle fois les ratés de cette mobilisation, qui a vu de nombreuses personnes non appelables se retrouver incorporées, et a connu des pénuries d’équipements.          Mais M. Choïgou a assuré vendredi que tous les problèmes d’équipements étaient désormais « réglés ».                    16:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Varsovie sermonne le nonce apostolique pour avoir accueilli l’ambassadeur de Russie        Le ministère des affaires étrangères polonais a réprimandé vendredi le représentant diplomatique du Vatican en Pologne pour avoir accueilli à son siège l’ambassadeur de Russie.          Selon le quotidien Rzeczpospolita, la nonciature apostolique à Varsovie, conduite par l’archevêque Salvatore Pennacchio, avait invité en début de la semaine à une réception l’ambassadeur de Russie, Sergueï Andreev, alors que les contacts diplomatiques avec des diplomates russes sont largement gelés depuis l’invasion russe en Ukraine.          « Je ne veux pas beaucoup commenter la politique du Saint-Siège par rapport à la Russie, mais en même temps nous observons [qu’]elle est nettement différente de la nôtre », a déclaré vendredi à la radio RMF24 Lukasz Jasina, le porte-parole du ministère polonais.          Selon lui, le représentant du Saint-Siège avait « le droit de le faire », mais aurait dû s’interroger sur l’opportunité de « le faire ». Il existe des choses « un brin plus insaisissables que le protocole diplomatique, dont [la règle] de ne pas inviter des criminels à la table », a souligné M. Jasina. « Il n’est pas bien que le Saint-Siège perde de son autorité », a-t-il estimé.                    15:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dmitri Medvedev demande à Elon Musk de retirer Starlink en Ukraine        L’ancien président russe Dmitri Medvedev a souhaité « bonne chance » sur Twitter à Elon Musk. Le milliardaire, patron de Tesla et de SpaceX, a finalisé vendredi l’acquisition du réseau social. « Bonne chance pour surmonter les préjugés politiques et la dictature idéologique sur Twitter », a écrit le vice-président du conseil de sécurité de la Russie.          Dans le même message, M. Medvedev demande à M. Musk de « retirer Starlink de l’Ukraine ». Depuis le début de la guerre, SpaceX a livré à l’Ukraine des milliers de terminaux qui permettent d’assurer une connexion à Internet, grâce à une constellation de satellites formant le réseau Starlink. A la mi-octobre, M. Musk estimait que l’opération avait déjà coûté 80 millions de dollars à sa société.          Starlink a contribué à maintenir une couverture Internet dans les régions d’Ukraine frappées par l’armée russe. En juin, environ 15 % des infrastructures Internet d’Ukraine avaient été détruites ou endommagées, selon les autorités.                              14:48   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des voitures circulent dans le centre de Kiev, plongé dans le noir, dans la soirée du 27 octobre 2022. GENYA SAVILOV / AFP                 Des lignes électriques détruites après le bombardement d’une centrale électrique, dans un lieu non divulgué de l’Ukraine, le 27 octobre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                 Des travailleurs d’une centrale électrique attendent dans un abri antibombes pendant une alerte d’attaque aérienne, dans un lieu non divulgué de l’Ukraine, le 27 octobre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                 Bombardement d’un dépôt de pétrole par les forces ukrainiennes à Chakhtarsk, en « république populaire de Donetsk », dans l’est de l’Ukraine, le 27 octobre 2022. AP                     14:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fuites de Nord Stream : nouvelle inspection de la justice suédoise        La justice suédoise va procéder à une nouvelle inspection près des gazoducs Nord Stream 1 et 2. « J’ai décidé de mener avec le service de sécurité [Säpo] un certain nombre d’inspections complémentaires » sur le site des fuites, a déclaré le procureur Mats Ljungqvist dans un communiqué.          Les forces armées suédoises vont apporter leur aide à l’enquête, comme cela leur a été demandé, a ajouté le procureur, sans donner de détails sur l’expertise qu’elles pouvaient apporter. La marine suédoise avait annoncé mercredi avoir engagé une nouvelle inspection près des gazoducs touchés.          « Nous avons ressenti le besoin de compléter l’enquête que nous avons menée précédemment », a déclaré à l’Agence France-Presse le chef de la communication de la marine, Jimmie Adamsson, sans préciser davantage les objectifs ni les raisons de cette initiative.          Le consortium Nord Stream a pour sa part envoyé un navire civil sous pavillon russe pour procéder à une nouvelle inspection.          Les inspections préliminaires sous-marines avaient renforcé les soupçons de sabotage, les fuites ayant été précédées d’explosions.             Lire aussi :   Fuites de gaz sur Nord Stream 1 et 2 : ce que l’on sait des soupçons de sabotage en mer Baltique                                  13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine affirme avoir abattu 300 drones depuis le mois de septembre        Selon l’armée ukrainienne, « depuis le 13 septembre, date à laquelle le premier drone kamikaze a été abattu dans la région de Kharkiv, les forces de défense ont abattu plus de 300 drones de ce type », a déclaré Iouri Ihnat, porte-parole du commandement des forces aériennes. Il a expliqué que les Russes lancent les drones par vagues pour saturer les défenses aériennes. L’armée ukrainienne constate également une diminution notable de l’utilisation de ces drones mais estime que la Russie en a commandé 2 400.                       Lire aussi :   Guerre en Ukraine : les drones iraniens Shahed-136, l’arme du pauvre de Vladimir Poutine                                  12:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington va annoncer une nouvelle aide à l’Ukraine        Les Etats-Unis vont fournir une nouvelle aide à l’Ukraine « très, très bientôt », a annoncé John Kirby, le porte-parole du conseil de sécurité nationale de la Maison Blanche, hier sur CNN.          D’un montant d’environ 275 millions de dollars (276 millions d’euros), elle consiste essentiellement à réapprovisionner en munitions les systèmes d’armes déjà sur place, notamment des Himars.             Lire aussi :   Quels sont les pays qui ont le plus aidé l’Ukraine financièrement depuis le début de la guerre ?                                  11:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Adhésion de la Suède et de la Finlande : le chef de l’OTAN se rend en Turquie le 4 novembre        Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), devrait être reçu, le 4 novembre, en Turquie par le président, Recep Tayyip Erdogan, pour s’entretenir de la ratification par Ankara des adhésions de la Suède et de la Finlande. Le premier ministre suédois, Ulf Kristersson, devrait être reçu en Turquie le 8 novembre.          A ce jour, 28 Etats membres – sur trente – de l’Alliance atlantique ont ratifié l’adhésion de la Suède et de la Finlande, qui doit être approuvée à l’unanimité. Seules la Hongrie et la Turquie doivent encore donner leur accord final.          Le président turc menace depuis la mi-mai de bloquer l’accession à l’OTAN des deux pays nordiques, les accusant notamment de protéger des combattants kurdes du Parti des Travailleurs du Kurdistan (PKK) et des Unités de protection du peuple (YPG), considérés comme terroristes par Ankara. M. Erdogan a averti de nouveau il y a une semaine que le Parlement turc ne ratifierait pas l’adhésion des deux Etats tant que les demandes d’extradition formulées par Ankara ne seraient pas honorées.             Lire aussi :   Le Parlement français ratifie l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN                                  11:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ramzan Kadyrov admet que son armée subit des pertes        Dans une vidéo publiée, jeudi, sur son compte Telegram, le dirigeant tchétchène pro-Poutine, Ramzan Kadyrov, admet que ses troupes ont été prises pour cibles par l’artillerie ukrainienne dans la région de Kherson et que vingt-trois de ses combattants ont été tués.          Les soldats de Kadyrov ont renseigné l’armée ukrainienne en montrant l’emplacement de leur cantonnement, identifié comme une école dans la région de Kherson, dans une vidéo publiée sur TikTok.          M. Kadyrov et ses milices, les Kadyrovtsy, ont été accusés de nombre d’exactions en Tchétchénie. Familier des déclarations outrancières, il a appelé début octobre à utiliser « des armes nucléaires de faible puissance » en Ukraine et critiqué à plusieurs reprises le commandement russe pour la conduite des opérations.             Lire aussi :     La campagne des Tchétchènes de Kadyrov dans la guerre en Ukraine : violence, impunité et propagande                                  09:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’évacuation des civils de la région occupée de Kherson est achevée, selon les autorités prorusses        « Le travail organisant le départ des habitants de la rive gauche du [fleuve] Dniepr vers des régions sûres en Russie est achevé », a déclaré jeudi soir Sergueï Aksionov, le dirigeant de la Crimée, péninsule voisine de Kherson, annexée en 2014 par Moscou. « Je suis heureux que tout le monde ait pu quitter rapidement et en toute sécurité la zone bombardée par les forces armées ukrainiennes. » Mercredi, un responsable de l’occupation russe à Kherson, Vladimir Saldo, a affirmé qu’au moins 70 000 résidents avaient quitté leurs domiciles dans la région en moins d’une semaine. La cité  comptait quelque 288 000 habitants avant-guerre. Elle est occupée depuis les premiers jours de l’invasion russe.          M. Aksionov a également visité la centrale nucléaire de Zaporijia accompagné de Sergueï Kirienko, le directeur adjoint de l’administration présidentielle russe.          Le commandement militaire ukrainien a relevé dans son rapport quotidien sur les dernières vingt-quatre heures publié vendredi que « la prétendue “évacuation” du territoire temporairement occupé de la région de Kherson se poursuit ». Kiev dit de ces transferts de population qu’il s’agit de « déportations ». Il a noté un « renforcement du groupe ennemi sur la partie de la rive droite » de la région de Kherson.               Selon le ministère de la défense britannique, les Russes ont « renforcé certaines de leurs unités à l’ouest du fleuve Dniepr avec des réservistes mobilisés ». Ces unités qui « établissent des positions défensives », comme sur tout le front, sont composées de « compagnies composées d’une poignée d’hommes [au lieu d’une centaine] ».                    07:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les bombardements ne nous briseront pas », dit Volodymyr Zelensky        Le président ukrainien a déclaré, jeudi, que les attaques russes contre les installations électriques n’entameraient pas le moral des Ukrainiens. Contrairement à son habitude, Volodymyr Zelensky a délivré son allocution quotidienne à l’extérieur, près de l’épave d’un drone, expliquant que les forces ukrainiennes en avaient abattu vingt-trois dans les deux derniers jours. « Les bombardements ne nous briseront pas, l’idée d’entendre l’hymne ennemi retentir dans notre pays est plus effrayante que le son de ses roquettes. Nous n’avons pas peur de la nuit », a-t-il déclaré. Selon lui, la Russie a mené plus de 8 000 attaques aériennes et tiré 4 500 missiles depuis le début de l’invasion. Il ajoute que 30 attaques de drones ont eu lieu au cours des deux derniers jours. Il a ajouté que l’Ukraine « couperait les ailes à la Russie ».                                   07:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Joe Biden, les déclarations de Vladimir Poutine sur un éventuel recours aux armes nucléaires sont « dangereuses »                  Le président américain, Joe Biden, a fait part de son incrédulité après les déclarations faites jeudi par son homologue russe, Vladimir Poutine, selon lesquelles il n’aurait aucune intention de recourir à l’arme nucléaire en Ukraine. « S’il n’en a pas l’intention, pourquoi en parle-t-il autant ? Pourquoi parle-t-il des capacités [de la Russie] à recourir à une arme nucléaire tactique ? », a déclaré Joe Biden dans une interview à la chaîne de télévision NewsNation. « Sa façon d’aborder cette question est très dangereuse », a estimé le dirigeant américain.          La Maison Blanche a souligné, hier, que le président américain « n’a aucune intention de s’asseoir avec Vladimir Poutine » lors du sommet du G20 auquel les deux dirigeants doivent assister en novembre à Bali, en Indonésie, a annoncé le porte-parole de l’exécutif pour les questions de sécurité nationale, John Kirby. Joe Biden avait déjà annoncé qu’il n’avait « aucune intention » d’y rencontrer le prince saoudien Mohammed Ben Salman.                    05:58   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 28 octobre         Le monde entre dans sa décennie « la plus dangereuse » depuis la seconde guerre mondiale, a déclaré jeudi, devant le club de discussion de Valdaï, à Moscou, le président russe, Vladimir Poutine, estimant que le conflit en Ukraine était l’illustration de la lutte contre la domination occidentale.        Au sujet de l’invasion de l’Ukraine, M. Poutine a affirmé que le conflit s’inscrit dans ce « changement tectonique de tout l’ordre mondial ». « L’Occident, sans unité claire, n’est pas en mesure de diriger le monde, mais il essaye désespérément, et la plupart des peuples du monde ne peuvent l’accepter », a-t-il déclaré, jugeant que le monde était dès lors en « situation révolutionnaire ». « La Russie ne supportera jamais le diktat de l’Occident agressif, néocolonial », a-t-il ajouté en évoquant des changements « inévitables » dans « l’ordre mondial ».        Parlant de la situation économique de son pays, Vladimir Poutine a jugé que « le pic des difficultés » économiques était « passé ». Selon lui, « l’économie russe s’est adaptée (…). Ce qui se passe est en fin de compte bénéfique pour la Russie et son avenir (…), y compris dans la sphère économique ».        A propos de la possibilité d’utiliser l’arme atomique, M. Poutine a relativisé ses propos passés quant à la possibilité d’utiliser l’arme atomique, estimant qu’il n’avait fait que « répondre » aux menaces de ses adversaires. Dans une interview à la chaîne NewsNation, Joe Biden a répondu : « S’il n’en a pas l’intention, pourquoi en parle-t-il autant ? » « Sa façon d’aborder cette question est très dangereuse », a-t-il estimé. Oleksii Reznikov, le ministre de la défense ukrainien, ne croit pas que Poutine utilisera l’arme nucléaire.        A propos du développement présumé d’armes biologiques en Ukraine avec l’implication des Etats-Unis, la Russie a demandé une enquête des Nations unies (ONU). Ces accusations sont « une pure invention, mise en avant sans l’ombre d’une preuve », a répondu jeudi l’ambassadrice américaine à l’ONU, Linda Thomas-Greenfield, devant le Conseil de sécurité.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) va mener « une vérification indépendante » sur les accusations russes de « bombe sale » ukrainienne. L’Agence onusienne va visiter « cette semaine » deux sites ukrainiens.        Volodymyr Zelensky a approuvé la création de huit autres administrations militaires dans les territoires libérés de l’occupant de la région de Kharkiv et a nommé leurs dirigeants.        Les promesses d’aide à l’Ukraine de la part des Etats-Unis et de l’Union européenne s’annoncent « suffisantes » pour 2023, a estimé jeudi la directrice générale du Fonds monétaire international, Kristalina Georgieva, en marge d’une conférence organisée par la Commission européenne à Bruxelles.                     05:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 28 octobre                    Le contexte          Image de couverture :  Une affiche de recrutement pour l’armée russe dans les rues de Moscou, le 24 octobre.   YURI KADOBNOV / AFP          Kiev affirme avoir abattu 300 drones depuis le mois de septembre. L’armée ukrainienne comptabilise ce chiffre « depuis le 13 septembre, date à laquelle le premier drone kamikaze a été abattu dans la région de Kharkiv ». Elle estime que Moscou en a commandé 2 400 à l’Iran.Le monde entre dans sa décennie « la plus dangereuse » depuis la seconde guerre mondiale, a déclaré jeudi, devant le club de discussion de Valdaï, à Moscou, le président russe, Vladimir Poutine, estimant que le conflit en Ukraine était l’illustration de la lutte contre la domination occidentale.Volodymyr Zelensky a approuvé la création de huit autres administrations militaires dans les territoires libérés de l’occupant de la région de Kharkiv et a nommé leurs dirigeants.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. « L’impact de la guerre en Ukraine est terrible pour les Biélorusses »         Décryptages. Pourquoi les prix du gaz refluent sur le marché européen         Reportage. En Ukraine, un bataillon tchétchène se bat « contre l’impérialisme russe »         Portrait. Elvira Vikhareva, opposante russe envers et contre tout         Actu. « Bombe sale » : au-delà des accusations entre Kiev et Moscou, de quoi s’agit-il ?         Chronique. Gilles Paris : « Le spectre de l’“America first” », le slogan de Donald Trump, est venu flotter sur le conflit ukrainien »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 28 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-28T16:41:34+00:00","coverageEndTime":"2022-10-29T04:41:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: la Russie assure avoir mobilis\u00e9 300\u00a0000 r\u00e9servistes en un mois","description":"Selon le ministre de la d\u00e9fense, 41\u00a0000 hommes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans des unit\u00e9s militaires actives en Ukraine. Moscou a reconnu des rat\u00e9s, et ne pr\u00e9voit pas de mobilisation suppl\u00e9mentaire dans l\u2019imm\u00e9diat.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie assure avoir mobilisé 300 000 réservistes en un mois","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon le ministre de la d\u00e9fense, 41\u00a0000 hommes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans des unit\u00e9s militaires actives en Ukraine. Moscou a reconnu des rat\u00e9s, et ne pr\u00e9voit pas de mobilisation suppl\u00e9mentaire dans l\u2019imm\u00e9diat.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/0/0/6837/4672/1342/917/3/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-28T16:41:34+00:00"
,"endDate":"2022-10-29T04:41:34+00:00"
  Des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb\u00a0sont pr\u00e9vues\u00a0\u00ab\u00a0ces prochains jours\u00a0\u00bb\u00a0dans la r\u00e9gion de Kiev, en raison d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts inflig\u00e9s au syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique du pays par des r\u00e9centes frappes russes, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur ukrainien DTEK.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb pr\u00e9vues dans la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-10-28T16:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T16:19:15+00:00","articleBody":"     Quelques dizaines d\u2019Iraniens se sont rassembl\u00e9s \u00e0 Kiev, vendredi, pour manifester leur solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens et contre l\u2019utilisation par les Russes de drones de fabrication iranienne pour frapper l\u2019Ukraine.                Des membres de la communaut\u00e9 iranienne d\u2019Ukraine se sont rassembl\u00e9s \u00e0 Kiev, le 28\u00a0octobre\u00a02022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP           A l\u2019appel de la communaut\u00e9 iranienne de Kiev, les manifestants se sont retrouv\u00e9s sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance (Ma\u00efdan), en plein c\u0153ur de la capitale ukrainienne, arborant des drapeaux ukrainiens et iraniens, ainsi que des pancartes avec le slogan \u00ab\u00a0Le peuple iranien solidaire avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/280b109_1970aabeec8b47b48cce02087fda6f5b-1970aabeec8b47b48cce02087fda6f5b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des Iraniens manifestent \u00e0 Kiev en solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-28T16:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T16:14:45+00:00","articleBody":"     Pour beaucoup de commentateurs, l\u2019origine de l\u2019actuelle brouille entre la France et l\u2019Allemagne est \u00e0 chercher \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019Est\u00a0\u00bb. Cons\u00e9quence des \u00e9largissements de 2004 et de 2007, du Brexit et d\u00e9sormais de la promesse d\u2019adh\u00e9sion faite \u00e0 l\u2019Ukraine, le centre g\u00e9ographique de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) s\u2019est de facto d\u00e9plac\u00e9 vers l\u2019Europe centrale. L\u2019Allemagne, plac\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019est de l\u2019Ouest\u00a0\u00bb, ne ferait que prendre en compte cette r\u00e9alit\u00e9. De son c\u00f4t\u00e9, Paris, avec son d\u00e9sint\u00e9r\u00eat notoire et son d\u00e9dain persistant envers les\u00a0ex-pays communistes, aurait rat\u00e9 le sens de l\u2019histoire.          La suite de l\u2019article est \u00e0 retrouver ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     L\u2019avenir de l\u2019Union europ\u00e9enne se trouve-t-il \u00e0 l\u2019Est\u00a0? Pas certain          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Analyse. L\u2019avenir de l\u2019Union europ\u00e9enne se trouve-t-il \u00e0 l\u2019Est\u00a0? Ce n\u2019est pas certain","dateModified":"2022-10-28T16:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T16:10:59+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9 vendredi \u00e0 son homologue iranien d\u2019arr\u00eater \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb de fournir des armes \u00e0 Moscou, lors du premier appel t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux dirigeants depuis que Kiev a accus\u00e9 la Russie de frapper des villes ukrainiennes \u00e0 l\u2019aide de drones iraniens.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, j\u2019ai re\u00e7u un appel du ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Hossein Amir Abdollahian, au cours duquel j\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Iran de cesser imm\u00e9diatement l\u2019envoi d\u2019armes vers la Russie, [qui sont ensuite] utilis\u00e9es pour tuer des civils et d\u00e9truire des infrastructures essentielles en Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir M.\u00a0Kuleba sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev somme T\u00e9h\u00e9ran d\u2019arr\u00eater de fournir des armes \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-10-28T16:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:36:24+00:00","articleBody":"     La Russie a achev\u00e9 la mobilisation de 300\u00a0000 r\u00e9servistes en un peu plus d\u2019un mois, a annonc\u00e9 vendredi le ministre russe de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Aucune t\u00e2che suppl\u00e9mentaire n\u2019est pr\u00e9vue\u00a0\u00bb, a dit Sergue\u00ef Cho\u00efgou, expliquant ainsi que la Russie ne pr\u00e9voit pas de mobilisation suppl\u00e9mentaire de r\u00e9servistes \u2013 des civils \u2013 dans l\u2019imm\u00e9diat. Il a ajout\u00e9 que la Russie continuait de recruter des volontaires et des soldats sous contrat.          Selon le ministre, 218\u00a0000 r\u00e9servistes sont en train d\u2019\u00eatre form\u00e9s dans des bases militaires russes, 41\u00a0000 sont d\u00e9ploy\u00e9s dans des unit\u00e9s militaires combattant en Ukraine, et 41\u00a0000 autres se trouvent dans la zone de conflit, mais sont encore en formation.          \u00ab\u00a0Je veux remercier tous ceux qui ont rejoint les rangs des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0Merci pour cette loyaut\u00e9 envers le devoir, pour ce patriotisme.\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident russe comme son ministre ont admis une nouvelle fois les rat\u00e9s de cette mobilisation, qui a vu de nombreuses personnes non appelables se retrouver incorpor\u00e9es, et a connu des p\u00e9nuries d\u2019\u00e9quipements.          Mais M.\u00a0Cho\u00efgou a assur\u00e9 vendredi que tous les probl\u00e8mes d\u2019\u00e9quipements \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0r\u00e9gl\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce avoir mobilis\u00e9 300\u00a0000 r\u00e9servistes\u00a0","dateModified":"2022-10-28T14:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:25:45+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais a r\u00e9primand\u00e9 vendredi le repr\u00e9sentant diplomatique du Vatican en Pologne pour avoir accueilli \u00e0 son si\u00e8ge l\u2019ambassadeur de Russie.          Selon le quotidien Rzeczpospolita, la nonciature apostolique \u00e0 Varsovie, conduite par l\u2019archev\u00eaque Salvatore Pennacchio, avait invit\u00e9 en d\u00e9but de la semaine \u00e0 une r\u00e9ception l\u2019ambassadeur de Russie, Sergue\u00ef Andreev, alors que les contacts diplomatiques avec des diplomates russes sont largement gel\u00e9s depuis l\u2019invasion russe en Ukraine.          \u00ab\u00a0Je ne veux pas beaucoup commenter la politique du Saint-Si\u00e8ge par rapport \u00e0 la Russie, mais en m\u00eame temps nous observons [qu\u2019]elle est nettement diff\u00e9rente de la n\u00f4tre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00e0 la radio RMF24 Lukasz Jasina, le porte-parole du minist\u00e8re polonais.          Selon lui, le repr\u00e9sentant du Saint-Si\u00e8ge avait \u00ab\u00a0le droit de le faire\u00a0\u00bb, mais aurait d\u00fb s\u2019interroger sur l\u2019opportunit\u00e9 de \u00ab\u00a0le faire\u00a0\u00bb. Il existe des choses \u00ab\u00a0un brin plus insaisissables que le protocole diplomatique, dont [la r\u00e8gle] de ne pas inviter des criminels \u00e0 la table\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Jasina. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas bien que le Saint-Si\u00e8ge perde de son autorit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Varsovie sermonne le nonce apostolique pour avoir accueilli l\u2019ambassadeur de Russie","dateModified":"2022-10-28T14:35:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T13:54:17+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a souhait\u00e9 \u00ab\u00a0bonne chance\u00a0\u00bb sur Twitter \u00e0 Elon Musk. Le milliardaire, patron de Tesla et de SpaceX, a finalis\u00e9 vendredi l\u2019acquisition du r\u00e9seau social. \u00ab\u00a0Bonne chance pour surmonter les pr\u00e9jug\u00e9s politiques et la dictature id\u00e9ologique sur Twitter\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le vice-pr\u00e9sident du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie.          Dans le m\u00eame message, M.\u00a0Medvedev demande \u00e0 M. Musk de \u00ab\u00a0retirer Starlink de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Depuis le d\u00e9but de la guerre, SpaceX a livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine des milliers de terminaux qui permettent d\u2019assurer une connexion \u00e0 Internet, gr\u00e2ce \u00e0 une constellation de satellites formant le r\u00e9seau Starlink.\u00a0A la mi-octobre, M.\u00a0Musk estimait que l\u2019op\u00e9ration avait d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 80\u00a0millions de dollars \u00e0 sa soci\u00e9t\u00e9.          Starlink a contribu\u00e9 \u00e0 maintenir une couverture Internet dans les r\u00e9gions d\u2019Ukraine frapp\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe. En juin, environ 15\u00a0% des infrastructures Internet d\u2019Ukraine avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites ou endommag\u00e9es, selon les autorit\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev demande \u00e0 Elon Musk de retirer Starlink en Ukraine","dateModified":"2022-10-28T14:16:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T12:48:58+00:00","articleBody":"                     Des voitures circulent dans le centre de Kiev, plong\u00e9 dans le noir, dans la soir\u00e9e du 27\u00a0octobre 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Des lignes \u00e9lectriques d\u00e9truites apr\u00e8s le bombardement d\u2019une centrale \u00e9lectrique, dans un lieu non divulgu\u00e9 de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0octobre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Des travailleurs d\u2019une centrale \u00e9lectrique attendent dans un abri antibombes pendant une alerte d\u2019attaque a\u00e9rienne, dans un lieu non divulgu\u00e9 de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0octobre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Bombardement d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole par les forces ukrainiennes \u00e0 Chakhtarsk, en \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0octobre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/d2f0405_1666961277394-238221.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: la Russie assure avoir mobilis\u00e9 300\u00a0000 r\u00e9servistes en un mois","dateModified":"2022-10-28T13:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T12:05:02+00:00","articleBody":"     La justice su\u00e9doise va proc\u00e9der \u00e0 une nouvelle inspection pr\u00e8s des gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02. \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de mener avec le service de s\u00e9curit\u00e9 [S\u00e4po] un certain nombre d\u2019inspections compl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb sur le site des fuites, a d\u00e9clar\u00e9 le procureur Mats Ljungqvist dans un communiqu\u00e9.          Les forces arm\u00e9es su\u00e9doises vont apporter leur aide \u00e0 l\u2019enqu\u00eate, comme cela leur a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9, a ajout\u00e9 le procureur, sans donner de d\u00e9tails sur l\u2019expertise qu\u2019elles pouvaient apporter. La marine su\u00e9doise avait annonc\u00e9 mercredi avoir engag\u00e9 une nouvelle inspection pr\u00e8s des gazoducs touch\u00e9s.          \u00ab\u00a0Nous avons ressenti le besoin de compl\u00e9ter l\u2019enqu\u00eate que nous avons men\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le chef de la communication de la marine, Jimmie Adamsson, sans pr\u00e9ciser davantage les objectifs ni les raisons de cette initiative.          Le consortium Nord Stream a pour sa part envoy\u00e9 un navire civil sous pavillon russe pour proc\u00e9der \u00e0 une nouvelle inspection.          Les inspections pr\u00e9liminaires sous-marines avaient renforc\u00e9 les soup\u00e7ons de sabotage, les fuites ayant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions.             Lire aussi :   Fuites de gaz sur Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: ce que l\u2019on sait des soup\u00e7ons de sabotage en mer Baltique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites de Nord Stream\u00a0: nouvelle inspection de la justice su\u00e9doise","dateModified":"2022-10-28T12:15:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T11:53:16+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, \u00ab\u00a0depuis le 13\u00a0septembre, date \u00e0 laquelle le premier drone kamikaze a \u00e9t\u00e9 abattu dans la r\u00e9gion de Kharkiv, les forces de d\u00e9fense ont abattu plus de 300\u00a0drones de ce type\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Iouri Ihnat, porte-parole du commandement des forces a\u00e9riennes. Il a expliqu\u00e9 que les Russes lancent les drones par vagues pour saturer les d\u00e9fenses a\u00e9riennes. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne constate \u00e9galement une diminution notable de l\u2019utilisation de ces drones mais estime que la Russie en a command\u00e9 2\u00a0400.                       Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir abattu 300\u00a0drones depuis le mois de septembre","dateModified":"2022-10-28T12:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T10:08:10+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont fournir une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0tr\u00e8s, tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 John Kirby, le porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, hier sur CNN.          D\u2019un montant d\u2019environ 275\u00a0millions de dollars (276\u00a0millions d\u2019euros), elle consiste essentiellement \u00e0 r\u00e9approvisionner en munitions les syst\u00e8mes d\u2019armes d\u00e9j\u00e0 sur place, notamment des Himars.             Lire aussi :   Quels sont les pays qui ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington va annoncer une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-28T10:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T09:42:27+00:00","articleBody":"     Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), devrait \u00eatre re\u00e7u, le 4\u00a0novembre, en Turquie par le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan, pour s\u2019entretenir de la ratification par Ankara des adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande. Le premier ministre su\u00e9dois, Ulf Kristersson, devrait \u00eatre re\u00e7u en Turquie le 8\u00a0novembre.          A ce jour, 28 Etats membres \u2013 sur trente \u2013 de l\u2019Alliance atlantique ont ratifi\u00e9 l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande, qui doit \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Seules la Hongrie et la Turquie doivent encore donner leur accord final.          Le pr\u00e9sident turc menace depuis la mi-mai de bloquer l\u2019accession \u00e0 l\u2019OTAN des deux pays nordiques, les accusant notamment de prot\u00e9ger des combattants kurdes du Parti des Travailleurs du Kurdistan (PKK) et des Unit\u00e9s de protection du peuple (YPG), consid\u00e9r\u00e9s comme terroristes par Ankara. M.\u00a0Erdogan a averti de nouveau il y a une semaine que le Parlement turc ne ratifierait pas l\u2019adh\u00e9sion des deux Etats tant que les demandes d\u2019extradition formul\u00e9es par Ankara ne seraient pas honor\u00e9es.             Lire aussi :   Le Parlement fran\u00e7ais ratifie l\u2019adh\u00e9sion de\u00a0la\u00a0Su\u00e8de et\u00a0de\u00a0la\u00a0Finlande \u00e0\u00a0l\u2019OTAN                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande\u00a0: le chef de l\u2019OTAN se rend en Turquie le 4\u00a0novembre","dateModified":"2022-10-28T09:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T09:02:05+00:00","articleBody":"     Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e, jeudi, sur son compte Telegram, le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne pro-Poutine, Ramzan Kadyrov, admet que ses troupes ont \u00e9t\u00e9 prises pour cibles par l\u2019artillerie ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kherson et que vingt-trois de ses combattants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.          Les soldats de Kadyrov ont renseign\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en montrant l\u2019emplacement de leur cantonnement, identifi\u00e9 comme une \u00e9cole dans la r\u00e9gion de Kherson, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur TikTok.          M.\u00a0Kadyrov et ses milices, les Kadyrovtsy, ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s de nombre d\u2019exactions en Tch\u00e9tch\u00e9nie. Familier des d\u00e9clarations outranci\u00e8res, il a appel\u00e9 d\u00e9but octobre \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0des armes nucl\u00e9aires de faible puissance\u00a0\u00bb en Ukraine et critiqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le commandement russe pour la conduite des op\u00e9rations.             Lire aussi :     La campagne des Tch\u00e9tch\u00e8nes de Kadyrov dans la guerre en Ukraine\u00a0: violence, impunit\u00e9 et propagande                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ramzan Kadyrov admet que son arm\u00e9e subit des pertes","dateModified":"2022-10-28T10:09:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T07:38:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le travail organisant le d\u00e9part des habitants de la rive gauche du [fleuve] Dniepr vers des r\u00e9gions s\u00fbres en Russie est achev\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir Sergue\u00ef Aksionov, le dirigeant de la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule voisine de Kherson, annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou. \u00ab\u00a0Je suis heureux que tout le monde ait pu quitter rapidement et en toute s\u00e9curit\u00e9 la zone bombard\u00e9e par les forces arm\u00e9es ukrainiennes.\u00a0\u00bb Mercredi, un responsable de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson, Vladimir Saldo, a affirm\u00e9 qu\u2019au moins 70\u00a0000 r\u00e9sidents avaient quitt\u00e9 leurs domiciles dans la r\u00e9gion en moins d\u2019une semaine. La cit\u00e9  comptait quelque 288 000 habitants avant-guerre. Elle est occup\u00e9e depuis les premiers jours de l\u2019invasion russe.          M.\u00a0Aksionov a \u00e9galement visit\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia accompagn\u00e9 de Sergue\u00ef Kirienko, le directeur adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle russe.          Le commandement militaire ukrainien a relev\u00e9 dans son rapport quotidien sur les derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures publi\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0la pr\u00e9tendue \u201c\u00e9vacuation\u201d du territoire temporairement occup\u00e9 de la r\u00e9gion de Kherson se poursuit\u00a0\u00bb. Kiev dit de ces transferts de population qu\u2019il s\u2019agit de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb. Il a not\u00e9 un \u00ab\u00a0renforcement du groupe ennemi sur la partie de la rive droite\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Kherson.               Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les Russes ont \u00ab\u00a0renforc\u00e9 certaines de leurs unit\u00e9s \u00e0 l\u2019ouest du fleuve Dniepr avec des r\u00e9servistes mobilis\u00e9s\u00a0\u00bb. Ces unit\u00e9s qui \u00ab\u00a0\u00e9tablissent des positions d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, comme sur tout le front, sont compos\u00e9es de \u00ab\u00a0compagnies compos\u00e9es d\u2019une poign\u00e9e d\u2019hommes [au lieu d\u2019une centaine]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation des civils de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson est achev\u00e9e, selon les autorit\u00e9s prorusses","dateModified":"2022-10-28T11:29:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T05:50:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, que les attaques russes contre les installations \u00e9lectriques n\u2019entameraient pas le moral des Ukrainiens. Contrairement \u00e0 son habitude, Volodymyr Zelensky a d\u00e9livr\u00e9 son allocution quotidienne \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, pr\u00e8s de l\u2019\u00e9pave d\u2019un drone, expliquant que les forces ukrainiennes en avaient abattu vingt-trois dans les deux derniers jours. \u00ab\u00a0Les bombardements ne nous briseront pas, l\u2019id\u00e9e d\u2019entendre l\u2019hymne ennemi retentir dans notre pays est plus effrayante que le son de ses roquettes. Nous n\u2019avons pas peur de la nuit\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Selon lui, la Russie a men\u00e9 plus de 8\u00a0000\u00a0attaques a\u00e9riennes et tir\u00e9 4\u00a0500\u00a0missiles depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. Il ajoute que 30\u00a0attaques de drones ont eu lieu au cours des deux derniers jours. Il a ajout\u00e9 que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0couperait les ailes \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les bombardements ne nous briseront pas\u00a0\u00bb, dit Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-10-28T08:18:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T05:45:07+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a fait part de son incr\u00e9dulit\u00e9 apr\u00e8s les d\u00e9clarations faites jeudi par son homologue russe, Vladimir Poutine, selon lesquelles il n\u2019aurait aucune intention de recourir \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire en Ukraine. \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019en a pas l\u2019intention, pourquoi en parle-t-il autant\u00a0? Pourquoi parle-t-il des capacit\u00e9s [de la Russie] \u00e0 recourir \u00e0 une arme nucl\u00e9aire tactique\u00a0?\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden dans une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision NewsNation. \u00ab\u00a0Sa fa\u00e7on d\u2019aborder cette question est tr\u00e8s dangereuse\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le dirigeant am\u00e9ricain.          La Maison Blanche a soulign\u00e9, hier, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00ab\u00a0n\u2019a aucune intention de s\u2019asseoir avec Vladimir Poutine\u00a0\u00bb lors du sommet du G20 auquel les deux dirigeants doivent assister en novembre \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie, a annonc\u00e9 le porte-parole de l\u2019ex\u00e9cutif pour les questions de s\u00e9curit\u00e9 nationale, John Kirby. Joe Biden avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0aucune intention\u00a0\u00bb d\u2019y rencontrer le prince saoudien Mohammed Ben Salman.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Joe Biden, les d\u00e9clarations de Vladimir Poutine sur un \u00e9ventuel recours aux armes nucl\u00e9aires sont \u00ab\u00a0da...","dateModified":"2022-10-28T08:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T03:58:21+00:00","articleBody":"      Le monde entre dans sa d\u00e9cennie \u00ab\u00a0la plus dangereuse\u00a0\u00bb depuis la seconde guerre mondiale, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi, devant le club de discussion de Valda\u00ef, \u00e0 Moscou, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, estimant que le conflit en Ukraine \u00e9tait l\u2019illustration de la lutte contre la domination occidentale.          Au sujet de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, M.\u00a0Poutine a affirm\u00e9 que le conflit s\u2019inscrit dans ce \u00ab\u00a0changement tectonique de tout l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Occident, sans unit\u00e9 claire, n\u2019est pas en mesure de diriger le monde, mais il essaye d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment, et la plupart des peuples du monde ne peuvent l\u2019accepter\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, jugeant que le monde \u00e9tait d\u00e8s lors en \u00ab\u00a0situation r\u00e9volutionnaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie ne supportera jamais le diktat de l\u2019Occident agressif, n\u00e9ocolonial\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en \u00e9voquant des changements \u00ab\u00a0in\u00e9vitables\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb.          Parlant de la situation \u00e9conomique de son pays, Vladimir Poutine a jug\u00e9 que \u00ab\u00a0le pic des difficult\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e9conomiques \u00e9tait \u00ab\u00a0pass\u00e9\u00a0\u00bb. Selon lui, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9conomie russe s\u2019est adapt\u00e9e (\u2026). Ce qui se passe est en fin de compte b\u00e9n\u00e9fique pour la Russie et son avenir (\u2026), y compris dans la sph\u00e8re \u00e9conomique\u00a0\u00bb.          A propos de la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser l\u2019arme atomique, M.\u00a0Poutine a relativis\u00e9 ses propos pass\u00e9s quant \u00e0 la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser l\u2019arme atomique, estimant qu\u2019il n\u2019avait fait que \u00ab\u00a0r\u00e9pondre\u00a0\u00bb aux menaces de ses adversaires. Dans une interview \u00e0 la cha\u00eene NewsNation, Joe Biden a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019en a pas l\u2019intention, pourquoi en parle-t-il autant\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Sa fa\u00e7on d\u2019aborder cette question est tr\u00e8s dangereuse\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, ne croit pas que Poutine utilisera l\u2019arme nucl\u00e9aire.          A propos du d\u00e9veloppement pr\u00e9sum\u00e9 d\u2019armes biologiques en Ukraine avec l\u2019implication des Etats-Unis, la Russie a demand\u00e9 une enqu\u00eate des Nations unies (ONU). Ces accusations sont \u00ab\u00a0une pure invention, mise en avant sans l\u2019ombre d\u2019une preuve\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu jeudi l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019ONU, Linda Thomas-Greenfield, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) va mener \u00ab\u00a0une v\u00e9rification ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb sur les accusations russes de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb ukrainienne. L\u2019Agence onusienne va visiter \u00ab\u00a0cette semaine\u00a0\u00bb deux\u00a0sites ukrainiens.          Volodymyr Zelensky a approuv\u00e9 la cr\u00e9ation de huit\u00a0autres administrations militaires dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s de l\u2019occupant de la r\u00e9gion de Kharkiv et a nomm\u00e9 leurs dirigeants.          Les promesses d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine de la part des Etats-Unis et de l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019annoncent \u00ab\u00a0suffisantes\u00a0\u00bb pour 2023, a estim\u00e9 jeudi la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international, Kristalina Georgieva, en marge d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube\u00a0vendredi 28\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-28T08:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T03:52:10+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-28T07:53:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/0/0/6837/4672/1342/917/3/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/28/19-2">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le politologue Matthijs Rooduijn estime que les partis européens d’extrême droite, parfois issus du nazisme et du fascisme, ne peuvent plus être qualifiés ainsi. Tandis qu’ils prospèrent sur le même terreau hostile à la démocratie libérale, ils divergent notamment par le contenu de leurs programmes économiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Géopolitique             « L’arrivée au pouvoir de partis d’extrême droite en Italie et en Suède n’est pas une surprise »      Dans un entretien au « Monde », le politologue Matthijs Rooduijn estime que les partis européens d’extrême droite, parfois issus du nazisme et du fascisme, ne peuvent plus être qualifiés ainsi. Tandis qu’ils prospèrent sur le même terreau hostile à la démocratie libérale, ils divergent notamment par le contenu de leurs programmes économiques.          Propos recueillis par Stéphanie Le Bars         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Matthijs Rooduijn est enseignant-chercheur au département de sciences politiques à l’université d’Amsterdam, spécialiste des populismes européens. Du nord au sud de l’Europe, l’extrême droite gagne du terrain : elle a fait une entrée en force à l’Assemblée nationale en France, détermine en grande partie le programme de gouvernement en Suède et dirige la coalition au pouvoir en Italie.                         « Kaleïdoscope », affiche collée sur toile (4 m x 6,5 m). Cette fresque monumentale contre les stéréotypes racistes et antisémites et favorisant le dialogue entre des élèves issus de différents milieux a été réalisée par des collégiens de Côte-d’Or sous la direction du street-artiste français Combo (ou Combo Culture Kidnapper). Elle a été exposée à l’Institut du monde arabe, à Paris, en juin 2021.  COMBO               Qu’ont en commun les partis d’extrême droite européens ?          Il faut d’abord s’entendre sur les qualificatifs donnés à ces formations. Les appellations « postfasciste » ou « néonazi » qui leur sont accolées ne sont pas satisfaisantes. Même si les racines de certains de ces mouvements politiques plongent dans le fascisme ou le nazisme – ce qu’il est important de souligner –, ils sont différents des partis des années 1930. Leur attribuer ces qualificatifs ou les renvoyer systématiquement à leur histoire tend à occulter ce qui est au cœur de leur programme, de leur idéologie et de leur vision du monde, aujourd’hui.          Ces formations reposent sur des piliers communs : le nativisme, l’autoritarisme et le populisme. Le nativisme, qui est une forme de nationalisme fondé sur l’exclusion, établit une distinction entre des citoyens qui seraient intégrés à la nation et d’autres qui demeureraient à l’extérieur. Selon les partis, ce second groupe d’« outsiders » recouvre diverses catégories d’individus : ceux qui ont une autre religion, ceux qui appartiennent à une minorité ou à une ethnie différente, les immigrés… Cette attitude peut donc s’exprimer de plusieurs manières : antisémitisme, racisme, islamophobie… Mais ce nativisme est pour tous ces partis l’élément principal de leur idéologie, autour duquel s’articulent leurs convictions.          En second lieu, ils partagent une forme d’autoritarisme, avec l’idée que la société doit être davantage contrôlée et que les infractions à la loi doivent être sévèrement punies, en particulier quand elles sont commises par des étrangers. Quant à leur populisme, il repose sur la conviction que le « bon peuple » est trahi, négligé par une « élite démoniaque » – surtout politique, mais aussi économique et culturelle. La force de leur message réside dans leur capacité à lier nationalisme et populisme : la nation contre l’« Autre », et le peuple contre les élites. A cela s’ajoute chez certains la conviction que les élites complotent pour faire entrer les migrants dans leur pays. Cette combinaison a fait le succès des extrêmes droites ces trente dernières années. Enfin, on trouve dans ces mouvements les tenants des théories du complot, comme celles, récentes, autour du climat ou du Covid-19.        Il vous reste 76.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/28/l-arrivee-au-pouvoir-de-partis-d-extreme-droite-en-italie-et-en-suede-n-est-pas-une-surprise_6147763_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de partis d\u2019extr\u00eame droite en Italie et en Su\u00e8de n\u2019est pas une surprise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T17:30:17+02:00","datePublished":"2022-10-28T17:30:17+02:00","dateModified":"2022-10-28T17:30:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Entretiens id\u00e9es","Su\u00e8de","Politique","Italie","Europe","Rassemblement national","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le politologue Matthijs Rooduijn\u00a0estime que les partis europ\u00e9ens d\u2019extr\u00eame droite, parfois issus du nazisme et du fascisme, ne peuvent plus \u00eatre qualifi\u00e9s ainsi. Tandis qu\u2019ils prosp\u00e8rent sur le m\u00eame terreau hostile \u00e0 la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, ils divergent notamment par le contenu de leurs programmes \u00e9conomiques.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Le Bars"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/533/0/12040/6020/1342/671/60/0/8876e8d_1666871167700-fresque-couleurs.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-3">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Recep Tayyip Erdogan a transformé son Parti de la justice et du développement en machine à gagner les élections, accompagnant les mutations du pays. Affaibli par la dérive autoritaire de son chef devenu ultra-président, l’AKP risque d’être mis à l’épreuve lors du scrutin de 2023.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            ADEM ALTAN / AFP                        International       Géopolitique         Comment la Turquie est passée en vingt ans du projet de société de l’AKP au pouvoir solitaire d’Erdogan   Par Nicolas Bourcier (Istanbul, correspondant)   Publié aujourd’hui à 17h30     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteRecep Tayyip Erdogan a transformé son Parti de la justice et du développement en machine à gagner les élections, accompagnant les mutations du pays. Affaibli par la dérive autoritaire de son chef devenu ultra-président, l’AKP risque d’être mis à l’épreuve lors du scrutin de 2023.                Il a vieilli. Avec son mètre quatre-vingt-cinq, sa silhouette légèrement voûtée et son visage terni par la fatigue, Recep Tayyip Erdogan accuse le coup. Le « rossignol du Coran », tel qu’il était surnommé dans sa jeunesse, ne fait plus chanter les mots. Derrière son pupitre, en cette fin d’octobre, à Istanbul, le président turc a perdu de son souffle sur le tapis rouge des protocoles. Le « Tayyip » d’autrefois, dont la rue renvoyait une image de tribun à l’autorité affirmée et au verbe facile, mêlant habilement expressions sophistiquées et gouaille des faubourgs populaires, n’est plus. Il s’est durci, raidi. Le texte est lu sans conviction ni même un léger sourire.          Est-ce l’automne du patriarche ? Le début de la fin du règne de celui qui dirige la Turquie sans discontinuer, avec son Parti de la justice et du développement (AKP), depuis deux décennies ? Ou l’ultime métamorphose d’un président, candidat à sa propre et énième succession ? Pour l’instant, une chose est sûre : l’homme qui se tient debout, devant sa rangée de drapeaux écarlates, s’accroche, et ses militants et ses soutiens sont encore légion.          Peu importe, dans le fond, son manque d’allant. A 68 ans, Recep Tayyip Erdogan reste le politicien le plus déroutant de l’histoire turque moderne. Jamais une personnalité n’avait autant marqué le pays de son empreinte depuis Mustafa Kemal Atatürk (1881-1938). Il est populiste et diviseur, autocrate et paternaliste, calculateur pragmatique, froid et irascible. Son idéologie a beau varier d’une année à l’autre, sa feuille de route se dessine au gré de contingences connues de lui seul.          C’est cette tension permanente, ce « mélange de colère et de calme », selon l’auteur et journaliste turc Kaya Genç, qui a fait d’Erdogan et de sa formation politique cette impressionnante machine à gagner les élections. La peur et la répression aussi, avec des vagues d’arrestations qui ont hissé la Turquie dans le peloton de tête des pires taux d’incarcération des quarante-sept pays du Conseil de l’Europe, aux côtés de la Russie, de la Géorgie et de l’Azerbaïdjan.          Gifle magistrale pour l’opposition          Au sein du parti, on ne parle que de lui. Plus de onze millions d’adhérents – dix fois plus que le principal parti d’opposition, le Parti républicain du peuple (CHP), porte-drapeau du kémalisme – s’endorment et se réveillent avec le chef. Les débats critiques et courants minoritaires n’y existent plus depuis longtemps. Vingt ans de terrain et de gouvernement ont fait de l’AKP le parti lige du président, n’ayant de cesse qu’il ne se glisse dans les moindres replis des institutions et de la société turque. De bras armé au service d’une cause défendue par Erdogan et ses proches, l’AK-Parti – le « Parti blanc » comme l’appellent ses militants, avec une notion de pureté et d’honnêteté – a fini par se confondre avec son père fondateur. Un parti tout-puissant, pour ne pas dire un « parti Etat ».        Il vous reste 86.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/28/comment-la-turquie-est-passee-en-vingt-ans-du-projet-de-societe-de-l-akp-au-pouvoir-solitaire-d-erdogan_6147762_3210.html"},"headline":"Comment la Turquie est pass\u00e9e en vingt ans du projet de soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019AKP au pouvoir solitaire d\u2019Erdogan","dateCreated":"2022-10-28T17:30:14+02:00","datePublished":"2022-10-28T17:30:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Europe","Turquie","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Recep Tayyip Erdogan a transform\u00e9 son Parti de la justice et du d\u00e9veloppement en machine \u00e0 gagner les \u00e9lections, accompagnant les mutations du pays. Affaibli par la d\u00e9rive autoritaire de son chef devenu ultra-pr\u00e9sident, l\u2019AKP risque d\u2019\u00eatre mis \u00e0 l\u2019\u00e9preuve lors du scrutin de 2023.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Bourcier","description":"Istanbul, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/553/0/3958/1979/1342/671/60/0/40355c4_1666879228640-000-9vz739.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-4">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Interpréter l’arrivée au pouvoir de la nouvelle présidente du conseil italien comme le retour, cent ans après, du régime mussolinien reviendrait à se tromper sur sa signification.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Débats       Italie             Giorgia Meloni et l’héritage en trompe-l’œil du fascisme      Interpréter l’arrivée au pouvoir de la nouvelle présidente du conseil italien comme le retour, cent ans après, du régime mussolinien reviendrait à se tromper sur sa signification.          Par Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h46, mis à jour à 16h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Le 28 octobre 1922, Benito Mussolini s’apprêtait à prendre le pouvoir en Italie au terme de sa Marche sur Rome, une insurrection confuse à laquelle s’abandonnait un Etat libéral italien affaibli. Cent ans plus tard, jour pour jour, le 28 octobre 2022, Giorgia Meloni, 45 ans, une femme politique professionnelle venue de l’extrême droite, fait, après une victoire nette dans les urnes, ses premiers pas à la tête de l’Italie. La logique du centenaire et le fil tortueux qui relie sa famille politique à l’histoire du fascisme de Mussolini nous tendent un piège intellectuel dans lequel il serait aisé de tomber.          Car observer le début du mandat de Mme Meloni dans la perspective d’un événement survenu il y a un siècle serait à la fois trompeur sur le plan historique, insultant pour les institutions de la République italienne actuelle et préjudiciable à la compréhension de ce qu’implique pour l’Europe d’aujourd’hui son arrivée au pouvoir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Qui est Giorgia Meloni, la jeune dirigeante du parti postfasciste aux portes du pouvoir ?                 Fratelli d’Italia, le parti que Mme Meloni a fondé en 2012 et qu’elle préside depuis 2014, est la dernière incarnation de la tradition politique postfasciste. Ce terme, de plus en plus contesté, a été forgé à la suite des efforts menés dans les années 1990 par son chef de file Gianfranco Fini, né en 1952, pour sortir cette famille politique de la marginalité. Avec la fin de la guerre froide puis l’effondrement de la Démocratie chrétienne et la mutation du Parti communiste, la tendance postfasciste a accompagné au pouvoir, à partir de 1994, une coalition paradoxale menée par Silvio Berlusconi, avec le soutien des autonomistes de la Ligue du Nord.          En s’insérant dans le jeu politique, Gianfranco Fini s’est distancié de l’héritage du fascisme, dont il a déclaré en 2004 qu’il constituait un « mal absolu ». Poussant la logique jusqu’à unir les destins de son parti à ceux de Forza Italia de M. Berlusconi, M. Fini a cependant précipité sa chute, la greffe n’ayant finalement pas pris. C’est justement pour attirer les déçus de cette fusion avortée que Mme Meloni a fondé Fratelli d’Italia, dont le logo, décoré d’une flamme tricolore, rétablissait une continuité d’apparence entre le postfascisme dont elle devenait la cheffe de file et le « néofascisme » né dans l’immédiat après-guerre.          Un héritage sur quatre générations          Cette flamme, censée évoquer la mémoire éternelle de Mussolini et qui a servi de modèle à celle du Front national français, avait en effet été le symbole du Mouvement social italien (MSI), fondé en 1946 par de jeunes représentants de l’ancien régime et où Gianfranco Fini, le mentor de Mme Meloni, avait commencé sa carrière. Après en avoir gravi les échelons dans les années 1980, M. Fini était devenu le dauphin de Giorgio Almirante. Ce dernier, un des fondateurs du parti, né en 1914, avait appartenu à une génération qui, sans avoir connu le fascisme des origines, était arrivée à maturité dans la dernière période du régime. M. Almirante avait ainsi servi dans les rangs de la République de Salo, Etat fantoche dirigé par un Benito Mussolini affaibli et placé sous le contrôle effectif du IIIe Reich après la capitulation en 1943 du royaume d’Italie face aux Alliés anglo-américains.        Il vous reste 46.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/giorgia-meloni-et-l-heritage-en-trompe-l-il-du-fascisme_6147745_3232.html"},"headline":"Giorgia Meloni et l\u2019h\u00e9ritage en trompe-l\u2019\u0153il du fascisme","dateCreated":"2022-10-28T15:46:37+02:00","datePublished":"2022-10-28T15:46:37+02:00","dateModified":"2022-10-28T16:15:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Italie"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","International","Europe","Italie"],"description":"Interpr\u00e9ter\u00a0l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de la nouvelle pr\u00e9sidente du conseil italien comme le retour, cent ans apr\u00e8s, du r\u00e9gime mussolinien reviendrait \u00e0 se tromper sur sa signification.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/1015/0/6000/3000/1342/671/60/0/a79b709_36c9703699a34542bcbdc30c385b116a-36c9703699a34542bcbdc30c385b116a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-5">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Pour l’économiste Jonathan Portes, ce ne sont pas les marchés qui ont « puni » le cabinet britannique, mais l’incapacité des politiques, au Royaume-Uni comme ailleurs, à affronter les défis structurels.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Royaume-Uni         « Toute stratégie économique sérieuse doit reconnaître que des hausses d’impôts sont nécessaires »   Tribune        Jonathan Portes  Economiste        Pour l’économiste Jonathan Portes, ce ne sont pas les marchés qui ont « puni » le cabinet britannique, mais l’incapacité des politiques, au Royaume-Uni comme ailleurs, à affronter les défis structurels.   Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il y a une dizaine d’années, certains économistes, dont j’étais, soutenaient que l’Union européenne comme le Royaume-Uni étaient en train de commettre une erreur historique. En accordant la priorité à la « consolidation budgétaire », mieux connue sous le terme d’« austérité », nous risquions d’ouvrir la voie à une période de faible croissance et de stagnation des salaires qui provoquerait des dégâts économiques et sociaux (« No debate please, we’re Europeans », National Institute of Economic and Social Research, 6 mars 2013). Nous avancions aussi que, avec des taux d’intérêt à long terme historiquement bas, rien n’empêchait les économies avancées d’emprunter et d’investir. Contre cette position, les conservateurs budgétaires des deux côtés de la Manche, depuis le chancelier de l’Echiquier George Osborne jusqu’au président de la Banque centrale européenne d’alors, Jean-Claude Trichet, mettaient en garde contre le risque de compromettre la confiance des marchés, voire d’un défaut sur les dettes souveraines.          La suite nous a donné raison : le consensus intellectuel, non seulement parmi les économistes universitaires mais également dans les banques centrales et les institutions financières internationales comme le FMI, est que nous aurions pu et dû emprunter plus, et que l’austérité a été en partie responsable de la performance économique décevante de nombreux pays européens. Ce qui a eu pour conséquence indirecte de contribuer aux dysfonctionnements politiques des dernières années, depuis le Brexit jusqu’à la montée des populistes xénophobes en France et en Italie.          Etrange convergence          L’échec de Liz Truss a détruit la crédibilité d’une approche simpliste selon laquelle des réductions d’impôts peuvent remettre l’économie sur la voie de la croissance. Mais cet échec est également invoqué, au Royaume-Uni et ailleurs, par des conservateurs qui expliquent que la réaction des marchés financiers prouve que l’austérité était bien nécessaire.          Nous avons ainsi assisté à une étrange convergence entre le traditionnel narratif de gauche – selon lequel « les marchés » sont des spéculateurs anglo-saxons prêts à s’entendre pour saper les ambitions économiques de tout gouvernement progressiste même modéré – avec celui, encore plus étrange, d’une droite libertarienne pour qui les marchés sont des « mondialistes woke » conspirant contre un gouvernement libéral réformiste !                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la démission de Liz Truss, le Royaume-Uni plongé dans une crise politique profonde et inédite                 Les uns et les autres ont tort. Au début des années 2010, les marchés, comme nous le soutenions à l’époque, « nous suppliaient d’emprunter et de dépenser ». Ni les déficits importants ni la dégradation des notations de crédit n’ont empêché les taux d’intérêt à long terme sur les dettes publiques britannique comme française de baisser sans discontinuer pendant la plus grande partie de la décennie.        Il vous reste 44.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/toute-strategie-economique-serieuse-doit-reconnaitre-que-des-hausses-d-impots-sont-necessaires_6147743_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Toute strat\u00e9gie \u00e9conomique s\u00e9rieuse doit reconna\u00eetre que des hausses d\u2019imp\u00f4ts sont n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T15:30:12+02:00","datePublished":"2022-10-28T15:30:12+02:00","dateModified":"2022-10-28T15:30:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Pour l\u2019\u00e9conomiste Jonathan Portes, ce ne sont pas les march\u00e9s qui ont \u00ab\u00a0puni\u00a0\u00bb le cabinet britannique, mais l\u2019incapacit\u00e9 des politiques, au Royaume-Uni comme ailleurs, \u00e0 affronter les d\u00e9fis structurels.","author":[{"@type":"Person","name":"Jonathan Portes","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/375/0/4000/2000/1342/671/60/0/e4de12a_5551505-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-6">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Avec la guerre en Ukraine, l’attention de l’Europe a basculé vers l’Est. Mais avant d’incarner le future de l’UE, l’Europe centrale a encore des faiblesses à résoudre
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Débats       Union européenne             L’avenir de l’Union européenne se trouve-t-il à l’Est ? Pas certain      Avec la guerre en Ukraine, l’attention de l’Europe a basculé vers l’Est. Mais avant d’incarner le future de l’UE, l’Europe centrale a encore des faiblesses à résoudre          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Pour beaucoup de commentateurs, l’origine de l’actuelle brouille entre la France et l’Allemagne est à chercher « à l’Est ». Conséquence des élargissements de 2004 et de 2007, du Brexit et désormais de la promesse d’adhésion faite à l’Ukraine, le centre géographique de l’Union européenne (UE) s’est de facto déplacé vers l’Europe centrale. L’Allemagne, placée à « l’est de l’Ouest », ne ferait que prendre en compte cette réalité. De son côté, Paris, avec son désintérêt notoire et son dédain persistant envers les ex-pays communistes, aurait raté le sens de l’histoire.          Ceux que l’on nomme à tort les « pays de l’Est » alors qu’ils sont en réalité au cœur de l’Europe peuvent-ils incarner l’avenir du Vieux Continent ? Leur volonté de se hisser à ce statut est en tout cas indéniable. Il suffit d’écouter ce que dit régulièrement Viktor Orban.  « L’Europe centrale est l’avenir de l’Europe », affirme le premier ministre nationaliste hongrois, en expliquant qu’il ne s’agit « pas seulement d’un concept géographique, mais d’une réalité politique, économique et culturelle ». Dans son esprit, la Hongrie et ses voisins ont vocation à rattraper économiquement l’Ouest, à imposer une vision de l’UE plus intergouvernementale et à défendre une Europe culturellement blanche et chrétienne.          Si, depuis le début de la guerre en Ukraine, son message prorusse brouille la crédibilité de M. Orban, le cœur de sa prédiction reste partagé en Pologne, de loin le plus grand pays de la région avec ses trente-huit millions d’habitants. Ensemble, Budapest et Varsovie rêvent d’affaiblir les pouvoirs de la Commission et du Parlement européen et d’écarter toute menace de sanction pour leurs dérives autoritaires.          Politiquement, l’Allemagne est loin de s’être alignée sur cette vision. Dans son discours prononcé à Prague le 29 août, le chancelier Olaf Scholz a expliqué être favorable à la levée du principe d’unanimité et il a reçu de manière glaciale M. Orban lors de sa récente visite à Berlin. A tel point que M. Orban a qualifié à son retour le SPD de « parti le plus hostile à la Hongrie en Europe ».          Beaucoup rêvent d’Allemagne          Il n’en reste pas moins qu’économiquement, les intérêts des grandes entreprises allemandes ont parfois poussé Berlin à une forme de tolérance face aux dérives autoritaires régionales. Grâce à leur main-d’œuvre qualifiée et bon marché, les pays d’Europe centrale ont assuré un choc de compétitivité crucial à l’industrie allemande, en émigrant par centaines de milliers vers l’Allemagne ou en accueillant les usines sous-traitantes. Le PIB par tête de la Tchéquie dépasse déjà celui de l’Espagne, celui de la Pologne s’en approche. La plus grande usine de batteries d’Europe devrait bientôt être construite en Hongrie par une entreprise chinoise.        Il vous reste 52.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/l-avenir-de-l-union-europeenne-se-trouve-t-il-a-l-est-pas-certain_6147738_3232.html"},"headline":"L\u2019avenir de l\u2019Union europ\u00e9enne se trouve-t-il \u00e0 l\u2019Est\u00a0? Pas certain","dateCreated":"2022-10-28T15:00:13+02:00","datePublished":"2022-10-28T15:00:13+02:00","dateModified":"2022-10-28T15:00:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Analyses","Guerre en Ukraine","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","International"],"description":"Avec la guerre en Ukraine, l\u2019attention de l\u2019Europe a bascul\u00e9 vers l\u2019Est. Mais avant d\u2019incarner le future de l\u2019UE, l\u2019Europe centrale a encore des faiblesses \u00e0 r\u00e9soudre","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/21/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/08e60ae_fw1-climate-un-eu-lossdamage-1021-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-7">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Torsten Bell, le directeur du cercle de réflexion Resolution Foundation, analyse les aspects structurels de la crise britannique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Débats       Tribunes éco             Royaume-Uni : « La combinaison d’une faible croissance et de fortes inégalités est toxique »      Torsten Bell, le directeur du cercle de réflexion Resolution Foundation, analyse les aspects structurels de la crise britannique.          Propos recueillis par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 En juillet, la Resolution Foundation, cercle de réflexion londonien dirigé par Torsten Bell a publié un rapport intitulé « Stagnation nation » qui souligne qu’après trente ans de rattrapage économique entre 1980 et 2010, le Royaume-Uni est entré dans une période de stagnation, particulièrement en ce qui concerne les salaires.          Comment le Royaume-Uni est-il devenu ce « pays de la stagnation » ?          D’une part le Royaume-Uni a connu une faible croissance depuis une quinzaine d’années ; d’autre part, de fortes inégalités se sont mises en place durant les quatre décennies précédentes. C’est la combinaison de ces deux éléments qui est toxique, surtout pour les ménages à revenus faibles ou moyens.          D’où viennent ces inégalités ?          De la forte augmentation des inégalités salariales dans les années 1980, et d’une forte augmentation des salaires moyens et élevés. A l’époque, le grand public ne s’intéresse pas beaucoup aux inégalités. Les conservateurs gagnent les élections en 1979, 1983, 1987 et 1992, sur une sorte d’accord tacite : certes, ceux qui se trouvaient en bas de l’échelle s’en sortaient très mal, mais la plupart des gens se disaient que si les inégalités élevées sont le prix à payer pour l’augmentation du niveau de vie, qu’il en soit ainsi. Et effectivement, dans les années 1990 et 2000, le Royaume-Uni a connu une croissance plus rapide que celles de la France et de l’Allemagne.          Cela a changé dans les années 2010, après la grande crise financière…          La tendance s’est inversée probablement un peu avant cette crise, mais c’est cette dernière qui est évidemment la grande affaire. Elle a été plus grave au Royaume-Uni parce que le secteur financier y est important. Mais elle a aussi fait apparaître les défis structurels sous-jacents du pays, en particulier la faiblesse des investissements. Entre 1979 et 2019, les investissements ont représenté 19 % du produit intérieur brut (PIB), quatre points en dessous de la moyenne des pays du G7. Puis le Brexit est arrivé et les investissements des entreprises sont restés très faibles en raison de l’incertitude économique. Enfin, la pandémie et aujourd’hui la guerre en Ukraine ont conforté cette tendance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »                 Pourquoi les salaires stagnent-ils en valeur réelle depuis quinze ans, alors qu’ils augmentaient d’un tiers par décennie depuis les années 1970 ?          C’est le résultat de la faible croissance de la productivité. A cela s’ajoute une série de chocs inflationnistes. Il y a le choc actuel, bien sûr (l’inflation au Royaume-Uni est de 10,1 %), notamment parce que le pays est très dépendant du gaz pour la production d’électricité et le chauffage. Mais il y en a eu d’autres, plus petits, l’un après la crise financière, quand les prix de l’énergie avaient augmenté et que la livre sterling avait baissé, et un autre après le vote sur le Brexit en 2016. La répétition de ces chocs inflationnistes, dans un contexte de faible productivité, explique que les salaires réels aient diminué.        Il vous reste 44.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/royaume-uni-la-combinaison-d-une-faible-croissance-et-de-fortes-inegalites-est-toxique_6147734_3232.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: \u00ab\u00a0La combinaison d\u2019une faible croissance et de fortes in\u00e9galit\u00e9s est toxique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T14:30:04+02:00","datePublished":"2022-10-28T14:30:04+02:00","dateModified":"2022-10-28T18:32:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Torsten Bell, le directeur du cercle de r\u00e9flexion Resolution Foundation, analyse les aspects structurels de la crise britannique.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/96936a0_1666973682341-000-32bb3ym.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes \u00e9co","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tribunes-eco/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-8">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Concilier les trois impératifs de lutte contre l’inflation, de maintien des revenus et de réponse à la crise énergétique est mission impossible, au Royaume-Uni comme ailleurs, affirme l’économiste Robert Boyer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Banques / Finance / Assurance         « La tempête sur les marchés financiers britanniques pointe les contradictions des responsables politiques »   Tribune        Robert Boyer  Economiste        Concilier les trois impératifs de lutte contre l’inflation, de maintien des revenus et de réponse à la crise énergétique est mission impossible, au Royaume-Uni comme ailleurs, affirme l’économiste Robert Boyer.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le projet budgétaire de la première ministre britannique Liz Truss, qui lui a valu sa démission rapide, a été qualifié de plus grande erreur de politique économique des temps modernes. Sans doute, mais il est des leçons plus essentielles et préoccupantes, qui concernent la plupart des gouvernements de la planète. Ceux-ci entendent en effet concilier lutte contre l’inflation, réponse à la crise énergétique, demandes sociales de maintien du revenu, le tout dans un contexte d’incertitudes internationales majeures. Le chaos britannique montre que c’est une mission impossible.          Le mini-budget présenté le 23 septembre est d’abord l’expression d’un fondamentalisme néfaste. N’est-il pas surprenant de se référer à la théorie du ruissellement en vertu de laquelle détaxer les riches finit par contribuer à la prospérité des pauvres ? L’expérience des deux dernières décennies a pourtant invalidé cette croyance. Stimuler l’offre par la réduction de la fiscalité sur les riches n’est pas toujours efficace, prend du temps et surtout ne répond pas à la pénurie énergétique, une des sources essentielles du regain d’inflation qui mobilise aujourd’hui l’opinion publique contre le gouvernement.          Une réduction considérable de la fiscalité sur les profits et le revenu des plus riches est de fait financée par un accroissement de la dette publique, ce qui a mis en branle des processus qui concernent de nombreux gouvernements, bien au-delà du Royaume-Uni. En effet, les investisseurs, inquiets de l’aggravation de la dette publique, n’achètent plus les titres publics et mettent ainsi en péril les fonds de pension qui avaient anticipé le maintien des taux d’intérêt à des niveaux faibles en se couvrant sur le marché des produits dérivés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les fonds de pension britanniques à l’origine d’une nouvelle crise financière                 Par leur statut, les fonds de pension à prestations définies doivent rétablir leur position en vendant des titres publics, ce qui aggrave la flambée des taux d’intérêt et amorce une nouvelle spirale. Ce cercle vicieux a failli emporter le système financier britannique : dans l’urgence, la Banque d’Angleterre a dû réserver 65 milliards de livres (72,8 milliards d’euros) pour stabiliser, pendant trois semaines, le marché, en contradiction avec la politique anti-inflationniste qui consistait au contraire à réduire l’encours de la dette publique. Ainsi s’enchaînent approche dogmatique de l’économie, turbulences sur les marchés financiers, perte de crédibilité du gouvernement et nouveau cycle spéculatif qui menace la stabilité financière.          Nœud de contradictions          La tempête sur les marchés financiers britanniques pointe la plupart des contradictions que rencontrent les responsables politiques. En effet, le Royaume-Uni s’est, comme les Etats-Unis, engagé dans une stratégie de sortie d’une longue phase d’assouplissement quantitatif, caractérisée par des taux d’intérêt nominaux quasiment nuls et un refinancement des déficits publics structurels. Or, ces derniers se sont accrus avec la crise de 2008, puis l’épidémie de Covid-19 et l’après-février 2022 pour lutter contre l’emballement de l’inflation liée en particulier à l’explosion du prix de l’énergie qui a suivi l’invasion de l’Ukraine.        Il vous reste 44.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/la-tempete-sur-les-marches-financiers-britanniques-pointe-les-contradictions-des-responsables-politiques_6147730_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La temp\u00eate sur les march\u00e9s financiers britanniques pointe les contradictions des responsables politiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T14:00:24+02:00","datePublished":"2022-10-28T14:00:24+02:00","dateModified":"2022-10-28T14:00:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Concilier les trois imp\u00e9ratifs de lutte contre l\u2019inflation, de maintien des revenus et de r\u00e9ponse \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique est mission impossible, au Royaume-Uni comme ailleurs, affirme l\u2019\u00e9conomiste Robert Boyer.","author":[{"@type":"Person","name":"Robert Boyer","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/1499/0/1497/748/1342/671/60/0/93a00bb_6604746d099245759bb458679e055943-6604746d099245759bb458679e055943-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-9">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Liz Truss avait l’appui des fonds d’investissement alternatifs. Avec Rishi Sunak, ce sont les banquiers « mainstream » qui reviennent, analyse la chercheuse Marlène Benquet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Royaume-Uni         « Au Royaume-Uni, deux mondes financiers ne défendent pas les mêmes intérêts politiques »   Tribune        Marlène Benquet  sociologue et politiste, chargée de recherche CNRS à l’Institut de recherche interdisciplinaire en sciences sociales/Irisso, université Paris-Dauphine-PSL        Liz Truss avait l’appui des fonds d’investissement alternatifs. Avec Rishi Sunak, ce sont les banquiers « mainstream » qui reviennent, analyse la chercheuse Marlène Benquet.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 17h19    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 24 septembre, alors qu’elle sortait du 10 Downing Street, un journaliste demandait à Liz Truss, silencieuse et vêtue de noir : « Les marchés ont-ils rejeté les “Trussonomics” ? »          Quatre semaines plus tard, la baisse de la note perspective du Royaume-Uni par les agences de notation Standard & Poor’s et Fitch, les rappels à l’ordre de la Banque d’Angleterre, des fonds de pension et du Fonds monétaire international (FMI) – qui a jugé la politique britannique « incroyablement incohérente » – semblent avoir contraint Liz Truss à démissionner. La finance a-t-elle eu raison de la première ministre britannique ?          Encore faudrait-il que « la finance » existe, ce qui n’est pas le cas. Depuis les années 1990, il n’existe pas une, mais deux finances au Royaume-Uni.          Pas d’accès direct à l’épargne          La première, la finance « mainstream », a émergé dans les années 1970. Elle a prospéré grâce à l’intégration européenne et au « big bang » financier de Margaret Thatcher, et a consisté à « financiariser » les grandes entreprises industrielles et le système de retraites. Elle regroupe les acteurs liés aux marchés boursiers et obligataires, notamment les banques, les compagnies d’assurances et les banques d’investissement.                           Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Derrière la crise financière au Royaume-Uni, l’ombre d’un Brexit qui n’a pas tenu ses promesses »                 Dominante au sein de la finance britannique jusqu’au milieu des années 2000, cette finance mainstream est depuis concurrencée par les acteurs d’un second mouvement de financiarisation.          Les acteurs de cette finance alternative accumulent du capital au sein de secteurs de la vie économique qui échappaient jusqu’ici à la financiarisation, par exemple les petites et moyennes entreprises, à travers le développement des fonds de capital-investissement, l’immobilier, via les fonds immobiliers, et plus récemment certaines activités sociales et environnementales, grâce au développement des fonds d’investissement à impact.          Contrairement à la première finance, les acteurs de cette seconde finance n’ont pas un accès direct à l’épargne : ils gèrent des actifs venus d’ailleurs, collectent des fonds auprès d’autres investisseurs professionnels, et se chargent de les investir.          Le déplafonnement des bonus des banquiers          Ces deux finances n’ont pas les mêmes intérêts politiques. Elles accumulent du capital différemment et soutiennent des projets politiques concurrents au sein du Parti conservateur britannique et plus largement en Europe.          Lors de l’ouverture de la succession de Boris Johnson en juillet, les acteurs de la finance mainstream ont globalement soutenu le programme néolibéral de Rishi Sunak contre Liz Truss. Alors que Liz Truss proposait le déplafonnement des bonus des banquiers, William Wright, le fondateur du think tank néolibéral New Financial, estimait que la proposition élaborée par Rishi Sunak lorsqu’il était ministre des finances de Boris Johson était suffisante, car « tout geste du Royaume-Uni pour supprimer le plafonnement des bonus se heurterait directement ou indirectement à une réponse de l’Union européenne ».        Il vous reste 60.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/au-royaume-uni-deux-mondes-financiers-ne-defendent-pas-les-memes-interets-politiques_6147722_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Au Royaume-Uni, deux mondes financiers ne d\u00e9fendent pas les m\u00eames int\u00e9r\u00eats politiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T13:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-28T13:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-28T17:19:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Liz Truss","Brexit","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Banques \/ Finance \/ Assurance","Entreprises","Royaume-Uni","D\u00e9bats","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Liz Truss avait l\u2019appui des fonds d\u2019investissement alternatifs. Avec Rishi Sunak, ce sont les banquiers \u00ab\u00a0mainstream\u00a0\u00bb qui reviennent, analyse la chercheuse Marl\u00e8ne Benquet.","author":[{"@type":"Person","name":"Marl\u00e8ne Benquet","description":"sociologue et politiste, charg\u00e9e de recherche CNRS \u00e0 l\u2019Institut de recherche interdisciplinaire en sciences sociales\/Irisso, universit\u00e9 Paris-Dauphine-PSL"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/421/0/5060/2530/1342/671/60/0/b9f56f2_75664905fc9444e29a15e58a858dbdbd-75664905fc9444e29a15e58a858dbdbd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-10">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Les structures d’accueil sont saturées, obligeant de nombreux migrants à passer la nuit dans la rue.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Belgique             La Belgique débordée par des arrivées de demandeurs d’asile      Les structures d’accueil sont saturées, obligeant de nombreux migrants à passer la nuit dans la rue.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h32, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La reine Mathilde de Belgique (à droite) lors d’une visite dans un centre d’accueil de demandeurs d’asile à Rixensart (Belgique), le 19 octobre 2022.  ERIC LALMAND / AFP               Quatorze Etats membres de l’Union européenne ont récemment alerté l’Agence européenne pour l’asile (AUEA) de l’arrivée d’importants flux de migrants, en majorité depuis la Serbie. Ils espéraient que, malgré la focalisation sur la crise de l’énergie, le dernier sommet des chefs d’Etat et de gouvernement, les 20 et 21 octobre, serait l’occasion d’évoquer aussi ce qu’un diplomate belge décrit comme « une crise d’un nouveau type » parce que, contrairement aux précédentes (lors de la guerre en Syrie ou du conflit en Ukraine), elle ne semble liée à aucun événement particulier, hormis peut-être les conséquences du retour au pouvoir des talibans en Afghanistan. Sur les sept premiers mois de 2022, l’AUEA a recensé quelque 480 000 demandes d’asile, soit une hausse de 60 % en un an.          Les 27 dirigeants n’ont pas eu le temps ou la volonté, d’approfondir cette question. Et n’ont pas eu vent de ce qui se déroulait à quelques kilomètres du Conseil européen où ils étaient réunis. Pourtant, la capitale belge affronte, depuis des semaines, une crise humanitaire qui est sans doute la plus grave qu’elle ait connue.          Fedasil, l’organisme fédéral qui gère les demandes, dispose d’un réseau de 32 000 places, toutes occupées désormais. Depuis la mi-octobre, ses membres tentent donc, en payant des nuits d’hôtel (une pratique qui va contre ses principes et risque, selon ses responsables, d’attirer de nouveaux arrivants) et en appelant à la rescousse les associations et des « citoyens hébergeurs », de parer au plus pressé. Cela ne suffit plus : Bruxelles a découvert, et c’est une première, que des adolescents non accompagnés, des femmes et des familles avec de jeunes enfants étaient désormais contraints de dormir dans la rue. Comme au moins un millier d’hommes, selon les estimations des associations qui œuvrent en première ligne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Ukrainiens sans papiers arrivés en France avant la guerre dans une « triple impasse »                 « Les membres de Fedasil sont tout autant dépités que nous », commente Amélie Deprez, coordinatrice régionale pour Médecins du monde, l’organisation qui participe au « hub humanitaire » de Bruxelles avec la Croix-Rouge, le SAMU social, la Plate-forme citoyenne, Médecins sans frontières et d’autres groupements citoyens. Les membres de Fedasil sont tenus d’héberger les demandeurs d’asile en l’attente de l’examen de leur demande, mais ils n’y parviennent plus en raison d’un engorgement du système. Le Commissariat général aux réfugiés et apatrides (CGRA), chargé d’examiner chaque demande, est, lui aussi, débordé.           Dans les centres d’accueil, des étrangers attendent depuis deux ans, parfois trois, une décision        Il vous reste 63.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/28/la-belgique-debordee-par-un-nouvel-afflux-de-demandeurs-d-asile_6147706_3210.html"},"headline":"La Belgique d\u00e9bord\u00e9e par des arriv\u00e9es de demandeurs d\u2019asile","dateCreated":"2022-10-28T11:32:10+02:00","datePublished":"2022-10-28T11:32:10+02:00","dateModified":"2022-10-28T15:43:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Belgique"],"description":"Les structures d\u2019accueil sont satur\u00e9es, obligeant de nombreux migrants \u00e0 passer la nuit dans la rue.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/e35f728_1666948327541-203376.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-11">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ « Le Monde » a rencontré la directrice du Centre pour les libertés civiles, qui documente les crimes de guerre russes en Ukraine, lors de son passage à Paris.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Ukraine             Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne et prix Nobel de la paix 2022 : « J’ai choisi de ne pas être indifférente »      « Le Monde » a rencontré la directrice du Centre pour les libertés civiles, qui documente les crimes de guerre russes en Ukraine, lors de son passage à Paris.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Oleksandra Matviichuk, présidente de l'ONG Centre pour les libertés civiles et prix Nobel de la paix 2022, à Paris, le 27 octobre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »               Quand la sonnette retentit chez elle en pleine nuit, ce 24 février, Oleksandra Matviichuk croit d’abord que son heure est venue. Elle a des dizaines d’appels en absence. Son mari ouvre la porte. En réalité, c’est un ami venu les prévenir : la Russie vient d’envahir l’Ukraine. « J’étais persuadée que c’étaient les services de sécurité qui venaient m’arrêter, à cause de notre combat pour qu’ils soient réformés », sourit l’avocate ukrainienne, 39 ans, directrice du Centre pour les libertés civiles. Cette organisation de défense des droits humains, créée en 2007, a été récompensée le 7 octobre par le prix Nobel de la paix 2022, de concert avec l’ONG russe Memorial et l’opposant biélorusse Ales Bialiatski.          Etrangement, Oleksandra Matviichuk se sent alors « incroyablement calme ». Elle prend son petit déjeuner, puis part au travail. En chemin, elle s’étonne : Kiev, si vivante et bruyante, d’ordinaire, est vide. Il n’y a guère que des files de voitures tentant de prendre la fuite. « C’est comme si la ville avait perdu ses couleurs. » La jeune femme prend deux photos de ce moment suspendu, puis rejoint son bureau. Pour elle comme pour des millions d’Ukrainiens, un éprouvant marathon commence.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie assure avoir mobilisé 300 000 réservistes en un mois                 Plus de 36 000 crimes de guerre          Très vite, Oleksandra Matviichuk et son équipe – une vingtaine de personnes – décident de documenter les crimes de guerre commis par les troupes russes. L’Ukraine en a déjà identifié plus de 36 000 à ce jour, mais « ce n’est que la partie émergée de l’iceberg », assure l’avocate, que Le Monde a rencontrée jeudi 27 octobre, lors de son passage à Paris. « En ce moment même, des gens sont torturés dans les territoires occupés », s’inquiète la militante à la frêle silhouette et aux longs cheveux bruns.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexandre Tcherkassov : « Ce prix Nobel de la paix est un beau symbole de solidarité »                 Elle regrette que les nombreuses alertes que son ONG a lancées depuis le début de la guerre en Ukraine, en 2014, soient restées sans effet. Pendant huit ans, les séparatistes prorusses du Donbass, soutenus en sous-main par Moscou, ont réprimé toute contestation et torturé les opposants. « On a envoyé des rapports à toutes les organisations internationales, l’ONU, l’OSCE [Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe], le Conseil de l’Europe… Rien n’a marché, et maintenant ces crimes se multiplient. » A ses yeux, le diagnostic est clair : « Le système international pour garantir la sécurité et la paix dans le monde est en ruines. Il faut le réparer. Et cela commence par l’exclusion de la Russie du Conseil de sécurité de l’ONU et la fin de l’impunité. »        Il vous reste 58.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/28/j-ai-choisi-de-ne-pas-etre-indifferente-rencontre-avec-l-avocate-ukrainienne-oleksandra-matviichuk-prix-nobel-de-la-paix-2022_6147702_3210.html"},"headline":"Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne et prix Nobel de la paix 2022\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai choisi de ne pas \u00eatre indiff\u00e9rente\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T11:00:21+02:00","datePublished":"2022-10-28T11:00:21+02:00","dateModified":"2022-10-28T18:55:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a rencontr\u00e9 la directrice du Centre pour les libert\u00e9s civiles, qui documente les crimes de guerre russes en Ukraine, lors de son passage \u00e0 Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/326/0/2000/1000/1342/671/60/0/d7fed0f_1666941323697-oleksandramatviitchouk-17.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-12">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’Union européenne a acté, jeudi soir, l’interdiction de la vente de voitures qui émettent du CO₂. Face à une décision saluée comme historique, les industriels s’interrogent sur la mise en œuvre de cette transition.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Industrie automobile             Des constructeurs automobiles français circonspects face à l’annonce de la fin des moteurs thermiques en Europe d’ici à 2035      L’Union européenne a acté, jeudi soir, l’interdiction de la vente de voitures qui émettent du CO₂. Face à une décision saluée comme historique, les industriels s’interrogent sur la mise en œuvre de cette transition.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Sophie Fay         Publié aujourd’hui à 09h10, mis à jour à 09h10    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur le site Stellantis d’Hordain (Nord), le 27 octobre 2022.  SARAH ALCALAY POUR « LE MONDE »               « Décision historique pour le climat », a tweeté l’eurodéputé macroniste Pascal Canfin, président de la commission environnement du Parlement européen, jeudi 27 octobre dans la soirée. Quelques minutes plus tôt, le Parlement européen et les Etats membres s’étaient entendus sur une réglementation actant la fin des voitures à moteur thermique : d’ici à 2030, les émissions de CO₂ des voitures neuves devront être réduites de 55 % par rapport à 2021 et, à compter de 2035, elles devront être nulles. A cette date, donc, les ventes de véhicules neufs roulant à l’essence ou au diesel – mais aussi ceux ayant une motorisation hybride – seront interdites, et seuls les électriques pourront être immatriculés.          La Commission européenne en avait fait la proposition le 14 juillet 2021, dans le cadre du paquet législatif qu’elle avait alors mis sur la table pour permettre aux Vingt-Sept de réduire d’au moins 55 % leurs émissions de CO₂ d’ici à 2030 et d’atteindre ainsi la neutralité carbone en 2050, conformément à l’accord de Paris sur le climat, scellé fin 2015. Après des mois de négociations entre les Etats membres, puis avec le Parlement européen, l’Union européenne a franchi un pas hautement symbolique, jeudi soir.          Conformément au souhait de l’Italie, les constructeurs de niche, qui produisent moins de 10 000 véhicules par an, seront certes logés à la même enseigne, mais ne seront pas soumis à des étapes ; une clause, dite « amendement Ferrari », profitera notamment aux marques de luxe. Par ailleurs, sous la pression de l’Allemagne, le texte n’exclut pas que des technologies autres que la motorisation électrique, comme les e-carburants, puissent prendre le relais, si elles devaient s’avérer concluantes, ce qui, pour l’heure, paraît peu probable.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une mobilité plus sobre : le défi du siècle                 Enfin, pour aider les sous-traitants et limiter les conséquences sociales d’une telle révolution industrielle, les Européens demandent à la Commission d’évaluer, d’ici à 2025, leurs besoins et de mettre en place un « fonds de transition juste ».          Du côté des constructeurs automobiles français, on accueille cette avancée sans enthousiasme. « Les Etats prennent les entreprises en otage », pestait encore Carlos Tavares, le directeur général de Stellantis, le groupe né de la fusion de PSA avec Fiat Chrysler, jeudi 27 octobre, en visite dans une usine à Hordain (Nord).          Divergences de vues          Déjà, au Mondial de l’automobile, alors que l’on s’attendait à voir les patrons de Renault et de Stellantis vanter avec enthousiasme les mérites des nouveaux modèles électriques, on a plutôt entendu leurs réserves. Certes, ils préparent tous leurs sites industriels en France à basculer vers le zéro émission. Mais on sent encore beaucoup d’interrogations sur la bonne organisation nécessaire à la réussite de cette transition. Renault, par exemple, se prépare à séparer ses activités thermiques et électriques, un changement radical.        Il vous reste 52.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/28/des-constructeurs-automobiles-francais-circonspects-face-a-l-annonce-de-la-fin-des-moteurs-thermiques-en-europe-d-ici-a-2035_6147679_3234.html"},"headline":"Des constructeurs automobiles fran\u00e7ais circonspects face \u00e0 l\u2019annonce de la fin des moteurs thermiques en Europe d\u2019ici \u00e0 2035","dateCreated":"2022-10-28T09:10:01+02:00","datePublished":"2022-10-28T09:10:01+02:00","dateModified":"2022-10-28T09:10:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["Entreprises","Industrie","Industrie automobile","Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019Union europ\u00e9enne a act\u00e9, jeudi soir, l\u2019interdiction de la vente de voitures qui \u00e9mettent du CO\u2082. Face \u00e0 une d\u00e9cision salu\u00e9e comme historique, les industriels s\u2019interrogent sur la mise en \u0153uvre de cette transition.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Sophie Fay"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/493/0/5970/2985/1342/671/60/0/76666f8_1666920345815-stellantishordain-6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-13">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le magazine quadrimestriel se penche sur les impensés de la guerre en Ukraine avec, en particulier, le conflit vu comme l’outil du clan Poutine pour conserver ses prérogatives et les léguer à ses « héritiers » au sens mafieux du terme.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Débats              Poutine, le crime et le pouvoir dans la « Revue du crieur »      Le magazine quadrimestriel se penche sur les impensés de la guerre en Ukraine avec, en particulier, le conflit vu comme l’outil du clan Poutine pour conserver ses prérogatives et les léguer à ses « héritiers » au sens mafieux du terme.          Par Alain Beuve-Méry         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Revue des revues. Et s’il n’y avait pas un immense malentendu sur les raisons de l’invasion, le 24 février, de l’Ukraine par la Russie ? La nature de cette guerre est-elle vraiment idéologique ? Est-ce la défense de l’unité du monde russe et la haine des valeurs occidentales qui ont poussé Vladimir Poutine, simple officier du KGB, en poste en Allemagne de l’Est au moment de l’effondrement du mur de Berlin, en 1989, à vouloir restaurer méthodiquement les ors d’un empire vacillant, jouant son va-tout ? Ancien correspondant du Monde à Moscou de 1998 à 2001 et cofondateur du site d’information Mediapart, qui coédite la Revue du crieur, François Bonnet donne ici une tout autre lecture.          La prise du pouvoir par Poutine en 1999, dans le sillage d’un Eltsine (1931-2007), premier président de la Fédération de Russie, vieillissant, est comparable à une révolution de palais au sein de la Cosa Nostra sicilienne ou de la Camorra napolitaine, explique François Bonnet. Poutine a éliminé le procureur Skouratov, qui voulait faire tomber Eltsine, a assuré sa protection et pris dans la foulée le pouvoir avec une trentaine d’amis qui, pour la plupart, sont toujours en poste à ses côtés en 2022. « Depuis un quart de siècle, les dirigeants européens se sont toujours refusés à intégrer, dans leurs relations avec la Russie, la dimension proprement criminelle et mafieuse du régime Poutine », écrit-il.          S’appuyant entre autres sur le livre de Roberto Scarpinato, qui fut un des plus célèbres procureurs antimafia en Sicile, Le Retour du prince. Pouvoir et criminalité (La Contre Allée, 2012), l’auteur décrypte que ce qui est en jeu aujourd’hui en Russie, c’est beaucoup plus le passage de témoin et, comme dans la « famille », la transmission à la seconde génération des pouvoirs acquis, en toute impunité.          Gestes de guerre          Pour compléter le dossier sur les impensés du conflit ukrainien, l’historien Jean-Arnault Dérens et le géographe Laurent Geslin, tous deux également journalistes, détaillent les ramifications des Eglises orthodoxes du XVIIe siècle à nos jours ainsi que les querelles entre les patriarcats de Moscou, de Kiev, de Constantinople et de toutes les Eglises d’Europe orientale. C’est aussi compliqué à suivre que la guerre de succession du Schleswig-Holstein, qui a conduit, au XIXe siècle, à la réunification allemande par Bismarck, mais très éclairant. A noter par ailleurs un reportage de la photographe canadienne Adrienne Surprenant sur les gestes de guerre en Ukraine.          Outre ce pas de côté international et géopolitique de la revue culturelle, celle-ci consacre, sous la plume de la militante des droits humains Erika Campelo, un article aux combats que mènent les féministes brésiliennes contre Bolsonaro, alors que le second tour de l’élection brésilienne se tiendra le 30 octobre. De son côté, la journaliste et militante Sihame Assbague qui, à en croire Wikipédia, se réclame de l’« antiracisme politique », enquête sur la neutralité des notices de l’encyclopédie collaborative.        Il vous reste 4.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/poutine-le-crime-et-le-pouvoir-dans-la-revue-du-crieur_6147663_3232.html"},"headline":"Poutine, le crime et le pouvoir dans la \u00ab\u00a0Revue du crieur\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T07:00:06+02:00","datePublished":"2022-10-28T07:00:06+02:00","dateModified":"2022-10-28T07:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Revues"],"keywords":["Russie","Vladimir Poutine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Revues"],"description":"Le magazine quadrimestriel se penche sur les impens\u00e9s de la guerre en Ukraine avec, en particulier, le conflit vu comme l\u2019outil du clan Poutine pour conserver ses pr\u00e9rogatives et les l\u00e9guer \u00e0 ses \u00ab\u00a0h\u00e9ritiers\u00a0\u00bb au sens mafieux du terme.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Beuve-M\u00e9ry"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/319/0/800/400/1342/671/60/0/93a30f0_1666799378090-crieur.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Revues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/revues/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-14">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Viacheslav Bogouslaev est le président et le principal actionnaire de l’usine Motor Sich, navire amiral de l’industrie de défense ukrainienne. Il est accusé d’avoir continué à fournir des moteurs à Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                                              International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, le patron d’un fleuron de l’aviation arrêté pour avoir collaboré avec la Russie      Viacheslav Bogouslaev est le président et le principal actionnaire de l’usine Motor Sich, navire amiral de l’industrie de défense ukrainienne. Il est accusé d’avoir continué à fournir des moteurs à Moscou.          Par Marie Jégo         Publié aujourd’hui à 06h40, mis à jour à 10h36    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président de Motor Sich, Viacheslav Bogouslaev, à Kiev, en octobre 2022.  PAVLO BAHMUT/NURPHOTO VIA AFP               Ecroué depuis près d’une semaine à la prison Loukianovski de Kiev, Viacheslav Bogouslaev, le président et le principal actionnaire de l’usine d’aviation Motor Sich – le navire amiral de l’industrie de défense ukrainienne –, risque de passer le restant de ses jours derrière les barreaux.          A 83 ans, l’oligarque se voit accusé par les services de sécurité ukrainiens (SBU) de « collaboration » avec la Russie. Selon le SBU, il aurait fourni des moteurs à l’armée russe via des intermédiaires en Europe, au Moyen-Orient, en Asie du Sud-Est.          La Russie se sert de ces moteurs pour produire et pour réparer des hélicoptères de combat, notamment des appareils de type Mi-24, Mi-28, Mi-35, qui ont été massivement utilisés lors du conflit en Ukraine, surtout au début de la guerre. Ces acquisitions ont permis à Moscou d’entretenir sa flotte en dépit des sanctions, précise le SBU dans un communiqué publié sur son site Internet.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : pour Vladimir Poutine, le monde entre dans sa décennie « la plus dangereuse » depuis la seconde guerre mondiale                 La direction de l’usine, basée à Zaporijia, ville située dans une région du sud de l’Ukraine en partie contrôlée par les forces russes, « a agi en collusion » avec le conglomérat de défense Rostec, lequel figure sur la liste des entreprises russes soumises aux sanctions occidentales. Etroitement contrôlé par le Kremlin, Rostec nie en bloc les accusations. « Jusqu’en 2014, des moteurs ukrainiens étaient installés sur nos hélicoptères, c’est bien connu. Mais après cette date, nous les avons équipés de moteurs produits en Russie », a déclaré l’entreprise publique sur son site Internet.          Une enquête criminelle a été ouverte          Arrêtés dimanche 23 octobre à Zaporijia, puis transférés sous bonne garde à Kiev, Viacheslav Bogouslaev et Oleg Dziouba, le responsable des opérations commerciales de Motor Sich à l’étranger, sont accusés d’avoir établi « une filière transnationale pour la livraison en gros de moteurs d’avions au pays agresseur », selon les déclarations des services ukrainiens.          Une enquête criminelle a été ouverte. Placés en détention provisoire pour deux mois par le tribunal du quartier Chevtchenko de Kiev, les deux suspects nient toute implication. « Il s’agit certainement d’un malentendu », a déclaré Viacheslav Bogouslaev, lors de son audition, lundi 24 octobre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, un bataillon tchétchène se bat « contre l’impérialisme russe »                 Largement commentée, plutôt de manière positive, sur les réseaux sociaux ukrainiens, l’arrestation du directeur de Motor Sich a indigné le « collectif des travailleurs » de l’entreprise qui a publié, sur le site Internet de l’usine, un appel au président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Le texte qualifie de « scandaleuses » les accusations portées contre « une personne qui a consacré toute sa vie à l’Ukraine, qui vit et travaille à côté de nous sous les bombardements quotidiens, au péril de sa vie ».        Il vous reste 61.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/28/en-ukraine-le-patron-d-un-fleuron-de-l-aviation-arrete-pour-avoir-collabore-avec-la-russie_6147658_3210.html"},"headline":"En Ukraine, le patron d\u2019un fleuron de l\u2019aviation arr\u00eat\u00e9 pour avoir collabor\u00e9 avec la Russie","dateCreated":"2022-10-28T06:40:30+02:00","datePublished":"2022-10-28T06:40:30+02:00","dateModified":"2022-10-28T10:36:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Viacheslav Bogouslaev est le pr\u00e9sident et le principal actionnaire de l\u2019usine Motor Sich, navire amiral de l\u2019industrie de d\u00e9fense ukrainienne. Il est accus\u00e9 d\u2019avoir continu\u00e9 \u00e0\u00a0fournir des moteurs \u00e0 Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/423/0/3973/1986/1342/671/60/0/b4acada_1666931257000-075-ukrinform-presiden221010-npxrj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-15">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ « Mussolini dans la mémoire italienne » (5/5). Chaque année, une poignée de néofascistes célèbre le dictateur dans sa ville natale. Mais, au-delà de ces manifestations, la figure du Duce reste très présente. La loi d’amnistie de 1946 a permis à des dignitaires du régime de se faire oublier, et le grand procès du fascisme n’a jamais eu lieu.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                         The Arditi was a speciality of the infantry arm of the Royal Italian Army during the First World War.
A group of Explorers trained to act behind enemy lines and cut barbed wire at night, dressed completely in black
Most of those who had fought among the Arditi followed D'Annunzio or sided with the nascent Fasci di combattimento,
 The characteristic headgear of the Arditi was at first the classic infantry cap with the Arditi symbol in front, later, in 1918, the black fez with a black bow was chosen. 
A recurring symbol of the Arditi, which appeared on the department pennant, but also embroidered on the vests or in the form of a metal pin, was the dagger with the inscription 'FERT' (Savoy motto) on the guard.

   EDOARDO DELILLE POUR « LE MONDE »                        International       Benito Mussolini         Cent ans après la Marche sur Rome, l’Italie entre amnésie et nostalgie de Mussolini   Par Jérôme Gautheret   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 11h06     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Enquête« Mussolini dans la mémoire italienne » (5/5). Chaque année, une poignée de néofascistes célèbre le dictateur dans sa ville natale. Mais, au-delà de ces manifestations, la figure du Duce reste très présente. La loi d’amnistie de 1946 a permis à des dignitaires du régime de se faire oublier, et le grand procès du fascisme n’a jamais eu lieu.                La cérémonie s’est tenue sans incident, sous le regard insistant des forces de l’ordre. Dimanche 31 juillet 2022, dans la petite ville de Predappio, en Emilie-Romagne, était célébré le 139e anniversaire de la naissance du plus célèbre – et encombrant – enfant du pays, Benito Mussolini.          Selon un rituel immuable, une centaine de fidèles environ se sont rendus sur la piazza Sant’Antonio et ont commencé une procession vers le cimetière voisin. Puis le cortège s’est arrêté sur la placette attenante à l’enceinte pour un discours du président de la section locale des Arditi, les descendants de membres des troupes d’élite de la première guerre mondiale. Après quelques prières martiales, les participants ont effectué le « salut au Duce » – les organisateurs avaient fait passer le message avant la cérémonie : préférer la main sur le cœur au bras tendu, histoire de ne pas risquer de procès. Enfin, ils purent se rendre dans la crypte où le fondateur du fascisme, mort le 28 avril 1945, est inhumé depuis 1957, en compagnie de quatorze membres de sa famille.          Dans ce gros bourg situé à une vingtaine de kilomètres de Forli, au pied des collines de l’Apennin, les traces de Mussolini sont partout. Sa maison natale, propriété de l’Etat, abrite des expositions historiques. Des boutiques d’objets commémoratifs ont été autorisées depuis les années 1980 pour mettre un terme aux ventes à la sauvette. Quant aux bâtiments, la plupart ont été construits à la fin des années 1920, quand Mussolini décida de faire de son village natal, à l’origine un simple hameau, une petite « ville idéale »…                           
<article-nb="2022/10/28/19-16">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Au mois de septembre, des attaques de l’Azerbaïdjan sur le sol arménien ont causé la mort de plus de deux cents soldats arméniens, malgré la signature d’un cessez-le-feu entre les deux pays en 2020. Comment expliquer la reprise des affrontements ? S’agit-il d’une extension du conflit au Haut-Karabakh ? Dans ce podcast, Faustine Vincent, journaliste au « Monde », nous explique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Podcasts       L’Heure du Monde             Tout comprendre au conflit qui oppose l’Azerbaïdjan à l’Arménie     podcast    Au mois de septembre, des attaques de l’Azerbaïdjan sur le sol arménien ont causé la mort de plus de deux cents soldats arméniens, malgré la signature d’un cessez-le-feu entre les deux pays en 2020. Comment expliquer la reprise des affrontements ? S’agit-il d’une extension du conflit au Haut-Karabakh ? Dans ce podcast, Faustine Vincent, journaliste au « Monde », nous explique.          Par Esther Michon et Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          

<article-nb="2022/10/28/19-17">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ A l’occasion d’une conférence internationale à Moscou, le président russe a détaillé sa vision géopolitique, où la guerre qu’il mène en Ukraine s’inscrit dans un « changement tectonique de tout l’ordre mondial ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Russie             Poutine estime que le monde entre dans sa décennie « la plus dangereuse » depuis 1945      A l’occasion d’une conférence internationale à Moscou, le président russe a détaillé sa vision géopolitique, où la guerre qu’il mène en Ukraine s’inscrit dans un « changement tectonique de tout l’ordre mondial ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h54, mis à jour à 07h24    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Vladimir Poutine lors de la 19ᵉ rencontre internationale du club de discussion de Valdaï, à Moscou, en Russie, le 27 octobre 2022.  MIKHAIL METZEL / AP                 Selon le président russe, Vladimir Poutine, s’exprimant jeudi 27 octobre à Moscou, le monde est entré dans sa décennie « la plus dangereuse » depuis la fin de la seconde guerre mondiale, et le conflit en Ukraine est l’illustration de la lutte contre la domination occidentale.            « Nous sommes à un moment historique. Nous sommes sans doute face à la décennie la plus dangereuse, la plus importante, la plus imprévisible » depuis 1945, a déclaré le dirigeant russe, devant le forum de discussion de Valdaï, à Moscou.                 « L’Occident, sans unité claire, n’est pas en mesure de diriger le monde, mais il essaye désespérément, et la plupart des peuples du monde ne peuvent l’accepter », a-t-il affirmé, jugeant dès lors la planète en « situation révolutionnaire ». Selon lui, l’assaut contre l’Ukraine s’inscrit dans ce « changement tectonique de tout l’ordre mondial ». « La Russie ne supportera jamais le diktat de l’Occident agressif, néocolonial », a-t-il ajouté.            Peu avant, il avait décrit sa confrontation avec les Occidentaux, notamment dans le contexte de l’offensive contre l’Ukraine, comme un combat pour la survie même de la Russie. « La Russie ne défie pas l’Occident, la Russie défend juste son droit à exister », a-t-il encore affirmé, accusant les Américains et les autres Occidentaux de vouloir « détruire, effacer [la Russie] de la carte » dans un nouveau réquisitoire contre ses rivaux géopolitiques, qui soutiennent et arment l’Ukraine face aux soldats russes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental                   « Bombe sale » : enquête de l’AIEA            Concernant les accusations russes selon lesquelles Kiev est en train de mettre au point une « bombe sale », le maître du Kremlin a demandé à l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) de se rendre « au plus vite » en Ukraine.                « L’AIEA veut venir (…). Nous sommes pour, au plus vite et de la manière la plus large possible, car nous savons que les autorités à Kiev font tout pour brouiller les traces de ces préparatifs », a-t-il affirmé. « Nous savons même où cela se fait approximativement [en Ukraine] », a ajouté le dirigeant russe.            L’Ukraine et ses alliés occidentaux ont tous, depuis, largement condamné les allégations, « à l’évidence fausses », de la Russie. L’AIEA a, de son côté, annoncé dans un communiqué jeudi soir qu’elle allait visiter « cette semaine » deux sites ukrainiens à la demande de Kiev « pour détecter tout détournement de matière nucléaire ».            Selon M. Poutine, l’Ukraine veut utiliser une telle arme radioactive « pour pouvoir dire plus tard que c’était la Russie qui avait effectué une frappe nucléaire ». Le président russe a relativisé ses menaces passées sur un éventuel recours russe à l’arme atomique, estimant qu’il n’avait fait que répondre aux menaces de ses adversaires. « Nous n’avons jamais parlé de la possibilité d’utiliser des armes nucléaires. Nous avons seulement fait des allusions en réponse aux déclarations d’autres pays », a assuré le président russe.                             Lire aussi :  Accusations de « bombe sale » : « Moscou tente de masquer la défaite majeure que son armée essuie dans le sud de l’Ukraine »                   Pour lui, l’Ukraine et les Occidentaux affirment que Moscou joue l’escalade nucléaire afin d’« influencer les pays neutres pour leur dire : “Regardez la Russie ! Ne coopérez pas avec elle !” » Il a ensuite accusé les Etats-Unis d’être « le seul pays au monde à avoir utilisé des armes nucléaires contre un Etat non nucléaire », le Japon en 1945.                « S’il n’en a pas l’intention, pourquoi en parle-t-il autant ? Pourquoi parle-t-il des capacités [de la Russie] à recourir à une arme nucléaire tactique ? », a répondu le président américain, Joe Biden, dans une interview à NewsNation. « Sa façon d’aborder cette question est très dangereuse », a-t-il estimé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Oleksii Reznikov, le ministre de la défense ukrainien, ne croit pas que Poutine utilisera l’arme nucléaire                   De prétendues « armes biologiques »            Evoquant la situation économique de son pays, M. Poutine a prétendu que « le pic des difficultés » économiques était « passé ». Selon lui, « l’économie russe s’est adaptée (…). Ce qui se passe est en fin de compte bénéfique pour la Russie et son avenir, (…) y compris dans la sphère économique ».            Dans la soirée, le ministère des affaires étrangères russe a, par ailleurs, annoncé que la Russie avait demandé au Conseil de sécurité des Nations unies (ONU) d’ouvrir une enquête internationale sur l’implication de Washington dans la mise au point présumée d’armes biologiques en Ukraine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Armes biologiques, bombe nucléaire… Comment la Russie justifie son « opération militaire spéciale » en Ukraine                   Peu après le début de son offensive en Ukraine, la Russie a accusé Washington d’avoir financé un programme d’armes biologiques en Ukraine. Les Etats-Unis comme Kiev ont démenti l’existence de laboratoires destinés à produire de telles armes en Ukraine, Washigton la qualifiant de « pure invention ». L’ONU a, elle, affirmé n’être « pas au courant » d’un tel programme, par la voix d’Adedeji Ebo, haut représentant adjoint chargé des questions de désarmement devant le Conseil de sécurité.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 29 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ce que révèle l’ADN  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/28/poutine-estime-que-le-monde-entre-dans-sa-decennie-la-plus-dangereuse-depuis-1945_6147634_3210.html"},"headline":"Poutine estime que le monde entre dans sa\u00a0d\u00e9cennie \u00ab\u00a0la\u00a0plus dangereuse\u00a0\u00bb depuis 1945","dateCreated":"2022-10-28T02:54:54+02:00","datePublished":"2022-10-28T02:54:54+02:00","dateModified":"2022-10-28T07:24:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"A l\u2019occasion d\u2019une conf\u00e9rence internationale \u00e0 Moscou, le pr\u00e9sident russe a d\u00e9taill\u00e9 sa vision g\u00e9opolitique, o\u00f9 la guerre qu\u2019il m\u00e8ne en Ukraine s\u2019inscrit dans un \u00ab\u00a0changement tectonique de tout l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/b70c7b7_59009e5bc8b84ed6903a12dd9a015f7f-59009e5bc8b84ed6903a12dd9a015f7f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/28/19-18">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Dans un long discours très hostile envers « l’Occident agressif, néocolonial », le président russe a dit que la guerre en Ukraine entraînera des changements « inévitables » dans « l’ordre mondial ». Il a aussi relativisé ses propos sur la possibilité d’utiliser l’arme atomique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Est-ce-à dire que les pertes de matériels ukrainiens sont insignifiantes ou faibles par rapport aux pertes de l'armée russe?     M. de la Surenchère         Bonjour M. de la Surenchère,          Oryx dresse une liste du matériel militaire perdu par les deux camps. Selon le site spécialisé, les véhicules et équipements russes détruits et capturés seraient au nombre de 7 595 et ceux de l’armée ukrainienne au nombre de 2 106. Sur le compte Twitter @oryxspioenkop, chaque matériel perdu recensé est accompagné d’une photo.                    21:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’utilisation par la Russie de drones iraniens est « effroyable », estime le secrétaire d’Etat américain        Lors d’une visite à Ottawa jeudi, Antony Blinken a qualifié d’« effroyable » l’utilisation de drones iraniens par les forces russes pour « tuer des civils ukrainiens et détruire les infrastructures dont ils dépendent ». Les Etats-Unis, le Canada et leurs alliés travailleront ensemble pour « dénoncer, dissuader et empêcher l’Iran de fournir ces armes », a ajouté le secrétaire d’Etat américain.                    21:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie demande une enquête de l’ONU sur l’implication de Washington dans le développement présumé d’armes biologiques en Ukraine        La Russie a demandé au Conseil de sécurité de l’Organisation des Nations unies de lancer une enquête internationale sur l’implication de Washington dans le développement présumé d’armes biologiques en Ukraine, a annoncé jeudi le ministère russe des affaires étrangères, en précisant que cette plainte était accompagnée d’un projet de résolution approprié.          Peu après le début de son invasion de l’Ukraine, fin février, la Russie a accusé les Etats-Unis d’avoir financé un programme d’armes biologiques en Ukraine, affirmant avoir trouvé des preuves en ce sens dans des laboratoires ukrainiens. Selon le ministère russe de la défense, l’objectif de ces recherches était de « créer un mécanisme de propagation furtive de pathogènes meurtriers ». Moscou a avancé ces accusations à plusieurs reprises lors de réunions du Conseil de sécurité de l’ONU.          Les Etats-Unis et l’Ukraine ont démenti l’existence de laboratoires destinés à produire des armes biologiques dans le pays.          « Nous sommes au courant de la plainte officielle de la Russie (…) concernant des accusations de programme d’armes biologiques en Ukraine », a déclaré, jeudi devant le Conseil de sécurité, Adedeji Ebo, haut représentant adjoint chargé des questions de désarmement. « Comme la haute représentante Izumi Nakamitsu en a informé le Conseil en mars et en mai, l’ONU n’est pas au courant d’un tel programme d’armes biologiques. C’est toujours le cas aujourd’hui », a-t-il ajouté, notant que l’ONU n’avait pas de mandat ni de « capacités techniques » pour enquêter.                    20:19   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut retenir du discours de Vladimir Poutine        Le monde entre dans sa décennie « la plus dangereuse » depuis la seconde guerre mondiale, a déclaré, jeudi devant le Club de discussion Valdaï à Moscou, le président russe, Vladimir Poutine, estimant que le conflit en Ukraine était l’illustration de la lutte contre la domination occidentale.           Au sujet de l’invasion de l’Ukraine, il a affirmé que le conflit s’inscrit dans ce « changement tectonique de tout l’ordre mondial ». « L’Occident, sans unité claire, n’est pas en mesure de diriger le monde, mais il essaye désespérément, et la plupart des peuples du monde ne peuvent l’accepter », a-t-il souligné, jugeant dès lors la planète en « situation révolutionnaire ». « La Russie ne supportera jamais le diktat de l’Occident agressif, néocolonial », a-t-il ajouté, évoquant des changements « inévitables » dans « l’ordre mondial ».        Se positionnant par rapport aux Occidentaux, il a comparé cette confrontation à un combat pour la survie même de la Russie. « La Russie ne défie pas l’Occident, la Russie défend juste son droit à exister », a-t-il estimé, accusant Américains et autres Occidentaux de vouloir « détruire, effacer [la Russie] de la carte » dans un nouveau réquisitoire contre ses rivaux géopolitiques qui soutiennent et arment l’Ukraine face aux soldats russes.        Concernant les accusations de « bombe sale », le maître du Kremlin a demandé à l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) de se rendre en Ukraine. « L’AIEA veut venir (…). Nous sommes pour, au plus vite et de la manière la plus large possible, car nous savons que les autorités à Kiev font tout pour brouiller les traces de ces préparatifs », a-t-il affirmé. « Nous savons même où cela se fait approximativement [en Ukraine] », a ajouté le dirigeant russe. Selon lui, Kiev veut utiliser une telle arme radioactive « pour pouvoir dire plus tard que c’est la Russie qui a effectué une frappe nucléaire », a encore dit M. Poutine, soulignant qu’il avait lui-même demandé à son ministre de la défense, Sergueï Choïgou, d’« en informer » ses homologues occidentaux.        A propos de la possibilité d’utiliser l’arme atomique, Vladimir Poutine a relativisé ses propos passés quant à la possibilité d’utiliser l’arme atomique, estimant qu’il n’avait fait que répondre aux menaces de ses adversaires. « Nous n’avons jamais parlé de la possibilité d’utiliser des armes nucléaires. Nous avons seulement fait des allusions en réponse aux déclarations d’autres pays », a assuré le président russe. Selon lui, l’Ukraine et les Occidentaux affirment que Moscou joue l’escalade nucléaire afin d’« influencer les pays neutres pour leur dire : “Regardez la Russie ! Ne coopérez pas avec elle !” » « Le seul pays au monde qui a utilisé des armes nucléaires contre un Etat non nucléaire, ce sont les Etats-Unis », a accusé M. Poutine.        Parlant de la situation économique de son pays, il a jugé que « le pic des difficultés » économiques était « passé ». Selon lui, « l’économie russe s’est adaptée (…). Ce qui se passe est en fin de compte bénéfique pour la Russie et son avenir (…), y compris dans la sphère économique ».                     19:47   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Pendant ce temps, la vie et la répression continuent en Biélorussie », alerte Anaïs Marin, la rapporteuse de l’ONU dans ce pays        Dans son rapport annuel présenté mercredi à l’Assemblée générale de l’ONU, à New York, Anaïs Marin, rapporteuse spéciale sur la situation des droits de l’homme en Biélorussie, dresse un bilan accablant de la situation. La répression, sans précédent, a contraint à l’exil des milliers de ressortissants. Perquisitions au domicile ou au bureau, détentions arbitraires, poursuites pénales pour des raisons politiques, menace de recours à la force, licenciements, pressions psychologiques… Le régime d’Alexandre Loukachenko emploie tous les moyens pour faire taire les voix critiques et pousser ses opposants au départ.          Le mouvement a commencé après sa réélection contestée en août 2020, qui avait déclenché des manifestations historiques, brutalement réprimées. Aujourd’hui, un nouveau palier est franchi : « Le pouvoir n’est plus seulement dans une logique de répression, mais de vengeance à l’égard de tous ceux qui ont exprimé leur désaccord », affirme au Monde Anaïs Marin. Signe du climat de terreur qui règne dans le pays, tous les témoignages que la rapporteuse spéciale a recueillis ont dû être anonymisés. Une première.             Lire aussi :     « L’impact de la guerre en Ukraine est terrible pour les Biélorusses »                                  Le 27/10 à 18:29   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bakhmout              Des soldats ukrainiens tirent avec un mortier sur la ligne de front près de Bakhmout, dans la région de Donetsk, le 27 octobre 2022. EFREM LUKATSKY / AP                 Un soldat ukrainien porte un obus sur lequel est écrit un message pour l’armée russe. EFREM LUKATSKY / AP                 Cette ville de la région de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, est depuis des mois une cible prioritaire de l’armée russe. EFREM LUKATSKY / AP                 D’après le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, « des combats extrêmement féroces » ont lieu « près de Bakhmout ». EFREM LUKATSKY / AP                     Le 27/10 à 18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Joe Biden n’a « aucune intention de s’asseoir » et discuter avec Vladimir Poutine au prochain G20        La Maison Blanche a expliqué jeudi que Joe Biden n’avait « aucune intention » de conduire un entretien bilatéral avec Vladimir Poutine lors du sommet du G20 auquel les deux dirigeants doivent assister en novembre à Bali, en Indonésie. Le président américain avait déjà annoncé qu’il n’avait « aucune intention » d’y rencontrer le prince saoudien Mohammed Ben Salman.                    Le 27/10 à 17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie est une « menace aiguë » mais la Chine est le plus grand défi pour le Pentagone        La Chine pose un risque « fondamental » pour la sécurité des Etats-Unis pendant les décennies à venir, tandis que la Russie représente une « menace aiguë », estime le Pentagone dans sa nouvelle stratégie de défense publiée jeudi, pour la première fois de concert avec la nouvelle stratégie nucléaire des Etats-Unis.           Le danger le plus profond et le plus grave pour la sécurité nationale des Etats-Unis, ce sont les efforts coercitifs et de plus en plus agressifs de la Chine pour refaçonner la région Indo-Pacifique et le système international conformément à ses intérêts et ses préférences autoritaires. La rhétorique de plus en plus provocatrice et les activités coercitives de la Chine à l’encontre de Taïwan sont déstabilisantes, risquent d’entraîner des malentendus, et menacent la paix et la stabilité dans le détroit de Taïwan.           La nouvelle stratégie américaine « cherche à empêcher une domination de la Chine sur des régions-clés tout en protégeant le territoire américain et en renforçant un système international stable et ouvert », ajoute le Pentagone, qui précise cependant qu’« un conflit avec la Chine n’est ni inévitable ni désirable ».          Quant à la Russie, elle pose un risque « aigu » qui a été « démontré le plus récemment par l’invasion injustifiée de l’Ukraine », selon le document. « L’invasion de l’Ukraine par la Russie souligne que le danger nucléaire persiste et pourrait s’aggraver, dans un contexte géopolitique de plus en plus concurrentiel et instable. »          Les Etats-Unis considèrent que leurs armes nucléaires sont destinées à « dissuader toute forme d’attaque stratégique », y compris conventionnelle, a également prévenu le Pentagone. « Cela inclut l’emploi d’une arme nucléaire, quelle que soit sa puissance, et cela inclut des attaques très importantes de nature stratégique avec l’usage de moyens non nucléaires », a précisé à la presse un haut responsable du ministère américain de la défense, expliquant que cette nouvelle approche est destinée à « compliquer la prise de décision » de l’adversaire.                    Le 27/10 à 17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ONU et CICR rencontrent à Genève des proches de prisonniers de guerre ukrainiens        Quatre femmes proches de prisonniers de guerre ukrainiens doivent rencontrer jeudi à Genève des représentants du bureau des droits de l’homme de l’ONU et du Comité international de la Croix-Rouge (CICR) pour leur demander une mobilisation accrue. Avant cela, ces femmes – épouse, fille ou mère de prisonniers de guerre – ont rencontré quelques journalistes, mais ont souhaité garder l’anonymat pour des raisons de sécurité. Elles étaient accompagnées de Hanna Zamazieieva, représentante de la délégation ukrainienne auprès du Congrès du Conseil de l’Europe. « Nous aimerions appeler [l’ONU et le CICR] à l’action », a expliqué en ukrainien Mme Zamazieieva, qui est également à la tête du conseil régional de Mykolaïv (sud de l’Ukraine).          Les familles demandent également la libération rapide des personnes non combattantes et la mise en place d’un mécanisme de communication avec les prisonniers de guerre. « En ce qui concerne le CICR, nous aimerions leur demander en outre d’aller sur place inspecter et de s’assurer du respect des conditions de détention. Nous aimerions leur demander d’agir rapidement et de s’impliquer davantage dans le processus », a souligné la responsable ukrainienne.                    Le 27/10 à 17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Parlement russe autorise la mobilisation des ex-détenus condamnés pour crimes graves        Les députés russes ont approuvé jeudi les amendements à la loi autorisant la mobilisation des anciens détenus qui ont été condamnés pour des crimes graves, lesquels pourront désormais être envoyés combattre en Ukraine. Il s’agit notamment des personnes qui sont sorties de prison il y a moins de huit ans (pour « crimes graves ») ou il y a moins de dix ans (pour les « crimes particulièrement graves »).          Jusqu’ici, la loi sur la mobilisation décrétée en septembre par le président russe, Vladimir Poutine, interdisait de recruter ce type d’ex-détenus. Désormais, seuls ceux qui ont été condamnés pour pédophilie, prise d’otage ou attentat, trafic de matériaux radioactifs, espionnage ou haute trahison ne pourront pas être mobilisés, selon les amendements votés jeudi par la Douma, chambre basse du Parlement russe.          Les députés ont également voté jeudi la loi réglementant le statut de volontaires censés « assister les forces armées » lors des conflits armés ou des opérations antiterroristes, dans le pays et en dehors de ses frontières. Selon cette loi, ils auront notamment « le même statut que les militaires contractuels ». « C’est juste : ils défendent notre pays », a souligné le président de la Douma, Viatcheslav Volodine, dans un communiqué.                    Le 27/10 à 16:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les promesses d’aide des Etats-Unis et de l’Union européenne pour 2023 sont « suffisantes »        Les promesses d’aide à l’Ukraine de la part des Etats-Unis et de l’Union européenne s’annoncent « suffisantes » pour 2023, a estimé jeudi la directrice générale du Fonds monétaire international, Kristalina Georgieva, en marge d’une conférence organisée par la Commission européenne à Bruxelles.                                     Ce qu’il faut retenir du discours de Vladimir Poutine         Ce qu’il faut savoir jeudi 27 octobre au matin                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Le président russe, Vladimir Poutine, prononce un discours lors de la réunion du Club de discussion Valdaï, qui se tient à Moscou, le 27 octobre 2022.   Pavel Barykin / AP          Ce qu’il faut retenir du discours de Vladimir Poutine. Le monde entre dans sa décennie « la plus dangereuse » depuis la seconde guerre mondiale, a déclaré jeudi, devant le Club de discussion Valdaï, à Moscou, le président russe, Vladimir Poutine, estimant que le conflit en Ukraine était l’illustration de la lutte contre la domination occidentale.         Au sujet de l’invasion de l’Ukraine, il a affirmé que le conflit s’inscrit dans ce « changement tectonique de tout l’ordre mondial ». « L’Occident, sans unité claire, n’est pas en mesure de diriger le monde, mais il essaye désespérément, et la plupart des peuples du monde ne peuvent l’accepter », a-t-il déclaré, jugeant que le monde était dès lors en « situation révolutionnaire ». « La Russie ne supportera jamais le diktat de l’Occident agressif, néocolonial », a-t-il ajouté, évoquant des changements « inévitables » dans « l’ordre mondial ».Se positionnant par rapport aux Occidentaux, il a comparé cette confrontation à un combat pour la survie même de la Russie. « La Russie ne défie pas l’Occident, la Russie défend juste son droit à exister », a-t-il estimé, accusant Américains et autres Occidentaux de vouloir « détruire, effacer [la Russie] de la carte » dans un nouveau réquisitoire contre ses rivaux géopolitiques qui soutiennent et arment l’Ukraine face aux soldats russes. Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, un bataillon tchétchène se bat « contre l’impérialisme russe »         Portrait. Elvira Vikhareva, opposante russe envers et contre tout         Actu. « Bombe sale » : au-delà des accusations entre Kiev et Moscou, de quoi s’agit-il ?         Témoignages. Journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je suis devant mon ordinateur, je jette un œil au ciel bleu et, d’un coup, j’entends un sifflement strident, je vois le missile passer dans le cadre de ma fenêtre »         Chronique. Gilles Paris : « Le spectre de l’“America first” », le slogan de Donald Trump, est venu flotter sur le conflit ukrainien »         Décryptages. « L’armée ukrainienne est une armée MacGyver » : l’ingéniosité des forces ukrainiennes contre les troupes russes         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut retenir du discours de Vladimir Poutine         Ce qu’il faut savoir jeudi 27 octobre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-28T04:44:45+00:00","coverageEndTime":"2022-10-28T04:44:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pour Vladimir Poutine, le monde entre dans sa d\u00e9cennie \u00ab\u00a0la plus dangereuse\u00a0\u00bb de...","description":"Dans un long discours tr\u00e8s hostile envers \u00ab\u00a0l\u2019Occident agressif, n\u00e9ocolonial\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident russe a dit que la guerre en Ukraine entra\u00eenera des changements \u00ab\u00a0in\u00e9vitables\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb. Il a aussi relativis\u00e9 ses propos sur la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser l\u2019arme atomique.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : pour Vladimir Poutine, le monde entre dans sa décennie « la plus dangereuse » depuis la seconde guerre mondiale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans un long discours tr\u00e8s hostile envers \u00ab\u00a0l\u2019Occident agressif, n\u00e9ocolonial\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident russe a dit que la guerre en Ukraine entra\u00eenera des changements \u00ab\u00a0in\u00e9vitables\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb. Il a aussi relativis\u00e9 ses propos sur la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser l\u2019arme atomique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/0/0/6000/3456/1342/772/3/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-10-28T04:44:45+00:00"
,"endDate":"2022-10-28T04:44:45+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-10-28T03:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#709400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-28T01:00:03+00:00","articleBody":"     La Russie s\u2019expose \u00e0 \u00ab\u00a0une grande col\u00e8re\u00a0\u00bb de la part de nombreux pays si elle se retire de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes qui arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance \u00e0 la mi-novembre, a pr\u00e9venu jeudi le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken.          \u00ab\u00a0Nous ferons tout ce qui est en notre pouvoir pour maintenir l\u2019accord\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 M. Blinken lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Ottawa. Il a notamment soutenu qu\u2019une d\u00e9cision de la Russie de mettre fin \u00e0 cet accord serait accueillie \u00ab\u00a0avec une profonde inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0beaucoup de col\u00e8re par les pays du monde entier qui profitent des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0\u00bb.          L\u2019accord dit de la mer Noire, sign\u00e9 le 22\u00a0juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU, a mis en place pour 120\u00a0jours des proc\u00e9dures pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat a \u00e9galement tenu \u00e0 saluer le travail des Nations Unies dans la signature de cet accord et les effets b\u00e9n\u00e9fiques qu\u2019il a eu \u00e0 travers le globe, notamment dans \u00ab\u00a0les pays du Sud, en Afrique, en Asie et ailleurs o\u00f9 le besoin s\u2019en faisait cruellement sentir\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     A Istanbul, un accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et russes soumis \u00e0 la bonne foi de Vladimir Poutine              Mercredi, le chef de l\u2019agence humanitaire de l\u2019ONU, Martin Griffiths, s\u2019est dit \u00ab\u00a0relativement optimiste\u00a0\u00bb sur la prolongation de l\u2019accord qui permet les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Un deuxi\u00e8me accord, sign\u00e9 aussi le 22\u00a0juillet, pr\u00e9voit la facilitation de ces exportations russes mais Moscou se plaint de ne pas pouvoir vendre, malgr\u00e9 tout, sa production et ses engrais en raison des sanctions occidentales touchant notamment les secteurs financiers et logistiques.          Le syst\u00e8me a permis l\u2019exportation de pr\u00e8s de 9\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et de soulager la crise alimentaire mondiale provoqu\u00e9e par la guerre, mais les incertitudes autour de la prolongation de l\u2019accord ont d\u00e9j\u00e0 fait remonter les prix de certains produits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie s\u2019expose \u00e0 \u00ab\u00a0une grande col\u00e8re\u00a0\u00bb si elle met fin \u00e0 l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrain...","dateModified":"2022-10-28T01:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#709398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-28T00:39:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden a fait part de son incr\u00e9dulit\u00e9 apr\u00e8s les d\u00e9clarations faites jeudi par son homologue russe Vladimir Poutine, selon lesquelles il n\u2019aurait aucune intention de recourir \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire en Ukraine.          \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019en a pas l\u2019intention, pourquoi en parle-t-il autant\u00a0? Pourquoi parle-t-il des capacit\u00e9s (de la Russie) \u00e0 recourir \u00e0 une arme nucl\u00e9aire tactique\u00a0?\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden dans une interview \u00e0 NewsNation. \u00ab\u00a0Sa fa\u00e7on d\u2019aborder cette question est tr\u00e8s dangereuse\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le dirigeant am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biden estime que les d\u00e9clarations de Poutine sur un \u00e9ventuel recours aux armes nucl\u00e9aires sont \u00ab\u00a0dang...","dateModified":"2022-10-28T03:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#709351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-28T00:00:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\"Club de discussion Valda\u00ef\" : qui sont les invit\u00e9(e)s ? De quels pays viennent-ils ?\r\nMerci de bien vouloir nous informer.\r\nCordialement,    -PHI         Bonjour PHI,          Le Club de discussion de Valda\u00ef est un forum international russe rattach\u00e9 \u00e0 un think tank proche du Kremlin, cr\u00e9\u00e9 en\u00a02004 sur les bords du lac Valda\u00ef, pr\u00e8s de Novgorod (Nord-Ouest). Tous les ans, il organise une conf\u00e9rence o\u00f9 sont discut\u00e9s divers sujets ayant trait \u00e0 la g\u00e9opolitique.          Au programme de cette 19e \u00e9dition, qui s\u2019est tenue \u00e0 Moscou du 24 au 27\u00a0octobre\u00a0: \u00ab\u00a0Un monde post-h\u00e9g\u00e9monique\u00a0: justice et s\u00e9curit\u00e9 pour tous\u00a0\u00bb. Le groupe de r\u00e9flexion revendique \u00ab\u00a0111\u00a0experts, politiciens, diplomates et \u00e9conomistes de 41\u00a0pays, dont l\u2019Afghanistan, le Br\u00e9sil, la Chine, l\u2019Egypte, la France, l\u2019Allemagne, l\u2019Inde, l\u2019Indon\u00e9sie, l\u2019Iran, le Kazakhstan, la Russie, l\u2019Afrique du Sud, la Turquie, les Etats-Unis et l\u2019Ouzb\u00e9kistan.\u00a0\u00bb          C\u2019est dans ce cadre que Vladimir Poutine s\u2019est exprim\u00e9 jeudi 27\u00a0octobre. La liste int\u00e9grale des invit\u00e9s n\u2019est pas disponible mais on notera la pr\u00e9sence virtuelle de l\u2019\u00e9conomiste fran\u00e7ais Jacques Sapir, pour un d\u00e9bat le 25\u00a0octobre sur le th\u00e8me principal du forum \u00ab\u00a0Un monde post-h\u00e9g\u00e9monique\u00a0\u00bb.          Parmi les contributeurs qui ont jadis particip\u00e9 au forum, on trouve notamment\u00a0: Pascal Boniface (Directeur de l\u2019Institut de relations internationales et strat\u00e9giques), Nicolas Dupont-Aignan (d\u00e9put\u00e9), Thierry Mariani (d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et copr\u00e9sident de l\u2019association Dialogue franco-russe, r\u00e9cemment vis\u00e9 par une enqu\u00eate pour corruption), Thierry Meyssan (journaliste propagateur de th\u00e9ories du complot) ou H\u00e9l\u00e8ne Carr\u00e8re d\u2019Encausse (acad\u00e9micienne et historienne de la Russie). En\u00a02013, Fran\u00e7ois Fillon s\u2019y \u00e9tait rendu pour critiquer la politique de Fran\u00e7ois Hollande en Syrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pour Vladimir Poutine, le monde entre dans sa d\u00e9cennie \u00ab\u00a0la plus dangereuse\u00a0\u00bb de...","dateModified":"2022-10-28T00:36:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#709349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T23:07:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les inspecteurs vont proc\u00e9der \u00e0 une v\u00e9rification ind\u00e9pendante (\u2026) pour d\u00e9tecter tout d\u00e9tournement de mati\u00e8re nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 jeudi le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre exprim\u00e9 \u00e0 huis clos devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU \u00e0 New York, il a pr\u00e9cis\u00e9 devant les journalistes que les conclusions de ces inspections seraient \u00ab\u00a0tr\u00e8s rapides\u00a0\u00bb, \u00e9voquant quelques \u00ab\u00a0jours\u00a0\u00bb.          L\u2019instance onusienne a r\u00e9affirm\u00e9 jeudi avoir inspect\u00e9 un des deux lieux \u00ab\u00a0il y a un mois\u00a0\u00bb, soulignant qu\u2019\u00ab\u00a0aucune activit\u00e9 nucl\u00e9aire non d\u00e9clar\u00e9e n\u2019y avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e\u00a0\u00bb. Malgr\u00e9 tout, \u00ab\u00a0nous allons visiter \u00e0 nouveau\u00a0\u00bb, en cherchant d\u2019autres types de mati\u00e8re, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Grossi \u00e0 New York. \u00ab\u00a0Normalement, nos inspections se concentrent sur de la mati\u00e8re nucl\u00e9aire directe, uranium enrichi, plutonium, thorium. Dans ce cas, il a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 certains isotopes, c\u00e9sium et strontium\u00a0\u00bb qui auraient pu \u00eatre \u00ab\u00a0reconvertis\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, Vladimir Poutine avait r\u00e9clam\u00e9 une mission \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb. Selon lui, l\u2019Ukraine veut utiliser une arme radioactive \u00ab\u00a0pour pouvoir dire plus tard que c\u2019\u00e9tait la Russie qui avait effectu\u00e9 une frappe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons dit au directeur g\u00e9n\u00e9ral M. Grossi d\u2019\u00eatre vigilant, parce que ces structures (les deux qui vont \u00eatre inspect\u00e9es), ne sont pas les seules o\u00f9 cela peut \u00eatre produit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la sortie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 l\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU Vassily Nebenzia, assurant que la Russie serait \u00ab\u00a0heureuse de se tromper\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas commencer \u00e0 courir de fa\u00e7on hyst\u00e9rique \u00e0 tous les endroits o\u00f9 on peut trouver une source de Cobalt\u00a060\u00a0\u00bb, utilis\u00e9 notamment en m\u00e9decine, a comment\u00e9 Rafael Grossi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: Rafael Grossi de l\u2019AIEA pr\u00e9cise les contours de sa \u00ab\u00a0v\u00e9rification ind\u00e9pendant...","dateModified":"2022-10-27T23:07:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#709343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T20:49:02+00:00","articleBody":"     Les accusations de la Russie sur l\u2019implication de Washington dans le d\u00e9veloppement d\u2019armes biologiques en Ukraine sont \u00ab\u00a0une pure invention, mise en avant sans l\u2019ombre d\u2019une preuve\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019ONU, Linda Thomas-Greenfield, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9.           Mais je dois saisir cette occasion pour mettre les choses au clair\u00a0: l\u2019Ukraine n\u2019a pas de programme d\u2019armes biologiques. Les Etats-Unis n\u2019ont pas de programme d\u2019armes biologiques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Armes biologiques\u00a0\u00bb en Ukraine\u00a0: les Etats-Unis d\u00e9noncent \u00e0 l\u2019ONU une \u00ab\u00a0pure invention\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-27T20:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#709198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T20:40:44+00:00","articleBody":"     Un m\u00e9lange de sentiments souffle le chaud et le froid sur les centaines de volontaires tch\u00e9tch\u00e8nes du bataillon Djokhar-Douda\u00efev qui combattent l\u2019invasion russe au c\u00f4t\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Cela s\u2019est traduit par une victoire, si importante \u00e0 leurs yeux, lorsque la Rada d\u2019Ukraine (le Parlement) a reconnu, le 18\u00a0octobre, l\u2019ind\u00e9pendance de la r\u00e9publique tch\u00e9tch\u00e8ne d\u2019Itchk\u00e9rie, \u00ab\u00a0temporairement occup\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb. L\u2019Ukraine est le premier pays \u00e0 faire cette d\u00e9marche diplomatique en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019annexion ill\u00e9gale de plusieurs de ses propres r\u00e9gions par Moscou.          Peu de temps avant le d\u00e9ploiement du bataillon tch\u00e9tch\u00e8ne, qui n\u2019est plus autoris\u00e9 \u00e0\u00a0communiquer depuis, Le Monde a pu s\u2019entretenir avec plusieurs de ses membres lors d\u2019un entra\u00eenement tactique dans la r\u00e9gion de Kiev.             Lire aussi :     En Ukraine, un bataillon tch\u00e9tch\u00e8ne se bat \u00ab\u00a0contre l\u2019imp\u00e9rialisme russe\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous commandement ukrainien, des volontaires tch\u00e9tch\u00e8nes du bataillon Djokhar-Douda\u00efev affrontent l\u2019a...","dateModified":"2022-10-27T20:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#709332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T20:25:24+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique va visiter \u00ab\u00a0cette semaine\u00a0\u00bb deux\u00a0sites ukrainiens \u00e0 la demande de Kiev, selon un communiqu\u00e9, alors que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, accuse l\u2019Ukraine d\u2019effacer les preuves de pr\u00e9paration d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les inspecteurs vont proc\u00e9der \u00e0 une v\u00e9rification ind\u00e9pendante (\u2026) pour d\u00e9tecter tout d\u00e9tournement de mati\u00e8re nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 jeudi l\u2019instance onusienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019AIEA va mener \u00ab\u00a0une v\u00e9rification ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb cette semaine","dateModified":"2022-10-27T20:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#709263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T19:57:10+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a approuv\u00e9 la cr\u00e9ation de huit\u00a0autres administrations militaires dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s de l\u2019occupant de la r\u00e9gion de Kharkiv et a nomm\u00e9 leurs dirigeants, a annonc\u00e9, jeudi soir sur Telegram, Oleh Synehoubov, le chef de la r\u00e9gion administrative de Kharkiv, qui cite les noms de ces nouveaux responsables.             Lire le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Emmanuel Grynszpan\u00a0:     \u00ab\u00a0Poutine veut nous faire crever de froid dans l\u2019obscurit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit\u00a0autres administrations militaires ukrainiennes dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s de la r\u00e9gion de Khark...","dateModified":"2022-10-27T20:02:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#709235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T19:40:15+00:00","articleBody":"    Depuis le 24 f\u00e9vrier 2022 plus de 9 photos sur 10 dans la presse fran\u00e7aise  d\u00e9montrent les d\u00e9g\u00e2ts occasionn\u00e9s aux mat\u00e9riels militaires russes.\r\nEst-ce-\u00e0 dire que les pertes de mat\u00e9riels ukrainiens sont insignifiantes ou faibles par rapport aux pertes de l'arm\u00e9e russe?     M. de la Surench\u00e8re         Bonjour M. de la Surench\u00e8re,          Oryx\u00a0dresse une liste du mat\u00e9riel militaire perdu par les deux camps. Selon le site sp\u00e9cialis\u00e9, les v\u00e9hicules et \u00e9quipements russes d\u00e9truits et captur\u00e9s\u00a0seraient au nombre de 7\u00a0595\u00a0et ceux de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne au nombre de 2\u00a0106.\u00a0Sur le compte Twitter @oryxspioenkop, chaque mat\u00e9riel perdu recens\u00e9 est accompagn\u00e9 d\u2019une photo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pour Vladimir Poutine, le monde entre dans sa d\u00e9cennie \u00ab\u00a0la plus dangereuse\u00a0\u00bb de...","dateModified":"2022-10-27T19:46:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#709248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T19:22:28+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une visite \u00e0 Ottawa jeudi, Antony Blinken a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0effroyable\u00a0\u00bb l\u2019utilisation de drones iraniens par les forces russes pour \u00ab\u00a0tuer des civils ukrainiens et d\u00e9truire les infrastructures dont ils d\u00e9pendent\u00a0\u00bb. Les Etats-Unis, le Canada et leurs alli\u00e9s travailleront ensemble pour \u00ab\u00a0d\u00e9noncer, dissuader et emp\u00eacher l\u2019Iran de fournir ces armes\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019utilisation par la Russie de drones iraniens est \u00ab\u00a0effroyable\u00a0\u00bb, estime le secr\u00e9taire d\u2019Etat am...","dateModified":"2022-10-27T19:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#709245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T19:19:06+00:00","articleBody":"     La Russie a demand\u00e9 au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Organisation des Nations unies de lancer une enqu\u00eate internationale sur l\u2019implication de Washington dans le d\u00e9veloppement pr\u00e9sum\u00e9 d\u2019armes biologiques en Ukraine, a annonc\u00e9 jeudi le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, en pr\u00e9cisant que cette plainte \u00e9tait accompagn\u00e9e d\u2019un projet de r\u00e9solution appropri\u00e9.          Peu apr\u00e8s le d\u00e9but de son invasion de l\u2019Ukraine, fin f\u00e9vrier, la Russie a accus\u00e9 les Etats-Unis d\u2019avoir financ\u00e9 un programme d\u2019armes biologiques en Ukraine, affirmant avoir trouv\u00e9 des preuves en ce sens dans des laboratoires ukrainiens. Selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, l\u2019objectif de ces recherches \u00e9tait de \u00ab\u00a0cr\u00e9er un m\u00e9canisme de propagation furtive de pathog\u00e8nes meurtriers\u00a0\u00bb. Moscou a avanc\u00e9 ces accusations \u00e0 plusieurs reprises lors de r\u00e9unions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          Les Etats-Unis et l\u2019Ukraine ont d\u00e9menti l\u2019existence de laboratoires destin\u00e9s \u00e0 produire des armes biologiques dans le pays.          \u00ab\u00a0Nous sommes au courant de la plainte officielle de la Russie (\u2026) concernant des accusations de programme d\u2019armes biologiques en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, Adedeji Ebo, haut repr\u00e9sentant adjoint charg\u00e9 des questions de d\u00e9sarmement. \u00ab\u00a0Comme la haute repr\u00e9sentante Izumi Nakamitsu en a inform\u00e9 le Conseil en mars et en mai, l\u2019ONU n\u2019est pas au courant d\u2019un tel programme d\u2019armes biologiques. C\u2019est toujours le cas aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, notant que l\u2019ONU n\u2019avait pas de mandat ni de \u00ab\u00a0capacit\u00e9s techniques\u00a0\u00bb pour enqu\u00eater.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie demande une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur l\u2019implication de Washington dans le d\u00e9veloppement pr\u00e9sum...","dateModified":"2022-10-27T19:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#709208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T18:19:42+00:00","articleBody":"     Le monde entre dans sa d\u00e9cennie \u00ab\u00a0la plus dangereuse\u00a0\u00bb depuis la seconde guerre mondiale, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi devant le Club de discussion Valda\u00ef \u00e0 Moscou, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, estimant que le conflit en Ukraine \u00e9tait l\u2019illustration de la lutte contre la domination occidentale.         Au sujet de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, il a affirm\u00e9 que le conflit s\u2019inscrit dans ce \u00ab\u00a0changement tectonique de tout l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Occident, sans unit\u00e9 claire, n\u2019est pas en mesure de diriger le monde, mais il essaye d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment, et la plupart des peuples du monde ne peuvent l\u2019accepter\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, jugeant d\u00e8s lors la plan\u00e8te en \u00ab\u00a0situation r\u00e9volutionnaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie ne supportera jamais le diktat de l\u2019Occident agressif, n\u00e9ocolonial\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, \u00e9voquant des changements \u00ab\u00a0in\u00e9vitables\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb.          Se positionnant par rapport aux Occidentaux, il a compar\u00e9 cette confrontation \u00e0 un combat pour la survie m\u00eame de la Russie. \u00ab\u00a0La Russie ne d\u00e9fie pas l\u2019Occident, la Russie d\u00e9fend juste son droit \u00e0 exister\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, accusant Am\u00e9ricains et autres Occidentaux de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire, effacer [la Russie] de la carte\u00a0\u00bb dans un nouveau r\u00e9quisitoire contre ses rivaux g\u00e9opolitiques qui soutiennent et arment l\u2019Ukraine face aux soldats russes.          Concernant les accusations de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb, le ma\u00eetre du Kremlin a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) de se rendre\u00a0en Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019AIEA veut venir (\u2026). Nous sommes pour, au plus vite et de la mani\u00e8re la plus large possible, car nous savons que les autorit\u00e9s \u00e0 Kiev font tout pour brouiller les traces de ces pr\u00e9paratifs\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Nous savons m\u00eame o\u00f9 cela se fait approximativement [en Ukraine]\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le dirigeant russe. Selon lui, Kiev veut utiliser une telle arme radioactive \u00ab\u00a0pour pouvoir dire plus tard que c\u2019est la Russie qui a effectu\u00e9 une frappe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Poutine, soulignant qu\u2019il avait lui-m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 son ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, d\u2019\u00ab\u00a0en informer\u00a0\u00bb ses homologues occidentaux.          A propos de la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser l\u2019arme atomique, Vladimir Poutine a relativis\u00e9 ses propos pass\u00e9s quant \u00e0 la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser l\u2019arme atomique, estimant qu\u2019il n\u2019avait fait que r\u00e9pondre aux menaces de ses adversaires. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons jamais parl\u00e9 de la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires. Nous avons seulement fait des allusions en r\u00e9ponse aux d\u00e9clarations d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Selon lui, l\u2019Ukraine et les Occidentaux affirment que Moscou joue l\u2019escalade nucl\u00e9aire afin d\u2019\u00ab\u00a0influencer les pays neutres pour leur dire\u00a0: \u201cRegardez la Russie\u00a0! Ne coop\u00e9rez pas avec elle\u00a0!\u201d\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le seul pays au monde qui a utilis\u00e9 des armes nucl\u00e9aires contre un Etat non nucl\u00e9aire, ce sont les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 M. Poutine.          Parlant de la situation \u00e9conomique de son pays, il a jug\u00e9 que \u00ab\u00a0le pic des difficult\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e9conomiques \u00e9tait \u00ab\u00a0pass\u00e9\u00a0\u00bb. Selon lui, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9conomie russe s\u2019est adapt\u00e9e (\u2026). Ce qui se passe est en fin de compte b\u00e9n\u00e9fique pour la Russie et son avenir (\u2026), y compris dans la sph\u00e8re \u00e9conomique\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir du discours de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-10-27T18:25:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#709196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T17:47:20+00:00","articleBody":"     Dans son rapport annuel pr\u00e9sent\u00e9 mercredi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, \u00e0 New York, Ana\u00efs Marin, rapporteuse sp\u00e9ciale sur la situation des droits de l\u2019homme en Bi\u00e9lorussie, dresse un bilan accablant de la situation. La r\u00e9pression, sans pr\u00e9c\u00e9dent, a contraint \u00e0 l\u2019exil des milliers de ressortissants. Perquisitions au domicile ou au bureau, d\u00e9tentions arbitraires, poursuites p\u00e9nales pour des raisons politiques, menace de recours \u00e0 la force, licenciements, pressions psychologiques\u2026 Le r\u00e9gime d\u2019Alexandre Loukachenko emploie tous les moyens pour faire taire les voix critiques et pousser ses opposants au d\u00e9part.          Le mouvement a commenc\u00e9 apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection contest\u00e9e en ao\u00fbt\u00a02020, qui avait d\u00e9clench\u00e9 des manifestations historiques, brutalement r\u00e9prim\u00e9es. Aujourd\u2019hui, un nouveau palier est franchi\u00a0: \u00ab\u00a0Le pouvoir n\u2019est plus seulement dans une logique de r\u00e9pression, mais de vengeance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de tous ceux qui ont exprim\u00e9 leur d\u00e9saccord\u00a0\u00bb, affirme au Monde Ana\u00efs Marin. Signe du climat de terreur qui r\u00e8gne dans le pays, tous les t\u00e9moignages que la rapporteuse sp\u00e9ciale a recueillis ont d\u00fb \u00eatre anonymis\u00e9s. Une premi\u00e8re.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre en Ukraine est terrible pour les Bi\u00e9lorusses\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pendant ce temps, la vie et la r\u00e9pression continuent en Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, alerte Ana\u00efs Marin, la rap...","dateModified":"2022-10-27T17:59:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#709186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T16:29:03+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens tirent avec un mortier sur la ligne de front pr\u00e8s de Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 27\u00a0octobre\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP                 Un soldat ukrainien porte un obus sur lequel est \u00e9crit un message pour l\u2019arm\u00e9e russe. EFREM LUKATSKY \/ AP                 Cette ville de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est depuis des mois une cible prioritaire de l\u2019arm\u00e9e russe. EFREM LUKATSKY \/ AP                 D\u2019apr\u00e8s le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky,\u00a0\u00ab\u00a0des combats extr\u00eamement f\u00e9roces\u00a0\u00bb\u00a0ont lieu\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00e8s de Bakhmout\u00a0\u00bb. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/6a45396_acb198e513aa48d49150fb2b5d4cc739-acb198e513aa48d49150fb2b5d4cc739-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout","dateModified":"2022-10-27T16:51:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#709183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T16:21:58+00:00","articleBody":"     La Maison Blanche a expliqu\u00e9 jeudi que Joe Biden n\u2019avait \u00ab\u00a0aucune intention\u00a0\u00bb de conduire un entretien bilat\u00e9ral avec Vladimir Poutine lors du sommet du G20 auquel les deux dirigeants doivent assister en novembre \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0aucune intention\u00a0\u00bb d\u2019y rencontrer le prince saoudien Mohammed Ben Salman.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden n\u2019a \u00ab\u00a0aucune intention de s\u2019asseoir\u00a0\u00bb et discuter avec Vladimir Poutine au prochain G20","dateModified":"2022-10-27T16:26:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#709116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T15:47:02+00:00","articleBody":"     La Chine pose un risque \u00ab\u00a0fondamental\u00a0\u00bb pour la s\u00e9curit\u00e9 des Etats-Unis pendant les d\u00e9cennies \u00e0 venir, tandis que la Russie repr\u00e9sente une \u00ab\u00a0menace aigu\u00eb\u00a0\u00bb, estime le Pentagone dans sa nouvelle strat\u00e9gie de d\u00e9fense publi\u00e9e jeudi, pour la premi\u00e8re fois de concert avec la nouvelle strat\u00e9gie nucl\u00e9aire des Etats-Unis.           Le danger le plus profond et le plus grave pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale des Etats-Unis, ce sont les efforts coercitifs et de plus en plus agressifs de la Chine pour refa\u00e7onner la r\u00e9gion Indo-Pacifique et le syst\u00e8me international conform\u00e9ment \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats et ses pr\u00e9f\u00e9rences autoritaires. La rh\u00e9torique de plus en plus provocatrice et les activit\u00e9s coercitives de la Chine \u00e0 l\u2019encontre de Ta\u00efwan sont d\u00e9stabilisantes, risquent d\u2019entra\u00eener des malentendus, et menacent la paix et la stabilit\u00e9 dans le d\u00e9troit de Ta\u00efwan.           La nouvelle strat\u00e9gie am\u00e9ricaine \u00ab\u00a0cherche \u00e0 emp\u00eacher une domination de la Chine sur des r\u00e9gions-cl\u00e9s tout en prot\u00e9geant le territoire am\u00e9ricain et en renfor\u00e7ant un syst\u00e8me international stable et ouvert\u00a0\u00bb, ajoute le Pentagone, qui pr\u00e9cise cependant qu\u2019\u00ab\u00a0un conflit avec la Chine n\u2019est ni in\u00e9vitable ni d\u00e9sirable\u00a0\u00bb.          Quant \u00e0 la Russie, elle pose un risque \u00ab\u00a0aigu\u00a0\u00bb qui a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9montr\u00e9 le plus r\u00e9cemment par l\u2019invasion injustifi\u00e9e de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon le document. \u00ab\u00a0L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie souligne que le danger nucl\u00e9aire persiste et pourrait s\u2019aggraver, dans un contexte g\u00e9opolitique de plus en plus concurrentiel et instable.\u00a0\u00bb          Les Etats-Unis consid\u00e8rent que leurs armes nucl\u00e9aires sont destin\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0dissuader toute forme d\u2019attaque strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, y compris conventionnelle, a \u00e9galement pr\u00e9venu le Pentagone. \u00ab\u00a0Cela inclut l\u2019emploi d\u2019une arme nucl\u00e9aire, quelle que soit sa puissance, et cela inclut des attaques tr\u00e8s importantes de nature strat\u00e9gique avec l\u2019usage de moyens non nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 la presse un haut responsable du minist\u00e8re am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, expliquant que cette nouvelle approche est destin\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0compliquer la prise de d\u00e9cision\u00a0\u00bb de l\u2019adversaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie est une \u00ab\u00a0menace aigu\u00eb\u00a0\u00bb mais la Chine est le plus grand d\u00e9fi pour le Pentagone","dateModified":"2022-10-27T16:06:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#709106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T15:25:54+00:00","articleBody":"     Quatre femmes proches de prisonniers de guerre ukrainiens doivent rencontrer jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve des repr\u00e9sentants du bureau des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU et du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) pour leur demander une mobilisation accrue. Avant cela, ces femmes \u2013 \u00e9pouse, fille ou m\u00e8re de prisonniers de guerre \u2013 ont rencontr\u00e9 quelques journalistes, mais ont souhait\u00e9 garder l\u2019anonymat pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Elles \u00e9taient accompagn\u00e9es de Hanna Zamazieieva, repr\u00e9sentante de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne aupr\u00e8s du Congr\u00e8s du Conseil de l\u2019Europe. \u00ab\u00a0Nous aimerions appeler [l\u2019ONU et le CICR] \u00e0 l\u2019action\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 en ukrainien Mme\u00a0Zamazieieva, qui est \u00e9galement \u00e0 la t\u00eate du conseil r\u00e9gional de Mykola\u00efv (sud de l\u2019Ukraine).          Les familles demandent \u00e9galement la lib\u00e9ration rapide des personnes non combattantes et la mise en place d\u2019un m\u00e9canisme de communication avec les prisonniers de guerre. \u00ab\u00a0En ce qui concerne le CICR, nous aimerions leur demander en outre d\u2019aller sur place inspecter et de s\u2019assurer du respect des conditions de d\u00e9tention. Nous aimerions leur demander d\u2019agir rapidement et de s\u2019impliquer davantage dans le processus\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la responsable ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ONU et CICR rencontrent \u00e0 Gen\u00e8ve des proches de prisonniers de guerre ukrainiens","dateModified":"2022-10-27T15:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#709020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T15:20:04+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s russes ont approuv\u00e9 jeudi les amendements \u00e0 la loi autorisant la mobilisation des anciens d\u00e9tenus qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour des crimes graves, lesquels pourront d\u00e9sormais \u00eatre envoy\u00e9s combattre en Ukraine. Il s\u2019agit notamment des personnes qui sont sorties de prison il y a moins de huit\u00a0ans (pour \u00ab\u00a0crimes graves\u00a0\u00bb) ou il y a moins de dix\u00a0ans (pour les \u00ab\u00a0crimes particuli\u00e8rement graves\u00a0\u00bb).          Jusqu\u2019ici, la loi sur la mobilisation d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e en septembre par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, interdisait de recruter ce type d\u2019ex-d\u00e9tenus. D\u00e9sormais, seuls ceux qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour p\u00e9dophilie, prise d\u2019otage ou attentat, trafic de mat\u00e9riaux radioactifs, espionnage ou haute trahison ne pourront pas \u00eatre mobilis\u00e9s, selon les amendements vot\u00e9s jeudi par la Douma, chambre basse du Parlement russe.          Les d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9galement vot\u00e9 jeudi la loi r\u00e9glementant le statut de volontaires cens\u00e9s \u00ab\u00a0assister les forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb lors des conflits arm\u00e9s ou des op\u00e9rations antiterroristes, dans le pays et en dehors de ses fronti\u00e8res. Selon cette loi, ils auront notamment \u00ab\u00a0le m\u00eame statut que les militaires contractuels\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est juste\u00a0: ils d\u00e9fendent notre pays\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident de la Douma, Viatcheslav Volodine, dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement russe autorise la mobilisation des ex-d\u00e9tenus condamn\u00e9s pour crimes graves","dateModified":"2022-10-27T15:25:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#708922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T14:47:04+00:00","articleBody":"     Les promesses d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine de la part des Etats-Unis et de l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019annoncent \u00ab\u00a0suffisantes\u00a0\u00bb pour 2023, a estim\u00e9 jeudi la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international, Kristalina Georgieva, en marge d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les promesses d\u2019aide des Etats-Unis et de l\u2019Union europ\u00e9enne pour 2023 sont \u00ab\u00a0suffisantes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-27T14:51:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#708914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T14:27:14+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, prononce un discours lors de la r\u00e9union du Club de discussion Valda\u00ef, qui se tient \u00e0 Moscou, le 27\u00a0octobre 2022. SERGEI KARPUKHIN \/ AP           Lors de la r\u00e9union du Club de discussion Valda\u00ef, qui se tient jeudi \u00e0 Moscou, le pr\u00e9sident russe a bl\u00e2m\u00e9 le \u00ab\u00a0soi-disant Occident\u00a0\u00bb pour l\u2019escalade des \u00e9v\u00e9nements en Ukraine. L\u2019Occident joue un \u00ab\u00a0jeu dangereux, sanglant et sale\u00a0\u00bb dans la guerre en Ukraine mais devra t\u00f4t ou tard entamer des discussions avec la Russie face \u00e0 la crise syst\u00e9mique d\u00e9clench\u00e9e par les \u00e9v\u00e9nements internationaux des derniers mois, a estim\u00e9 Vladimir Poutine.          Le pr\u00e9sident russe s\u2019est par ailleurs livr\u00e9 \u00e0 une virulente charge contre les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s, qu\u2019il a accus\u00e9s de chercher \u00e0 contenir le d\u00e9veloppement d\u2019autres civilisations et d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0aveugl\u00e9s\u00a0\u00bb par le colonialisme. \u00ab\u00a0L\u2019Occident n\u2019est pas en mesure de diriger le monde, mais il essaye d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment, et la plupart des peuples du monde ne peuvent l\u2019accepter\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, jugeant d\u00e8s lors que le monde est en \u00ab\u00a0situation r\u00e9volutionnaire\u00a0\u00bb. Selon lui, l\u2019assaut contre l\u2019Ukraine s\u2019inscrit dans ce \u00ab\u00a0changement tectonique de tout l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La Russie ne d\u00e9fie pas l\u2019Occident, la Russie d\u00e9fend juste son droit \u00e0 exister\u00a0\u00bb, a-t-il encore d\u00e9clar\u00e9, accusant Am\u00e9ricains et Occidentaux de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9truire, effacer [la Russie] de la carte\u00a0\u00bb. Selon lui, le monde entre dans sa d\u00e9cennie \u00ab\u00a0la plus dangereuse, la plus importante, la plus impr\u00e9visible\u00a0\u00bb depuis la seconde guerre mondiale.          Vladimir Poutine a \u00e9galement estim\u00e9 que l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) devrait se rendre \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb en Ukraine, le pr\u00e9sident russe accusant ce pays voisin d\u2019effacer les preuves d\u00e9montrant qu\u2019il pr\u00e9pare une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/76c6302_bea7b5ea12624088b42b834ea9335cee-bea7b5ea12624088b42b834ea9335cee-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a bl\u00e2m\u00e9 le \u00ab\u00a0soi-disant Occident\u00a0\u00bb, lors de la r\u00e9union du Club de discussion Valda...","dateModified":"2022-10-27T16:13:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#708876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T13:51:48+00:00","articleBody":"                     Op\u00e9ration de d\u00e9minage, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 27\u00a0octobre 2022. CLODAGH KILCOYNE \/ REUTERS                 Un incendie d\u00fb \u00e0 un r\u00e9cent bombardement d\u2019un stockage de p\u00e9trole, dans la ville de Chakhtarsk, pr\u00e8s de Donetsk, sous contr\u00f4le russe, le 27\u00a0octobre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/aaff800_1666878630319-2022-10-27t082014z-1858522705-rc2k9x9qy2hz-rtrmadp-3-ukraine-crisis-demining.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pour Vladimir Poutine, le monde entre dans sa d\u00e9cennie \u00ab\u00a0la plus dangereuse\u00a0\u00bb de...","dateModified":"2022-10-27T14:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#708870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T13:45:49+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s de nouvelles frappes russes sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 va \u00eatre encore plus restreinte dans les r\u00e9gions du centre de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 jeudi un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Sont concern\u00e9es les r\u00e9gions de la capitale, Kiev, Tchernihiv, Tcherkassy et Jytomyr, a expliqu\u00e9 Kirill Timoshenko, sans pr\u00e9ciser si les frappes avaient fait des victimes. \u00ab\u00a0De telles mesures permettent aux compagnies \u00e9nerg\u00e9tiques de r\u00e9parer rapidement les installations endommag\u00e9es et de maintenir l\u2019\u00e9quilibre du syst\u00e8me\u00a0\u00bb\u00a0de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles coupures de courant attendues dans plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine, notamment \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-27T13:57:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#708866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T13:34:02+00:00","articleBody":"     Les retomb\u00e9es de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie d\u00e9voilent au grand jour les contradictions entre l\u2019aspiration des pays africains \u00e0 une autonomie strat\u00e9gique et la solidarit\u00e9 avec un pays europ\u00e9en agress\u00e9 que r\u00e9clament leurs partenaires occidentaux.          La 8e \u00e9dition du Forum international de Dakar, conf\u00e9rence de dirigeants et d\u2019experts sur la s\u00e9curit\u00e9 en Afrique, qui s\u2019est tenue cette semaine, s\u2019est fait l\u2019\u00e9cho de ces incompr\u00e9hensions r\u00e9ciproques.          \u00ab\u00a0L\u2019Afrique n\u2019est pas contre l\u2019Ukraine, il ne faut pas qu\u2019on ait l\u2019impression que les Africains sont insensibles \u00e0 la situation de l\u2019Ukraine. Ce n\u2019est pas \u00e7a du tout\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 l\u2019h\u00f4te du Forum, le chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais Macky Sall, pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine (UA). \u00ab\u00a0Mais les Africains disent que, au moment o\u00f9 l\u2019Ukraine est en guerre, est envahie, est agress\u00e9e, l\u2019Afrique est en permanence agress\u00e9e par le terrorisme\u00a0\u00bb, a-t-il argu\u00e9.          Il a aussi d\u00e9plor\u00e9 le manque de solidarit\u00e9 internationale avec le continent face \u00e0 la crise \u00e9conomique et aux maladies, donnant le ton de beaucoup d\u2019interventions de dirigeants africains.          Une disparit\u00e9 dont s\u2019est \u00e9galement \u00e9mu le ministre malien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Abdoulaye Diop, repr\u00e9sentant d\u2019un r\u00e9gime domin\u00e9 par des colonels qui s\u2019est retir\u00e9 des instances du G5 Sahel, trop sensible selon lui aux \u00ab\u00a0pressions fran\u00e7aises\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour l\u2019Ukraine, o\u00f9 on demande \u00e0 l\u2019Afrique de prendre position, en quelques jours, plus de huit milliards ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. C\u2019est la politique de deux poids, deux mesures. Toutes les vies humaines, noires, blanches, rouges et jaunes se valent.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invasion de l\u2019Ukraine d\u00e9voile un foss\u00e9 grandissant entre pays africains et occidentaux","dateModified":"2022-10-27T13:57:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#708854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T12:53:04+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi sur Twitter avoir eu une \u00ab\u00a0conversation productive\u00a0\u00bb avec Margarita Robles, son homologue espagnole qu\u2019il a remerci\u00e9e pour son \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pour \u00eatre la premi\u00e8re \u00e0 fournir des syst\u00e8mes Hawk\u00a0\u00bb, (acronyme de Homing All the Way Killer, ou \u00ab\u00a0tueur autoguid\u00e9 tout au long de sa route\u00a0\u00bb) \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 se d\u00e9fendre contre les attaques de drones et de missiles de croisi\u00e8re russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne est le premier pays \u00e0 fournir des syst\u00e8mes Hawk \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-27T13:02:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#708783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T10:40:32+00:00","articleBody":"     Le Kremlin accuse l\u2019Ukraine de s\u2019\u00eatre retir\u00e9e des n\u00e9gociations de paix avec la Russie en mars \u00e0 la demande des Etats-Unis, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe TASS. \u00ab\u00a0Le texte \u00e9tait en fait pr\u00eat. (\u2026) Et puis, tout \u00e0 coup, la partie ukrainienne a disparu des radars, [elle] a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle ne voulait plus poursuivre les n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le porte-parole de Vladimir Poutine, ajoutant que le pr\u00e9sident russe avait jug\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e9vident\u00a0\u00bb qu\u2019\u00ab\u00a0un tel rejet des accords d\u00e9j\u00e0 convenus se soit clairement produit sur ordre de Washington\u00a0\u00bb.          Mercredi, le Bissau-guin\u00e9en Umaro Sissoco Embalo, pr\u00e9sident en exercice de la C\u00e9d\u00e9ao, avait affirm\u00e9 \u00e0 Kiev que Vladimir Poutine, \u00e0 qui il avait rendu visite la veille, \u00ab\u00a0avait exprim\u00e9 l\u2019id\u00e9e qu\u2019il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier avec le pr\u00e9sident Zelensky\u00a0\u00bb. Interrog\u00e9 sur ces propos, M.\u00a0Peskov a assur\u00e9 que la Russie \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 garantir ses int\u00e9r\u00eats \u00e0 la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous le voulons, mais dans ce cas pr\u00e9cis nous parlons d\u2019une totale r\u00e9ticence de la part de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9, pr\u00e9cisant qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y avait pas de message sp\u00e9cifique\u00a0\u00bb en plus \u00e0 destination de la pr\u00e9sidence ukrainienne. Volodymyr Zelensky a pour sa part rapidement balay\u00e9 toute possibilit\u00e9 de discussions avec Moscou, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0la rh\u00e9torique pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine. Il avait \u00e9t\u00e9 encore plus cat\u00e9gorique \u00e0 la fin de septembre, lorsqu\u2019il a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine ne n\u00e9gocierait pas avec la Russie tant que Vladimir Poutine est pr\u00e9sident.          Les pourparlers entre Kiev et Moscou sont au point mort depuis le mois de mars, les deux parties se rejetant mutuellement la responsabilit\u00e9 de cette impasse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin accuse l\u2019Ukraine de s\u2019\u00eatre retir\u00e9e des pourparlers avec la Russie \u00ab\u00a0sur ordre\u00a0\u00bb des E...","dateModified":"2022-10-27T11:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#708756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T09:41:47+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une intervention devant une commission des Nations unies, Konstantin Vorontsov, le directeur adjoint du d\u00e9partement charg\u00e9 de la non-prolif\u00e9ration et de la ma\u00eetrise des armements du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a jug\u00e9 que l\u2019utilisation de satellites occidentaux pour soutenir l\u2019effort de guerre des Ukrainiens constituait \u00ab\u00a0une tendance extr\u00eamement dangereuse\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019agence de presse russe TASS.          Qualifiant de \u00ab\u00a0provocateur\u00a0\u00bb le recours \u00e0 ces satellites pour aider l\u2019Ukraine, M.\u00a0Vorontsov a pr\u00e9cis\u00e9 que ces \u00ab\u00a0infrastructures quasi civiles pourraient constituer une cible l\u00e9gitime pour des frappes de repr\u00e9sailles\u00a0\u00bb, a-t-il averti, toujours selon l\u2019agence TASS. \u00ab\u00a0Nous parlons de l\u2019implication, par les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s, de composants d\u2019infrastructures spatiales civiles, notamment commerciales, dans des conflits arm\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, sans citer explicitement d\u2019op\u00e9rateur de satellites.          Le 15\u00a0novembre\u00a02021, la Russie avait effectu\u00e9 un tir antisatellite\u00a0contre l\u2019un de ses vieux satellites qui n\u2019\u00e9tait plus op\u00e9rationnel, ravivant le spectre de la guerre spatiale.             Lire aussi :     En d\u00e9truisant l\u2019un de ses satellites, la Russie ajoute de la tension dans l\u2019espace                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00e9vient qu\u2019elle pourrait cibler les satellites commerciaux occidentaux","dateModified":"2022-10-27T09:54:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#708723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T09:11:11+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a pr\u00e9venu la Russie des cons\u00e9quences auxquelles le pays s\u2019exposerait s\u2019il utilisait une arme nucl\u00e9aire dans la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous l\u2019avons communiqu\u00e9 tr\u00e8s clairement et directement aux Russes, y compris au pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Blinken lors d\u2019un entretien dans les bureaux de Bloomberg \u00e0 Washington. M.\u00a0Blinken a ajout\u00e9 que les assertions de la Russie sur l\u2019utilisation par l\u2019Ukraine d\u2019une pr\u00e9tendue \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb \u00e9tait encore \u00ab\u00a0une autre invention\u00a0\u00bb et que la Russie avait \u00ab\u00a0l\u2019habitude de projeter\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019attribuer \u00e0 d\u2019autres des comportements qu\u2019elle envisage elle-m\u00eame. Il a d\u00e9clar\u00e9 que cette rh\u00e9torique \u00e9tait \u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Utilisation d\u2019une arme nucl\u00e9aire, \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: la mise au point d\u2019Anthony Blinken destin\u00e9e \u00e0 l...","dateModified":"2022-10-27T09:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#708644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T08:41:30+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live,\r\nPeut-on estimer l\u2019impact \u00e9cologique de la guerre en Ukraine? Entre les d\u00e9p\u00f4ts de carburant qui flambent, l\u2019utilisation des chars, le lancement des missiles\u2026 Cela doit probablement \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e9valuer mais peut-\u00eatre pas impossible ?     Caline          Bonjour Caline,          La guerre n\u2019est pas encore finie. Mais l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) a commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019int\u00e9resser au sujet au d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9 (\u00ab\u00a0Cons\u00e9quences environnementales de la guerre en Ukraine et perspectives pour une reconstruction verte\u00a0\u00bb), tout comme l\u2019universit\u00e9 Yale, \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt. Elle passe en revue la destruction des espaces prot\u00e9g\u00e9s, les incendies, les esp\u00e8ces menac\u00e9es et les risques li\u00e9s aux combats \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale de Zaporijia.             Lire aussi :     Dauphins \u00e9chou\u00e9s, colonies d\u2019oiseaux menac\u00e9es\u2026 En Ukraine, la guerre met aussi la nature en p\u00e9ril          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pour Vladimir Poutine, le monde entre dans sa d\u00e9cennie \u00ab\u00a0la plus dangereuse\u00a0\u00bb de...","dateModified":"2022-10-27T09:05:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#708553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T07:43:08+00:00","articleBody":"     Dans son allocution de mercredi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine a abattu pr\u00e8s de 250\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res russes depuis le d\u00e9but de la guerre. \u00ab\u00a0Les occupants russes ont d\u00e9j\u00e0 perdu plus d\u2019\u00e9quipement \u2013 avions et autres \u2013 que n\u2019en comptent et n\u2019en compteront jamais la plupart des arm\u00e9es du monde. La Russie ne sera pas en mesure de r\u00e9cup\u00e9rer ces pertes.\u00a0\u00bb               Ces propos du pr\u00e9sident font en partie \u00e9cho \u00e0 l\u2019analyse du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique qui \u00e9crivait, mardi, que les Russes ont perdu au moins \u00ab\u00a023 h\u00e9licopt\u00e8res d\u2019attaque russes Ka-52 [le site Oryxspioenkop montre les d\u00e9bris des appareils d\u00e9truits mais ne totalise que 54 h\u00e9licopt\u00e8res dont 23\u00a0Ka-52, 63 avions de combat et 141 drones] en Ukraine depuis l\u2019invasion. Cela repr\u00e9sente plus de 25\u00a0% de leur flotte de 90\u00a0Ka-52 et pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des pertes totales d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res russes en Ukraine\u00a0\u00bb. Ils ont particuli\u00e8rement souffert des missiles sol-air portatifs. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les forces russes n\u2019ont pas la sup\u00e9riorit\u00e9 a\u00e9rienne qui leur permettrait d\u2019assurer un appui a\u00e9rien rapproch\u00e9 efficace pr\u00e8s de la ligne de front. Les Russes en sont r\u00e9duits \u00e0 utiliser leurs h\u00e9licopt\u00e8res pour des missions risqu\u00e9es, pour soutenir leurs troupes. Les forces ukrainiennes affirment avoir abattu, jeudi, un avion d\u2019attaque au sol Su-25 et un h\u00e9licopt\u00e8re d\u2019attaque Ka-52.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aviation russe d\u00e9cim\u00e9e, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-10-27T09:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#708547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T06:40:47+00:00","articleBody":"     La centrale thermique de la ville de Balaklava, \u00e0 proximit\u00e9 de S\u00e9bastopol, a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par un drone cette nuit, affirme Mikha\u0457l Razvoja\u0457ev, le gouverneur de S\u00e9bastopol, sur Telegram.          \u00ab\u00a0L\u2019un des transformateurs, qui \u00e9tait en maintenance et ne fonctionnait pas, a pris feu. Les employ\u00e9s de la centrale \u00e9lectrique se sont rapidement attaqu\u00e9s au feu. Le transformateur a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu endommag\u00e9. Il n\u2019y a pas eu de victimes. L\u2019incident n\u2019a aucun impact sur l\u2019alimentation \u00e9lectrique de S\u00e9bastopol et de la p\u00e9ninsule\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une centrale \u00e9lectrique en Crim\u00e9e vis\u00e9e par une attaque de drone, selon les autorit\u00e9s prorusses","dateModified":"2022-10-27T06:47:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#708527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T06:31:53+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole dans la ville de Chakhtarsk, dans la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb (RPD) est en feu. Vitali Khotsenko, le chef de l\u2019administration de la RPD, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse TASS que douze r\u00e9servoirs de carburant avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s pr\u00e8s de la gare ferroviaire \u00e0 la suite d\u2019un bombardement par les troupes ukrainiennes. Le maire de la ville, Alexander Shatov, a affirm\u00e9 que les troupes ukrainiennes avaient bombard\u00e9 la gare de Chakhtarsk, provoquant l\u2019incendie, rapporte l\u2019agence de presse russe.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incendie d\u2019un d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier dans la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-27T08:08:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#708507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T05:00:00+00:00","articleBody":"     Un m\u00e9lange de sentiments souffle le chaud et le froid sur les centaines de volontaires tch\u00e9tch\u00e8nes du bataillon Djokhar-Douda\u00efev qui combattent l\u2019invasion russe au c\u00f4t\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Cela s\u2019est traduit par une victoire, si importante \u00e0 leurs yeux, lorsque la Rada d\u2019Ukraine (le Parlement) a reconnu, le 18\u00a0octobre, l\u2019ind\u00e9pendance de la r\u00e9publique tch\u00e9tch\u00e8ne d\u2019Itchk\u00e9rie, \u00ab\u00a0temporairement occup\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine est le premier pays \u00e0 faire cette d\u00e9marche diplomatique en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019annexion ill\u00e9gale de plusieurs de ses propres r\u00e9gions par Moscou\u00a0: en ligne de mire, un affaiblissement de Moscou et l\u2019espoir de faire rena\u00eetre l\u2019Itchk\u00e9rie, la Tch\u00e9tch\u00e9nie ind\u00e9pendante.             Lire aussi :     En Ukraine, un bataillon tch\u00e9tch\u00e8ne se bat \u00ab\u00a0contre l\u2019imp\u00e9rialisme russe\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, un bataillon tch\u00e9tch\u00e8ne se bat \u00ab\u00a0contre l\u2019imp\u00e9rialisme russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-27T06:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#708505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T04:52:44+00:00","articleBody":"      Le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kiev, Oleksii Kuleba, a signal\u00e9, jeudi matin sur Telegram, que des bombardements de \u00ab\u00a0l\u2019ennemi\u00a0\u00bb avaient touch\u00e9 \u00ab\u00a0une des communaut\u00e9s de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, et provoqu\u00e9 un incendie. Le premier bilan ne fait \u00e9tat d\u2019aucune victime.          D\u2019apr\u00e8s le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0des combats extr\u00eamement f\u00e9roces\u00a0\u00bb ont lieu \u00ab\u00a0pr\u00e8s de Bakhmout\u00a0\u00bb, ville de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, qui est depuis des mois une cible prioritaire de l\u2019arm\u00e9e russe.          Le chef de l\u2019administration d\u2019occupation russe de Kherson estime que plus de 70\u00a0000\u00a0personnes ont quitt\u00e9 la rive droite du fleuve Dniepr, alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avance difficilement dans cette r\u00e9gion annex\u00e9e ill\u00e9galement. Oleksii Reznikov, ministre de la d\u00e9fense ukrainien, estime que les tranch\u00e9es creus\u00e9es par les Russes et les pluies ralentissent la progression des soldats.          Les forces \u00ab\u00a0strat\u00e9giques\u00a0\u00bb russes ont particip\u00e9, mercredi, \u00e0 des man\u0153uvres militaires de dissuasion nucl\u00e9aire, avec des tirs \u00ab\u00a0de missiles balistiques et de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb en Extr\u00eame-Orient russe et dans l\u2019Arctique, selon le Kremlin. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a supervis\u00e9 cet entra\u00eenement.          Moscou a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019Inde et \u00e0 la Chine ses all\u00e9gations sur la pr\u00e9paration par l\u2019Ukraine d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb. Mercredi soir, le gouvernement slov\u00e8ne a assur\u00e9 que Moscou avait utilis\u00e9 une photo provenant de Slov\u00e9nie et datant de 2010 pour \u00e9tayer ses all\u00e9gations sur cette \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb.          Kiev a annonc\u00e9, mercredi, un nouvel \u00e9change de prisonniers avec Moscou concernant dix soldats ukrainiens. La Russie a aussi rendu le corps d\u2019un volontaire am\u00e9ricain tu\u00e9 en ao\u00fbt au combat.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir jeudi 27\u00a0octobre au matin","dateModified":"2022-10-27T18:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html#708503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/27/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-rejette-la-responsabilite-du-conflit-sur-le-soi-disant-occident_6147515_3210.html","datePublished":"2022-10-27T04:52:00+00:00","articleBody":"     Ce direct vous informe sur la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/228/0/6000/3000/1342/671/60/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-27T07:40:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/0/0/6000/3456/1342/772/3/0/ee9dd7a_bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-bc662fb0487f47038c806c52f4970c4c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/28/19-19">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Plusieurs gouvernements s’inquiètent de l’action de la Banque centrale européenne, qui risque d’accentuer le ralentissement économique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Inflation             La Banque centrale européenne relève son taux d’intérêt à 1,5 %, un niveau inédit depuis 2008      Plusieurs gouvernements s’inquiètent de l’action de la Banque centrale européenne, qui risque d’accentuer le ralentissement économique.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 18h10, mis à jour à 08h38    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente de la Banque centrale européenne, Christine Lagarde, lors d’une conférence de presse, à Francfort (Allemagne), le 27 octobre 2022.  DANIEL ROLAND / AFP               Comme prévu, la Banque centrale européenne (BCE) a poursuivi, jeudi 27 octobre, le durcissement de sa politique monétaire, ce qui commence à provoquer des tensions avec les gouvernements de la zone euro, lesquels s’inquiètent des risques de récession. Elle a relevé son taux d’intérêt de 0,75 point, à 1,5 %, un niveau inédit depuis 2008. « C’est significatif », a reconnu Christine Lagarde, sa présidente. Il s’agit de la troisième hausse du taux de dépôt en trois réunions, et de la deuxième hausse successive de 0,75 point. Jamais, dans l’histoire de la BCE, créée en 1998, un resserrement aussi rapide n’avait eu lieu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Banque centrale européenne va annoncer une nouvelle hausse des taux qui aura des répercussions très concrètes                 L’objectif est de « lutter », pour reprendre l’expression de Christine Lagarde, contre « cette hausse sans précédent de l’inflation », qui atteignait 9,9 % en septembre dans l’union monétaire (par rapport à 2021). Durant toute sa conférence de presse, la présidente de la BCE a rappelé que son mandat était la stabilité des prix, avec un objectif d’inflation à 2 %.          Le durcissement actuel n’est donc pas terminé : « Nous avons fait des progrès significatifs vers la normalisation de notre politique monétaire, mais nous n’avons pas fini. » Au moins une hausse supplémentaire du taux d’intérêt est prévue lors de la prochaine réunion de décembre, pour le porter sans doute à 2 %. Au-delà, Christine Lagarde refuse de s’engager, mais les marchés financiers tablent sur un taux qui pourrait être relevé jusqu’à 3 %.          La politique de la BCE – similaire à celles de toutes les grandes banques centrales occidentales – commence à agacer parmi les gouvernements de la zone euro. Dans un entretien aux Echos, le 17 octobre, Emmanuel Macron a notamment sonné l’alarme : « Je suis inquiet de voir beaucoup d’experts et certains acteurs de la politique monétaire européenne nous expliquer qu’il faudrait briser la demande européenne pour mieux contenir l’inflation. Il faut faire très attention. »          L’heure n’est plus au « quoi qu’il en coûte »          La nouvelle présidente du Conseil italien, Giorgia Meloni, a abondé dans ce sens, s’inquiétant d’une action « dangereuse », qui « impacte les crédits des banques aux familles et aux entreprises ». Sans compter les « difficultés supplémentaires pour les pays qui, comme [le sien], ont une dette publique élevée ».          En durcissant sa politique, la BCE entre effectivement en conflit avec les gouvernements. L’augmentation des taux d’intérêt cherche précisément à ralentir « les crédits des banques », ce que dit craindre Giorgia Meloni. Inversement, Christine Lagarde avertit les gouvernements : « Les mesures budgétaires pour protéger l’économie de l’impact des prix élevés de l’énergie doivent être temporaires et viser les plus vulnérables. » En clair, mieux vaut éviter le bouclier tarifaire à la française, qui protège tout le monde et ne donne aucune incitation à réduire la consommation.        Il vous reste 47.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/27/la-banque-centrale-europeenne-releve-son-taux-d-interet-a-1-5-un-niveau-inedit-depuis-2008_6147609_3234.html"},"headline":"La Banque centrale europ\u00e9enne rel\u00e8ve son taux d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 1,5\u00a0%, un niveau in\u00e9dit depuis 2008","dateCreated":"2022-10-27T18:10:29+02:00","datePublished":"2022-10-27T18:10:29+02:00","dateModified":"2022-10-28T08:38:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Inflation"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","Inflation","\u00c9conomie"],"description":"Plusieurs gouvernements s\u2019inqui\u00e8tent de l\u2019action de la Banque centrale europ\u00e9enne, qui risque d\u2019accentuer le ralentissement \u00e9conomique.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/324/0/3049/1524/1342/671/60/0/40197d1_1666889745656-000-32m99b3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inflation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inflation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-20">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le député conservateur britannique dirige l’influent Comité 1922, qui joue un rôle déterminant dans la désignation du chef du parti. C’est lui qui a aidé à fixer les règles qui ont permis de trouver un successeur à Liz Truss.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           M le mag        Royaume-Uni             Qui est vraiment Graham Brady, l’homme derrière la nomination de Rishi Sunak      Le député conservateur britannique dirige l’influent Comité 1922, qui joue un rôle déterminant dans la désignation du chef du parti. C’est lui qui a aidé à fixer les règles qui ont permis de trouver un successeur à Liz Truss.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h00    Temps de Lecture 1 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Graham Brady à Londres, le 24 octobre.  DINENDRA HARIA / ANADOLU AGENCY VIA AFP                 Un conservateur très discret            Le député d’Altrincham and Sale West (région de Manchester) a été désigné président du Comité 1922 en 2010. Depuis, personne n’a disputé sa place à cet élu de 55 ans sachant tenir sa langue, une qualité rare chez les députés conservateurs, mais primordiale pour assurer le fonctionnement de ce club d’élus. C’est lui, notamment, qui recueille les lettres et ou courriels des députés souhaitant le départ du premier ministre : il ne communique que lorsque le nombre de ces missives atteint la barre fatidique de 15 % du groupe parlementaire conservateur (environ 54 personnes).            Le maître des seuils            Graham Brady et ses collègues du Comité 1922 ont défini le mode de désignation du locataire de Downing Street. Des règles qui varient au gré des impératifs. En juillet, les candidats au remplacement de Boris Johnson n’avaient besoin du soutien que de 20 élus pour se lancer dans la course, avant que leur sort ne soit finalement tranché après un mois par les 180 000 membres du Parti conservateur. Pas question de perdre autant de temps pour le remplacement de Liz Truss. Graham Brady et ses collègues ont fixé à 100 signatures d’élus le plancher nécessaire de soutiens pour se lancer. Certains l’ont accusé d’avoir fixé un seuil « anti-Boris » Johnson. Intentionnelle ou pas, la manœuvre a fonctionné. Seul Rishi Sunak a franchi le seuil.            Le porteur de mauvaises nouvelles            Cet étrange club d’élus ne fait parler de lui qu’en cas de crise au sein du Parti conservateur. Il est composé de « backbenchers », d’élus assis « sur les bancs du fond » à la Chambre des communes, c’est-à-dire non membres du gouvernement. Fondé en 1923, le Comité 1922 est progressivement devenu l’instance qui préside aux destinées des chefs de file du parti. Graham Brady – comme les 17 autres membres du comité exécutif, surnommés des « men in grey suits » (les « hommes en costume gris », porteurs de mauvaises nouvelles) – prévient le premier ministre lorsqu’il a perdu la confiance des députés de son camp.            Un homme de l’ombre tenté par la lumière            Quand la barre des 15 % de défiance est atteinte, Graham Brady doit annoncer la tenue d’un vote au sein des élus. Celui-ci ne peut avoir lieu, au plus tôt, qu’un an après l’arrivée du premier ministre, ou douze mois après la tenue du dernier vote de confiance. Mais il arrive que la seule menace d’organiser le vote ou de changer les règles suffise à pousser le dirigeant vers la sortie – comme pour Boris Johnson. Ironiquement, Graham Brady avait lui-même envisagé de se lancer dans la course gagnée par « Bo Jo » en 2019, avant de renoncer et de réintégrer le comité.                 Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                         Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 29 octobre   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/27/qui-est-vraiment-graham-brady-l-homme-derriere-la-nomination-de-rishi-sunak_6147607_4500055.html"},"headline":"Qui est vraiment Graham Brady, l\u2019homme derri\u00e8re la nomination de Rishi Sunak","dateCreated":"2022-10-27T18:00:19+02:00","datePublished":"2022-10-27T18:00:19+02:00","dateModified":"2022-10-27T18:00:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Royaume-Uni"],"keywords":["M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 conservateur britannique dirige l\u2019influent Comit\u00e9 1922, qui joue un r\u00f4le d\u00e9terminant dans la d\u00e9signation du chef du parti. C\u2019est lui qui a aid\u00e9 \u00e0 fixer les r\u00e8gles qui ont permis de trouver un successeur \u00e0 Liz Truss.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/213/0/1000/500/1342/671/60/0/f0cccc5_235825-3294955.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  
