<FILE-date="2022/10/28/19">

<article-nb="2022/10/28/19-1">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le vote du second tour de l’élection pour départager Lula et le président sortant d’extrême droite aura lieu dimanche. Notre correspondant au Brésil, Bruno Meyerfeld, a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Merci     Trendelina         Bonjour Trendelina !          Les derniers sondages donnent Lula et Jair Bolsonaro au coude-à-coude, avec tout de même une légère avance pour le chef du Parti des travailleurs (PT). Les instituts donnent 52 % à 54 % des voix pour Lula contre 48 % à 46 % pour Bolsonaro. Ces derniers souffrent cependant d’une grande crise de légitimité : ils avaient largement sous-évalué le score de l’extrême droite au premier tour. Jair Bolsonaro avait terminé la course avec plus de 43 % des voix, bien davantage que les 35 % ou 36 % prédits par la plupart des instituts.                  Bruno Meyerfeld (Rio de Janeiro, correspondant)            15:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au Brésil, les évangéliques « en guerre spirituelle » contre le candidat Lula        Nombre de pasteurs fondamentalistes ont mené campagne pour la réélection du président d’extrême droite, Jair Bolsonaro, en déversant des flots de fausses informations qui n’épargnent ni son adversaire de gauche ni même l’Eglise catholique. Lire notre reportage :             Lire aussi :     Au Brésil, les évangéliques « en guerre spirituelle » contre le candidat Lula                                       Le contexte          Image de couverture :      DOUGLAS MAGNO / AFP          Quelque 156 millions d’électeurs sont appelés aux urnes, dimanche 30 octobre, pour le second tour de l’élection présidentielle brésilienne, qui oppose le candidat de gauche, Luiz Inacio Lula da Silva, au président sortant d’extrême droite, Jair Bolsonaro.Lors du premier tour de l’élection, le 2 octobre, Lula a obtenu 48,3 % des voix, contre 43,2 % pour M. Bolsonaro. S’il est arrivé en tête, le candidat de gauche n’a pas réussi à l’emporter dès le premier tour, comme l’annonçaient certains sondages. A l’inverse, M. Bolsonaro a réalisé une performance inespérée, obtenant six à dix points de plus que les prévisions. La dynamique du second tour est en sa faveur.L’objectif du candidat Lula pour ce second tour est d’obtenir les voix du centre et de la droite. Pour leur donner des gages, il a détaillé des mesures garantissant la stabilité fiscale. Autre défi : capter une partie du vote des évangéliques, qui représentent un tiers de l’électorat du pays et sont en grande majorité acquis à l’extrême droite.Du côté de M. Bolsonaro, l’enjeu est de réussir à capter une partie des votes des catégories populaires. Pendant la campagne, le président sortant a multiplié les annonces en ce sens : augmentation des minima sociaux, baisses d’impôts, revalorisation des chèques énergie…Lula a dit espérer, le 24 octobre, que M. Bolsonaro accepterait le verdict des urnes, dimanche. A plusieurs reprises durant la campagne, le président sortant a critiqué le système de vote électronique du Brésil et menacé de ne pas accepter le résultat.         Pour approfondir :         Reportage. Au Brésil, l’inquiétude du camp Lula, pour qui la campagne présidentielle s’est transformée en chemin de croix.         Analyse. Les erreurs de Lula et la « faillite » des sondages expliquent le score surprise de Bolsonaro au premier tour.         Décryptage. Entre Lula et Bolsonaro, la bataille de l’Etat-clé du Minas Gerais.                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-28T15:26:46+00:00","coverageEndTime":"2022-10-28T15:26:46+00:00","headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","description":"Le vote du second tour de l\u2019\u00e9lection pour d\u00e9partager Lula et le pr\u00e9sident sortant d\u2019extr\u00eame droite aura lieu dimanche. Notre correspondant au Br\u00e9sil, Bruno Meyerfeld, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Election présidentielle au Brésil : « Une très grande partie des électeurs se montre satisfaite du mandat de Jair Bolsonaro »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le vote du second tour de l\u2019\u00e9lection pour d\u00e9partager Lula et le pr\u00e9sident sortant d\u2019extr\u00eame droite aura lieu dimanche. Notre correspondant au Br\u00e9sil, Bruno Meyerfeld, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/0/0/5268/3516/1342/895/3/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-28T15:26:46+00:00"
,"endDate":"2022-10-28T15:26:46+00:00"
  Ce tchat touche \u00e0 sa fin\u00a0! Merci \u00e0 vous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T15:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:56:52+00:00","articleBody":"              Bonjour Bruno,\r\nQue repr\u00e9sente la part des voix achet\u00e9es avec des aides sociales de derni\u00e8res minutes vers\u00e9es par le gouvernement Bolsonaro ?    Inox         Salut Inox,          Jair Bolsonaro s\u2019est effectivement adonn\u00e9 ces derniers mois \u00e0 une gigantesque op\u00e9ration d\u2019achat de voix, que certains d\u00e9crivent d\u00e9j\u00e0 comme l\u2019une des plus grosses affaires de corruption du monde\u2026 Des milliards d\u2019euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s en aide sociale afin d\u2019offrir un revenu suppl\u00e9mentaire aux \u00e9lecteurs les plus modestes, avec l\u2019espoir de grappiller des voix dans cette cat\u00e9gorie de la population o\u00f9 Lula est tr\u00e8s majoritaire. Cela n\u2019a cependant que tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9ment fonctionn\u00e9. M.\u00a0Bolsonaro n\u2019a que peu progress\u00e9 chez les cat\u00e9gories populaires, fid\u00e8les \u00e0 Lula, et qui ont vite vu dans ces mesures une op\u00e9ration essentiellement \u00e9lectoraliste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T15:06:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:53:30+00:00","articleBody":"              Il y a t il comme en france une grande abstention pr\u00e9vu ?    Hippolyte          Bonjour Hippolyte,          Autour de 20\u00a0% de la population. C\u2019est beaucoup, en particulier dans un pays o\u00f9 le vote est obligatoire de 18 \u00e0 70\u00a0ans. Et c\u2019est significatif du discr\u00e9dit des institutions et de la d\u00e9mocratie br\u00e9silienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T15:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:52:16+00:00","articleBody":"    Est-ce que les march\u00e9s financiers ont une pr\u00e9f\u00e9rence pour l'un ou l'autre candidat ? Lequel des deux est en mesure de les rassurer ?     Mordicus         Bonjour Mordicus,          En\u00a02018, les march\u00e9s et les grands chefs d\u2019entreprise avaient tr\u00e8s majoritairement vot\u00e9 Jair Bolsonaro. Mais la situation s\u2019est r\u00e9\u00e9quilibr\u00e9e. L\u2019actuel pr\u00e9sident a fait du Br\u00e9sil un paria sur la sc\u00e8ne internationale, ce qui n\u2019est pas bon pour les affaires. M.\u00a0Bolsonaro trouve ses plus forts soutiens dans l\u2019agron\u00e9goce, qu\u2019il a fortement encourag\u00e9 au pouvoir, et qui profite de l\u2019explosion du cours des mati\u00e8res premi\u00e8res. Lula rappelle quant \u00e0 lui aux souvenirs de la croissance \u00e9conomique des ann\u00e9es 2000, qui avait autant (sinon davantage) profit\u00e9 aux plus riches qu\u2019aux plus pauvres. Il s\u2019est alli\u00e9 avec Geraldo Alckmin, son vice-pr\u00e9sident\u00a0: un ancien gouverneur de Sao Paulo, marqu\u00e9 \u00e0 droite, tr\u00e8s proche des milieux \u00e9conomiques. Cela a rassur\u00e9 quantit\u00e9 de patrons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T15:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:49:55+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour Mr. Meyerfeld,\r\nJ'ai du mal \u00e0 comprendre comment il est possible que Bolsonaro soit toujours dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle apr\u00e8s tous les d\u00e9boires \u00e9conomiques et sociaux (avortement, droits des LGBT+, sant\u00e9 durant le COVID...) du Br\u00e9sil durant son mandat. \r\nSon mandat semble avoir d\u00e9truit ce pays qui \u00e9tait encore il y a peu une puissance \u00e9mergente.     Rapha\u00ebl         Bonjour Rapha\u00ebl,          Cela montre justement qu\u2019une tr\u00e8s grande partie des Br\u00e9siliens se montre satisfaite du mandat de Jair Bolsonaro, favorable \u00e0 la destruction sans limites de l\u2019Amazonie, \u00e0 la morale ultraconservatrice des pasteurs n\u00e9opentec\u00f4tistes, aux armes \u00e0 feu, \u00e0 l\u2019affaiblissement de l\u2019Etat social, \u00e0 la pers\u00e9cution des minorit\u00e9s\u2026 Ils ont justement l\u2019impression que le Br\u00e9sil (comme ils disent) \u00ab\u00a0s\u2019est r\u00e9veill\u00e9\u00a0\u00bb. C\u2019est ainsi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:58:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:47:48+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nEst ce que la for\u00eat amazonienne,  les autochtones et l\u2019\u00e9cologie en general sont des sujets politiques au Br\u00e9sil ou c\u2019est surtout un sujet occidental ?    A.T.G         C\u2019est un sujet tr\u00e8s peu pr\u00e9sent dans le d\u00e9bat au Br\u00e9sil. Lula a essay\u00e9, en vain, d\u2019orienter la campagne sur cette question durant les d\u00e9bats. Mais les th\u00e8mes dominants demeurent l\u2019\u00e9conomie, la religion, les m\u0153urs et la corruption.             Lire aussi :     Au Br\u00e9sil, la d\u00e9forestation de l\u2019Amazonie, r\u00e9sultat de la politique de Jair Bolsonaro                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:45:43+00:00","articleBody":"    Boa tarde,\r\nQuels sont les forces \u00e9trang\u00e8res en faveur de Lula et \u00e0 l\u2019inverse celles qui supportent Bolsonaro ?    Marine         Bonjour Marine,          Lula est un dirigeant extr\u00eamement populaire partout dans le monde et compte des alli\u00e9s sur tous les continents. Il est proche d\u2019Emmanuel Macron, des socialistes portugais, des d\u00e9mocrates am\u00e9ricains, mais aussi de beaucoup de dirigeants africains, des dirigeants autoritaires du Nicaragua et de Cuba, de la Chine de Xi Jinping, de la Russie de Vladimir Poutine, etc. M.\u00a0Bolsonaro, \u00e0 l\u2019inverse, est extr\u00eamement isol\u00e9. Ses derniers alli\u00e9s v\u00e9ritables se comptent sur les doigts d\u2019une main. On peut citer Viktor Orban en Hongrie, les princes de certaines monarchies du Golfe, ainsi que Benyamin Netanyahou en Isra\u00ebl, et Donald Trump aux Etats-Unis. Ces deux derniers ne sont cependant plus au pouvoir\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:42:28+00:00","articleBody":"    Bonjour  Bruno\r\nEst-ce que l'arm\u00e9e br\u00e9silienne prot\u00e9gera la d\u00e9mocratie si le camp bolsonariste d\u00e9cidait d'un soul\u00e8vement en cas de d\u00e9faite \u00e0 l'\u00e9lection ?    Jeronimo         Bonjour cher Jeronimo,          Question \u00e9pineuse et centrale que celle-ci\u00a0! Officiellement, l\u2019arm\u00e9e s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 d\u00e9fendre le processus \u00e9lectoral et la Constitution. Mais, probl\u00e8me\u00a0: le chef supr\u00eame des forces arm\u00e9es est justement Jair Bolsonaro, qui va tr\u00e8s probablement contester le scrutin et qui a fait entrer un nombre record de g\u00e9n\u00e9raux et de soldats au sein de son administration. A l\u2019heure qu\u2019il est, on imagine mal l\u2019arm\u00e9e participer \u00e0 une aventure risqu\u00e9e consistant \u00e0 maintenir M.\u00a0Bolsonaro au pouvoir contre l\u2019avis d\u2019une majorit\u00e9 d\u2019\u00e9lecteurs et contre le reste du monde, et en particulier des Etats-Unis. Cependant, on l\u2019imagine mal rester passive en cas de troubles tr\u00e8s s\u00e9rieux dans le pays. Selon certaines interpr\u00e9tations, la Constititution lui donnerait le droit de r\u00e9tablir l\u2019ordre en cas de troubles graves\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:39:58+00:00","articleBody":"              Les deux candidats ont-ils re\u00e7us des soutiens explicites de la part des dirigeants politiques fran\u00e7ais ?     Thomas         Bonjour Thomas,          Lula a re\u00e7u le soutien explicite de plusieurs membres de la gauche fran\u00e7aise, et en particulier de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Les deux hommes se connaissent bien. M.\u00a0M\u00e9lenchon \u00e9tait all\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 rendre visite \u00e0 Lula en prison. Cependant, Lula b\u00e9n\u00e9ficie aussi de l\u2019appui tacite d\u2019Emmanuel Macron. Ce dernier lui avait fait un beau \u00ab\u00a0cadeau\u00a0\u00bb en\u00a02021, en le recevant \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e avec les honneurs d\u2019un chef d\u2019Etat (tapis rouge, garde r\u00e9publicaine\u2026). Un privil\u00e8ge auquel Jair Bolsonaro \u2013\u00a0qu\u2019Emmanuel Macron ex\u00e8cre depuis la crise amazonienne de 2019\u00a0\u2013 n\u2019a jamais eu droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:45:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:37:46+00:00","articleBody":"              Bonjour Bruno, et du coup, quelles cons\u00e9quences en cas de non reconnaissance d'une victoire de Lula + contestation ?     joan         Salut Joan,          Dur de r\u00e9pondre\u2026 Toute la question est\u00a0: pourquoi Jair Bolsonaro va-t-il contester le scrutin\u00a0? Pour favoriser un coup d\u2019Etat et se maintenir au pouvoir\u00a0? Pour mettre la pression sur les institutions et \u00e9viter la case prison\u00a0? On ne sait pas trop.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:36:07+00:00","articleBody":"    Bonjour !\r\nPourquoi dit-on que la faim est devenue un des enjeux de la pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil ?    C\u00e9line         Boa tarde C\u00e9line,          L\u2019enjeu de la faim est tr\u00e8s symbolique au Br\u00e9sil. Le pays a souffert chroniquement de ce probl\u00e8me durant des d\u00e9cennies et fut le si\u00e8ge de famines effroyables, en particulier dans le Nordeste. La situation s\u2019est consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9e sous la pr\u00e9sidence de Lula\u2026 mais a recommenc\u00e9 \u00e0 devenir dramatique sous Jair Bolsonaro. Ce dernier nie ouvertement le probl\u00e8me, alors que 33\u00a0millions de Br\u00e9siliens au moins souffrent d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire grave. Dans les rues des grandes villes, on voit des familles enti\u00e8res fouiller les poubelles \u00e0 la recherche de restes de nourriture, des personnes faisant la queue pour r\u00e9cup\u00e9rer des os d\u2019animaux \u00e0 la sortie des supermarch\u00e9s, des gens emprisonn\u00e9s pour avoir vol\u00e9 un paquet de riz et de haricots\u2026 C\u2019est dramatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:47:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:33:29+00:00","articleBody":"    Bonjour !\r\nJe parle \u00e0 des br\u00e9siliens depuis le d\u00e9but de l'\u00e9lection et qu'ils votent Bolsonaro ou Lula, les deux camps semblent \u00eatre anim\u00e9s d'une haine visc\u00e9rale pour l'autre.\r\nEst-ce que cette fracture est nouvelle et quelles en seront les cons\u00e9quences pour l'apr\u00e8s-\u00e9lection ? (Merci !)    Bob         Hello Bob\u00a0!          Oui, la soci\u00e9t\u00e9 est vraiment tr\u00e8s polaris\u00e9e et les rapports sont \u00e9lectriques, notamment entre voisins, membres d\u2019une m\u00eame famille, coll\u00e8gues de travail\u2026 C\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9cent, qui date en r\u00e9alit\u00e9 de 2015-2016, avec la proc\u00e9dure en destitution de Dilma Rousseff, la pr\u00e9sidente de gauche qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Lula. Le Br\u00e9sil s\u2019\u00e9tait alors divis\u00e9 en deux sur son sort. Il en a \u00e9t\u00e9 de m\u00eame lors de la mise derri\u00e8re les barreaux de Lula, puis de l\u2019\u00e9lection de Jair Bolsonarao. Auparavant, on parlait bien peu de politique en famille. C\u2019\u00e9tait un sujet peu d\u00e9battu et assez consensuel.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:39:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:30:39+00:00","articleBody":"              Bonjour, quels seraient les risques d'une r\u00e9election de Jair Bolsonaro ? Que pourrait-il se passer, localement et \u00e0 l'\u00e9tranger ?    Un Punk         Salut \u00e0 toi \u00ab\u00a0Un Punk\u00a0\u00bb,          Les risques sont consid\u00e9rables et multiples. J\u2019en citerai trois, si tu es d\u2019accord.          D\u2019abord, l\u2019Amazonie\u00a0: la for\u00eat approche de son point de non-retour et, en cas de r\u00e9\u00e9lection de Jair Bolsonaro, sa destruction prendrait un tour probablement irr\u00e9versible.          Les armes \u00e0 feu, ensuite\u00a0: le nombre d\u2019armes en circulation et de clubs de tir a consid\u00e9rablement augment\u00e9 au Br\u00e9sil sous M.\u00a0Bolsonaro. S\u2019il gouvernait quatre ans de plus, on peut craindre une violence accrue dans les rapports entre citoyens, et la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.          Enfin, les institutions et la d\u00e9mocratie\u00a0: le principal contre-pouvoir \u00e0 M.\u00a0Bolsonaro, ces quatre derni\u00e8res ann\u00e9es, fut la justice et en particulier le Tribunal supr\u00eame f\u00e9d\u00e9ral, plus haute institution du monde judiciaire br\u00e9silien. M.\u00a0Bolsonaro a d\u00e9j\u00e0 nomm\u00e9 deux fid\u00e8les comme juge au sein de celle-ci. Le prochain pr\u00e9sident du Br\u00e9sil pourra en nommer deux ou trois suppl\u00e9mentaires. A terme, M.\u00a0Bolsonaro pourrait donc disposer d\u2019une majorit\u00e9 au sein de cette institution-cl\u00e9, et mettre en p\u00e9ril l\u2019\u00e9quilibre des pouvoirs au Br\u00e9sil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:25:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nQuelle est la position de Lula sur l'avortement et le mariage pour les couples de m\u00eame genre ? Et plus largement sur les droits des personnes LGBTQI+ ?    Louis         Boa tarde Louis,          Lula a d\u00fb mettre de l\u2019eau dans son vin pour partir \u00e0 la conqu\u00eate de l\u2019\u00e9lectorat \u00e9vang\u00e9lique, tr\u00e8s conservateur sur les questions soci\u00e9tales et la famille. Il n\u2019a pas fait de proposition sp\u00e9cifique pour les LGBTQI+ et a affirm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises son opposition \u00e0 l\u2019avortement. Difficile d\u2019imaginer, dans le contexte d\u2019un Br\u00e9sil tr\u00e8s polaris\u00e9 et o\u00f9 l\u2019extr\u00eame droite est en position de force, qu\u2019il tentera de l\u00e9galiser l\u2019avortement durant son mandat.             Lire aussi :     Au Br\u00e9sil, les \u00e9vang\u00e9liques \u00ab\u00a0en guerre spirituelle\u00a0\u00bb contre le candidat Lula                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:24:07+00:00","articleBody":"    Sait-on si le soutien de Neymar \u00e0 Bolsonaro a eu un impact quelconque ?    Paul         Bonjour Paul,          Cela a eu peu ou pas d\u2019impact, hormis le buzz sur les r\u00e9seaux sociaux. Au Br\u00e9sil, Neymar est un joueur populaire, mais pas tr\u00e8s aim\u00e9\u00a0: trop frimeur, mauvais chef d\u2019\u00e9quipe et, surtout, fort \u00e9loign\u00e9 des pr\u00e9occupations et de la vie quotidienne des Br\u00e9siliens. Neymar \u00e9volue en Europe depuis 2013\u2026 Voil\u00e0 une d\u00e9cennie qu\u2019on ne l\u2019a pas vu sous les couleurs d\u2019un club br\u00e9silien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:20:34+00:00","articleBody":"              Lula peut il esp\u00e9rer assembler une majorit\u00e9 de coalition au congr\u00e8s en cas de victoire ?    Tc         Hello Tc,          Cela s\u2019av\u00e8re compliqu\u00e9. Lula est un expert en coalition et n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s\u2019allier avec la droite  lors de ses deux mandats \u00e0 la t\u00eate du Br\u00e9sil (2003-2011). Mais le Congr\u00e8s est aujourd\u2019hui domin\u00e9 par les conservateurs. Les dix partis membres de la coalition de Lula ont r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e9lire autour de cent vingt d\u00e9put\u00e9s \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, contre plus de cent quatre-vingts pour celle de Bolsonaro. Les partis du Centrao (ou \u00ab\u00a0gros centre\u00a0\u00bb), compos\u00e9 de formations sans id\u00e9ologie, opportunistes (et souvent soup\u00e7onn\u00e9es de corruption\u2026), auront donc la main sur le prochain mandat. Ils seraient autour de cent soixante-quinze \u00e0 la Chambre des d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:14:11+00:00","articleBody":"    Quels sont les enjeux de ces derni\u00e8res heures de campagne \u00e9lectorale ?    \u00c9douard          Bonjour Edouard,          La campagne de l\u2019entre-deux-tours a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par plusieurs pol\u00e9miques et des attaques tr\u00e8s brutales sur les r\u00e9seaux sociaux. Le camp bolsonariste a accus\u00e9 Lula de vouloir fermer les \u00e9glises, l\u00e9galiser l\u2019avortement, d\u2019\u00eatre l\u2019ami des trafiquants de drogue, voire d\u2019avoir un pacte secret avec Satan lui-m\u00eame\u2026 Du c\u00f4t\u00e9 des lulistes, on a diffus\u00e9 en masse des vid\u00e9os embarrassantes de l\u2019actuel chef de l\u2019Etat, o\u00f9 ce dernier se montre plut\u00f4t favorable \u00e0 l\u2019avortement (alors qu\u2019il s\u2019y oppose fermement aujourd\u2019hui), visite une loge ma\u00e7onnique (du satanisme pour les conservateurs \u00e9vang\u00e9liques\u2026) ou encore admet qu\u2019il pourrait s\u2019adonner le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00e0 la pratique du cannibalisme\u2026 La pol\u00e9mique la plus embarrassante a concern\u00e9 une suppos\u00e9e attirance sexuelle de Bolsonaro pour de jeunes V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes \u00e2g\u00e9es de 14 ou 15\u00a0ans, qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 des attaques contre le \u00ab\u00a0pr\u00e9sident p\u00e9dophile\u00a0\u00bb.          Sinon, le camp de Jair Bolsonaro a \u00e9t\u00e9 mis en difficult\u00e9 par les actions de type Far West de Roberto Jefferson\u00a0: d\u00e9put\u00e9 sulfureux et menac\u00e9 de prison, mais proche du pr\u00e9sident, qui a pris pour cible et tir\u00e9 au fusil sur des policiers le week-end dernier. Le Parti des travailleurs a \u00e9galement critiqu\u00e9 le camp pr\u00e9sidentiel \u00e0 la suite des d\u00e9clarations du ministre de l\u2019\u00e9conomie, Paulo Guedes, qui a laiss\u00e9 entendre qu\u2019il pourrait cesser de r\u00e9ajuster le salaire minimum et les retraites en fonction de l\u2019inflation. Un chiffon rouge pour les cat\u00e9gories populaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:04:19+00:00","articleBody":"    Bonjour quel est le risque de non reconnaissance d\u2019une \u00e9ventuelle victoire de Lula par le camp Bolsonaro?    Aja         Boa tarde Aja\u00a0!          Le risque est consid\u00e9rable, et appara\u00eet m\u00eame comme une \u00e9vidence. Depuis des mois (voire des ann\u00e9es\u2026) Jair Bolsonaro n\u2019a eu de cesse de torpiller le syst\u00e8me de vote br\u00e9silien, qui fonctionne gr\u00e2ce \u00e0 des urnes \u00e9lectroniques, appelant \u00e0 l\u2019\u00e9mission d\u2019un \u00ab\u00a0re\u00e7u\u00a0\u00bb papier permettant un \u00e9ventuel recomptage des votes. Il n\u2019a pas obtenu satisfaction\u2026 Ces derniers jours, se voyant en retard dans les sondages, Bolsonaro a d\u00e9clench\u00e9 une nouvelle pol\u00e9mique, affirmant que les radios du pays n\u2019avaient pas diffus\u00e9 154\u00a0000 de ses spots publicitaires. Des accusations faites sans preuves mat\u00e9rielles, et vite balay\u00e9es par la justice (l\u2019\u00e9quipe de campagne de Bolsonaro n\u2019aurait en r\u00e9alit\u00e9 jamais envoy\u00e9 ces spots aux radios\u2026), mais qui pourraient servir de base \u00e0 une future contestation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:12:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#710059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:00:10+00:00","articleBody":"              Quels sont les r\u00e9sultats des derniers sondages sur place ? \r\nMerci     Trendelina         Bonjour Trendelina\u00a0!          Les derniers sondages donnent Lula et Jair Bolsonaro au coude-\u00e0-coude, avec tout de m\u00eame une l\u00e9g\u00e8re avance pour le chef du Parti des travailleurs (PT). Les instituts donnent 52\u00a0% \u00e0 54\u00a0% des voix pour Lula contre 48\u00a0% \u00e0 46\u00a0% pour Bolsonaro. Ces derniers souffrent cependant d\u2019une grande crise de l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0: ils avaient largement sous-\u00e9valu\u00e9 le score de l\u2019extr\u00eame droite au premier tour. Jair Bolsonaro avait termin\u00e9 la course avec plus de 43\u00a0% des voix, bien davantage que les 35\u00a0% ou 36\u00a0% pr\u00e9dits par la plupart des instituts.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#709666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T13:45:01+00:00","articleBody":"     Nombre de pasteurs fondamentalistes ont men\u00e9 campagne pour la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident d\u2019extr\u00eame droite, Jair Bolsonaro, en d\u00e9versant des flots de fausses informations qui n\u2019\u00e9pargnent ni son adversaire de gauche ni m\u00eame l\u2019Eglise catholique. Lire notre reportage\u00a0:             Lire aussi :     Au Br\u00e9sil, les \u00e9vang\u00e9liques \u00ab\u00a0en guerre spirituelle\u00a0\u00bb contre le candidat Lula                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Br\u00e9sil, les \u00e9vang\u00e9liques \u00ab\u00a0en guerre spirituelle\u00a0\u00bb contre le candidat Lula","dateModified":"2022-10-28T14:10:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#709660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T13:30:05+00:00","articleBody":"     Les 156\u00a0millions d\u2019\u00e9lecteurs appel\u00e9s aux urnes devaient, en effet, \u00e9galement renouveler, dimanche 2\u00a0octobre, la totalit\u00e9 des membres de la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, un tiers des si\u00e8ges des s\u00e9nateurs et l\u2019ensemble des gouverneurs et assembl\u00e9es r\u00e9gionales du pays. Pour ces \u00e9lections, aussi capitales que la pr\u00e9sidentielle dans un pays f\u00e9d\u00e9ral, l\u2019extr\u00eame droite s\u2019est implant\u00e9e et progresse. Les bolsonaristes ont conquis de nombreux si\u00e8ges, et le prochain pr\u00e9sident devra composer avec un Parlement marqu\u00e9 \u00e0 droite. Lire notre analyse\u00a0:             Lire aussi :     Elections au Br\u00e9sil\u00a0: vague ultraconservatrice au Congr\u00e8s et dans les Etats de la f\u00e9d\u00e9ration                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Vague ultraconservatrice au Congr\u00e8s br\u00e9silien et dans les Etats de la f\u00e9d\u00e9ration","dateModified":"2022-10-28T14:11:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#709662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T13:20:02+00:00","articleBody":"     Alors que les instituts donnaient Lula vainqueur d\u00e8s le premier tour, le score du pr\u00e9sident sortant, Jair Bolsonaro, oblige \u00e0 un second tour ce dimanche. Une surprise qui s\u2019explique notamment par un manque de donn\u00e9es, orchestr\u00e9 par le camp pr\u00e9sidentiel. Notre analyse\u00a0:             Lire aussi :     Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: les erreurs de Lula et la \u00ab\u00a0faillite\u00a0\u00bb des sondages expliquent le score surprise de Bolsonaro                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les erreurs de Lula et la \u00ab\u00a0faillite\u00a0\u00bb des sondages expliquent le score surprise de Bolsonaro au premi...","dateModified":"2022-10-28T14:09:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#709652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T13:15:00+00:00","articleBody":"     Au terme du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dimanche 2\u00a0octobre, l\u2019ex-pr\u00e9sident de gauche Luiz Inacio Lula da Silva a termin\u00e9 en t\u00eate avec 48,43\u00a0% des voix. Le chef de l\u2019Etat sortant, Jair Bolsonaro (extr\u00eame droite), a obtenu 43,2\u00a0% des suffrages, un score bien plus \u00e9lev\u00e9 que celui pr\u00e9vu par les instituts de sondage. A peine cinq points, soit six\u00a0millions de voix seulement (sur un total de 123\u00a0millions de suffrages), s\u00e9parent deux hommes, qui se retrouveront pour un second tour incertain dimanche 30\u00a0octobre. Vous pouvez lire notre r\u00e9cit ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     Au Br\u00e9sil, Lula d\u00e9\u00e7oit, Bolsonaro r\u00e9siste \u00e0 l\u2019issue du premier tour de la pr\u00e9sidentielle          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au premier tour, Lula a d\u00e9\u00e7u et Bolsonaro a r\u00e9sist\u00e9","dateModified":"2022-10-28T14:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html#709584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/election-presidentielle-au-bresil-quels-sont-les-enjeux-du-second-tour-qui-oppose-lula-a-bolsonaro-posez-vos-questions_6147737_3210.html","datePublished":"2022-10-28T13:00:04+00:00","articleBody":"     Bonjour, bienvenue dans ce tchat. Bruno Meyerfeld, correspondant du Monde au Br\u00e9sil et auteur de \u00ab\u00a0Cauchemar br\u00e9silien\u00a0\u00bb (\u00e9ditions Grasset), r\u00e9pondra \u00e0 partir de 16\u00a0heures \u00e0 vos questions sur le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui opposera dimanche le candidat de gauche, Luiz Inacio Lula da Silva, au pr\u00e9sident sortant d\u2019extr\u00eame droite, Jair Bolsonaro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/441/0/5268/2634/1342/671/60/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Br\u00e9sil\u00a0: \u00ab\u00a0Une tr\u00e8s grande partie des \u00e9lecteurs se montre satisfaite du ma...","dateModified":"2022-10-28T14:08:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/0/0/5268/3516/1342/895/3/0/686c543_1666965041611-000-32m66rz.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/28/19-2">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Selon le ministre de la défense, 41 000 hommes ont déjà été déployés dans des unités militaires actives en Ukraine. Moscou a reconnu des ratés, et ne prévoit pas de mobilisation supplémentaire dans l’immédiat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : la Russie assure avoir mobilisé 300 000 réservistes en un mois Selon le ministre de la défense, 41 000 hommes ont déjà été déployés dans des unités militaires actives en Ukraine. Moscou a reconnu des ratés, et ne prévoit pas de mobilisation supplémentaire dans l’immédiat.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           05:58   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 28 octobre         Le monde entre dans sa décennie « la plus dangereuse » depuis la seconde guerre mondiale, a déclaré jeudi, devant le club de discussion de Valdaï, à Moscou, le président russe, Vladimir Poutine, estimant que le conflit en Ukraine était l’illustration de la lutte contre la domination occidentale.        Au sujet de l’invasion de l’Ukraine, M. Poutine a affirmé que le conflit s’inscrit dans ce « changement tectonique de tout l’ordre mondial ». « L’Occident, sans unité claire, n’est pas en mesure de diriger le monde, mais il essaye désespérément, et la plupart des peuples du monde ne peuvent l’accepter », a-t-il déclaré, jugeant que le monde était dès lors en « situation révolutionnaire ». « La Russie ne supportera jamais le diktat de l’Occident agressif, néocolonial », a-t-il ajouté en évoquant des changements « inévitables » dans « l’ordre mondial ».        Parlant de la situation économique de son pays, Vladimir Poutine a jugé que « le pic des difficultés » économiques était « passé ». Selon lui, « l’économie russe s’est adaptée (…). Ce qui se passe est en fin de compte bénéfique pour la Russie et son avenir (…), y compris dans la sphère économique ».        A propos de la possibilité d’utiliser l’arme atomique, M. Poutine a relativisé ses propos passés quant à la possibilité d’utiliser l’arme atomique, estimant qu’il n’avait fait que « répondre » aux menaces de ses adversaires. Dans une interview à la chaîne NewsNation, Joe Biden a répondu : « S’il n’en a pas l’intention, pourquoi en parle-t-il autant ? » « Sa façon d’aborder cette question est très dangereuse », a-t-il estimé. Oleksii Reznikov, le ministre de la défense ukrainien, ne croit pas que Poutine utilisera l’arme nucléaire.        A propos du développement présumé d’armes biologiques en Ukraine avec l’implication des Etats-Unis, la Russie a demandé une enquête des Nations unies (ONU). Ces accusations sont « une pure invention, mise en avant sans l’ombre d’une preuve », a répondu jeudi l’ambassadrice américaine à l’ONU, Linda Thomas-Greenfield, devant le Conseil de sécurité.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) va mener « une vérification indépendante » sur les accusations russes de « bombe sale » ukrainienne. L’Agence onusienne va visiter « cette semaine » deux sites ukrainiens.        Volodymyr Zelensky a approuvé la création de huit autres administrations militaires dans les territoires libérés de l’occupant de la région de Kharkiv et a nommé leurs dirigeants.        Les promesses d’aide à l’Ukraine de la part des Etats-Unis et de l’Union européenne s’annoncent « suffisantes » pour 2023, a estimé jeudi la directrice générale du Fonds monétaire international, Kristalina Georgieva, en marge d’une conférence organisée par la Commission européenne à Bruxelles.                  Tout le live                18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des restrictions d’électricité « sans précédent » prévues dans la région de Kiev        Des restrictions d’électricité « sans précédent » sont prévues « ces prochains jours » dans la région de Kiev, en raison d’importants dégâts infligés au système énergétique du pays par des récentes frappes russes, a annoncé vendredi l’opérateur ukrainien DTEK.                    18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des Iraniens manifestent à Kiev en solidarité avec l’Ukraine        Quelques dizaines d’Iraniens se sont rassemblés à Kiev, vendredi, pour manifester leur solidarité avec les Ukrainiens et contre l’utilisation par les Russes de drones de fabrication iranienne pour frapper l’Ukraine.                Des membres de la communauté iranienne d’Ukraine se sont rassemblés à Kiev, le 28 octobre 2022. ANDREW KRAVCHENKO / AP           A l’appel de la communauté iranienne de Kiev, les manifestants se sont retrouvés sur la place de l’Indépendance (Maïdan), en plein cœur de la capitale ukrainienne, arborant des drapeaux ukrainiens et iraniens, ainsi que des pancartes avec le slogan « Le peuple iranien solidaire avec l’Ukraine ».                    18:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Analyse. L’avenir de l’Union européenne se trouve-t-il à l’Est ? Ce n’est pas certain        Pour beaucoup de commentateurs, l’origine de l’actuelle brouille entre la France et l’Allemagne est à chercher « à l’Est ». Conséquence des élargissements de 2004 et de 2007, du Brexit et désormais de la promesse d’adhésion faite à l’Ukraine, le centre géographique de l’Union européenne (UE) s’est de facto déplacé vers l’Europe centrale. L’Allemagne, placée à « l’est de l’Ouest », ne ferait que prendre en compte cette réalité. De son côté, Paris, avec son désintérêt notoire et son dédain persistant envers les ex-pays communistes, aurait raté le sens de l’histoire.          La suite de l’article est à retrouver ci-dessous :             Lire aussi :     L’avenir de l’Union européenne se trouve-t-il à l’Est ? Pas certain                        18:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev somme Téhéran d’arrêter de fournir des armes à Moscou        Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demandé vendredi à son homologue iranien d’arrêter « immédiatement » de fournir des armes à Moscou, lors du premier appel téléphonique entre les deux dirigeants depuis que Kiev a accusé la Russie de frapper des villes ukrainiennes à l’aide de drones iraniens.          « Aujourd’hui, j’ai reçu un appel du ministre iranien des affaires étrangères, Hossein Amir Abdollahian, au cours duquel j’ai demandé à l’Iran de cesser immédiatement l’envoi d’armes vers la Russie, [qui sont ensuite] utilisées pour tuer des civils et détruire des infrastructures essentielles en Ukraine », a fait savoir M. Kuleba sur Twitter.                    16:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou annonce avoir mobilisé 300 000 réservistes         La Russie a achevé la mobilisation de 300 000 réservistes en un peu plus d’un mois, a annoncé vendredi le ministre russe de la défense, Sergueï Choïgou, lors d’un échange télévisé avec le président Vladimir Poutine.          « Aucune tâche supplémentaire n’est prévue », a dit Sergueï Choïgou, expliquant ainsi que la Russie ne prévoit pas de mobilisation supplémentaire de réservistes – des civils – dans l’immédiat. Il a ajouté que la Russie continuait de recruter des volontaires et des soldats sous contrat.          Selon le ministre, 218 000 réservistes sont en train d’être formés dans des bases militaires russes, 41 000 sont déployés dans des unités militaires combattant en Ukraine, et 41 000 autres se trouvent dans la zone de conflit, mais sont encore en formation.          « Je veux remercier tous ceux qui ont rejoint les rangs des forces armées », a dit M. Poutine : « Merci pour cette loyauté envers le devoir, pour ce patriotisme. » Le président russe comme son ministre ont admis une nouvelle fois les ratés de cette mobilisation, qui a vu de nombreuses personnes non appelables se retrouver incorporées, et a connu des pénuries d’équipements.          Mais M. Choïgou a assuré vendredi que tous les problèmes d’équipements étaient désormais « réglés ».                    16:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Varsovie sermonne le nonce apostolique pour avoir accueilli l’ambassadeur de Russie        Le ministère des affaires étrangères polonais a réprimandé vendredi le représentant diplomatique du Vatican en Pologne pour avoir accueilli à son siège l’ambassadeur de Russie.          Selon le quotidien Rzeczpospolita, la nonciature apostolique à Varsovie, conduite par l’archevêque Salvatore Pennacchio, avait invité en début de la semaine à une réception l’ambassadeur de Russie, Sergueï Andreev, alors que les contacts diplomatiques avec des diplomates russes sont largement gelés depuis l’invasion russe en Ukraine.          « Je ne veux pas beaucoup commenter la politique du Saint-Siège par rapport à la Russie, mais en même temps nous observons [qu’]elle est nettement différente de la nôtre », a déclaré vendredi à la radio RMF24 Lukasz Jasina, le porte-parole du ministère polonais.          Selon lui, le représentant du Saint-Siège avait « le droit de le faire », mais aurait dû s’interroger sur l’opportunité de « le faire ». Il existe des choses « un brin plus insaisissables que le protocole diplomatique, dont [la règle] de ne pas inviter des criminels à la table », a souligné M. Jasina. « Il n’est pas bien que le Saint-Siège perde de son autorité », a-t-il estimé.                    15:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dmitri Medvedev demande à Elon Musk de retirer Starlink en Ukraine        L’ancien président russe Dmitri Medvedev a souhaité « bonne chance » sur Twitter à Elon Musk. Le milliardaire, patron de Tesla et de SpaceX, a finalisé vendredi l’acquisition du réseau social. « Bonne chance pour surmonter les préjugés politiques et la dictature idéologique sur Twitter », a écrit le vice-président du conseil de sécurité de la Russie.          Dans le même message, M. Medvedev demande à M. Musk de « retirer Starlink de l’Ukraine ». Depuis le début de la guerre, SpaceX a livré à l’Ukraine des milliers de terminaux qui permettent d’assurer une connexion à Internet, grâce à une constellation de satellites formant le réseau Starlink. A la mi-octobre, M. Musk estimait que l’opération avait déjà coûté 80 millions de dollars à sa société.          Starlink a contribué à maintenir une couverture Internet dans les régions d’Ukraine frappées par l’armée russe. En juin, environ 15 % des infrastructures Internet d’Ukraine avaient été détruites ou endommagées, selon les autorités.                              14:48   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des voitures circulent dans le centre de Kiev, plongé dans le noir, dans la soirée du 27 octobre 2022. GENYA SAVILOV / AFP                 Des lignes électriques détruites après le bombardement d’une centrale électrique, dans un lieu non divulgué de l’Ukraine, le 27 octobre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                 Des travailleurs d’une centrale électrique attendent dans un abri antibombes pendant une alerte d’attaque aérienne, dans un lieu non divulgué de l’Ukraine, le 27 octobre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                 Bombardement d’un dépôt de pétrole par les forces ukrainiennes à Chakhtarsk, en « république populaire de Donetsk », dans l’est de l’Ukraine, le 27 octobre 2022. AP                     14:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fuites de Nord Stream : nouvelle inspection de la justice suédoise        La justice suédoise va procéder à une nouvelle inspection près des gazoducs Nord Stream 1 et 2. « J’ai décidé de mener avec le service de sécurité [Säpo] un certain nombre d’inspections complémentaires » sur le site des fuites, a déclaré le procureur Mats Ljungqvist dans un communiqué.          Les forces armées suédoises vont apporter leur aide à l’enquête, comme cela leur a été demandé, a ajouté le procureur, sans donner de détails sur l’expertise qu’elles pouvaient apporter. La marine suédoise avait annoncé mercredi avoir engagé une nouvelle inspection près des gazoducs touchés.          « Nous avons ressenti le besoin de compléter l’enquête que nous avons menée précédemment », a déclaré à l’Agence France-Presse le chef de la communication de la marine, Jimmie Adamsson, sans préciser davantage les objectifs ni les raisons de cette initiative.          Le consortium Nord Stream a pour sa part envoyé un navire civil sous pavillon russe pour procéder à une nouvelle inspection.          Les inspections préliminaires sous-marines avaient renforcé les soupçons de sabotage, les fuites ayant été précédées d’explosions.             Lire aussi :   Fuites de gaz sur Nord Stream 1 et 2 : ce que l’on sait des soupçons de sabotage en mer Baltique                                  13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine affirme avoir abattu 300 drones depuis le mois de septembre        Selon l’armée ukrainienne, « depuis le 13 septembre, date à laquelle le premier drone kamikaze a été abattu dans la région de Kharkiv, les forces de défense ont abattu plus de 300 drones de ce type », a déclaré Iouri Ihnat, porte-parole du commandement des forces aériennes. Il a expliqué que les Russes lancent les drones par vagues pour saturer les défenses aériennes. L’armée ukrainienne constate également une diminution notable de l’utilisation de ces drones mais estime que la Russie en a commandé 2 400.                       Lire aussi :   Guerre en Ukraine : les drones iraniens Shahed-136, l’arme du pauvre de Vladimir Poutine                                  12:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington va annoncer une nouvelle aide à l’Ukraine        Les Etats-Unis vont fournir une nouvelle aide à l’Ukraine « très, très bientôt », a annoncé John Kirby, le porte-parole du conseil de sécurité nationale de la Maison Blanche, hier sur CNN.          D’un montant d’environ 275 millions de dollars (276 millions d’euros), elle consiste essentiellement à réapprovisionner en munitions les systèmes d’armes déjà sur place, notamment des Himars.             Lire aussi :   Quels sont les pays qui ont le plus aidé l’Ukraine financièrement depuis le début de la guerre ?                                  11:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Adhésion de la Suède et de la Finlande : le chef de l’OTAN se rend en Turquie le 4 novembre        Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), devrait être reçu, le 4 novembre, en Turquie par le président, Recep Tayyip Erdogan, pour s’entretenir de la ratification par Ankara des adhésions de la Suède et de la Finlande. Le premier ministre suédois, Ulf Kristersson, devrait être reçu en Turquie le 8 novembre.          A ce jour, 28 Etats membres – sur trente – de l’Alliance atlantique ont ratifié l’adhésion de la Suède et de la Finlande, qui doit être approuvée à l’unanimité. Seules la Hongrie et la Turquie doivent encore donner leur accord final.          Le président turc menace depuis la mi-mai de bloquer l’accession à l’OTAN des deux pays nordiques, les accusant notamment de protéger des combattants kurdes du Parti des Travailleurs du Kurdistan (PKK) et des Unités de protection du peuple (YPG), considérés comme terroristes par Ankara. M. Erdogan a averti de nouveau il y a une semaine que le Parlement turc ne ratifierait pas l’adhésion des deux Etats tant que les demandes d’extradition formulées par Ankara ne seraient pas honorées.             Lire aussi :   Le Parlement français ratifie l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN                                  11:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ramzan Kadyrov admet que son armée subit des pertes        Dans une vidéo publiée, jeudi, sur son compte Telegram, le dirigeant tchétchène pro-Poutine, Ramzan Kadyrov, admet que ses troupes ont été prises pour cibles par l’artillerie ukrainienne dans la région de Kherson et que vingt-trois de ses combattants ont été tués.          Les soldats de Kadyrov ont renseigné l’armée ukrainienne en montrant l’emplacement de leur cantonnement, identifié comme une école dans la région de Kherson, dans une vidéo publiée sur TikTok.          M. Kadyrov et ses milices, les Kadyrovtsy, ont été accusés de nombre d’exactions en Tchétchénie. Familier des déclarations outrancières, il a appelé début octobre à utiliser « des armes nucléaires de faible puissance » en Ukraine et critiqué à plusieurs reprises le commandement russe pour la conduite des opérations.             Lire aussi :     La campagne des Tchétchènes de Kadyrov dans la guerre en Ukraine : violence, impunité et propagande                                  09:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’évacuation des civils de la région occupée de Kherson est achevée, selon les autorités prorusses        « Le travail organisant le départ des habitants de la rive gauche du [fleuve] Dniepr vers des régions sûres en Russie est achevé », a déclaré jeudi soir Sergueï Aksionov, le dirigeant de la Crimée, péninsule voisine de Kherson, annexée en 2014 par Moscou. « Je suis heureux que tout le monde ait pu quitter rapidement et en toute sécurité la zone bombardée par les forces armées ukrainiennes. » Mercredi, un responsable de l’occupation russe à Kherson, Vladimir Saldo, a affirmé qu’au moins 70 000 résidents avaient quitté leurs domiciles dans la région en moins d’une semaine. La cité  comptait quelque 288 000 habitants avant-guerre. Elle est occupée depuis les premiers jours de l’invasion russe.          M. Aksionov a également visité la centrale nucléaire de Zaporijia accompagné de Sergueï Kirienko, le directeur adjoint de l’administration présidentielle russe.          Le commandement militaire ukrainien a relevé dans son rapport quotidien sur les dernières vingt-quatre heures publié vendredi que « la prétendue “évacuation” du territoire temporairement occupé de la région de Kherson se poursuit ». Kiev dit de ces transferts de population qu’il s’agit de « déportations ». Il a noté un « renforcement du groupe ennemi sur la partie de la rive droite » de la région de Kherson.               Selon le ministère de la défense britannique, les Russes ont « renforcé certaines de leurs unités à l’ouest du fleuve Dniepr avec des réservistes mobilisés ». Ces unités qui « établissent des positions défensives », comme sur tout le front, sont composées de « compagnies composées d’une poignée d’hommes [au lieu d’une centaine] ».                    07:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les bombardements ne nous briseront pas », dit Volodymyr Zelensky        Le président ukrainien a déclaré, jeudi, que les attaques russes contre les installations électriques n’entameraient pas le moral des Ukrainiens. Contrairement à son habitude, Volodymyr Zelensky a délivré son allocution quotidienne à l’extérieur, près de l’épave d’un drone, expliquant que les forces ukrainiennes en avaient abattu vingt-trois dans les deux derniers jours. « Les bombardements ne nous briseront pas, l’idée d’entendre l’hymne ennemi retentir dans notre pays est plus effrayante que le son de ses roquettes. Nous n’avons pas peur de la nuit », a-t-il déclaré. Selon lui, la Russie a mené plus de 8 000 attaques aériennes et tiré 4 500 missiles depuis le début de l’invasion. Il ajoute que 30 attaques de drones ont eu lieu au cours des deux derniers jours. Il a ajouté que l’Ukraine « couperait les ailes à la Russie ».                                   07:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Joe Biden, les déclarations de Vladimir Poutine sur un éventuel recours aux armes nucléaires sont « dangereuses »                  Le président américain, Joe Biden, a fait part de son incrédulité après les déclarations faites jeudi par son homologue russe, Vladimir Poutine, selon lesquelles il n’aurait aucune intention de recourir à l’arme nucléaire en Ukraine. « S’il n’en a pas l’intention, pourquoi en parle-t-il autant ? Pourquoi parle-t-il des capacités [de la Russie] à recourir à une arme nucléaire tactique ? », a déclaré Joe Biden dans une interview à la chaîne de télévision NewsNation. « Sa façon d’aborder cette question est très dangereuse », a estimé le dirigeant américain.          La Maison Blanche a souligné, hier, que le président américain « n’a aucune intention de s’asseoir avec Vladimir Poutine » lors du sommet du G20 auquel les deux dirigeants doivent assister en novembre à Bali, en Indonésie, a annoncé le porte-parole de l’exécutif pour les questions de sécurité nationale, John Kirby. Joe Biden avait déjà annoncé qu’il n’avait « aucune intention » d’y rencontrer le prince saoudien Mohammed Ben Salman.                    05:58   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 28 octobre         Le monde entre dans sa décennie « la plus dangereuse » depuis la seconde guerre mondiale, a déclaré jeudi, devant le club de discussion de Valdaï, à Moscou, le président russe, Vladimir Poutine, estimant que le conflit en Ukraine était l’illustration de la lutte contre la domination occidentale.        Au sujet de l’invasion de l’Ukraine, M. Poutine a affirmé que le conflit s’inscrit dans ce « changement tectonique de tout l’ordre mondial ». « L’Occident, sans unité claire, n’est pas en mesure de diriger le monde, mais il essaye désespérément, et la plupart des peuples du monde ne peuvent l’accepter », a-t-il déclaré, jugeant que le monde était dès lors en « situation révolutionnaire ». « La Russie ne supportera jamais le diktat de l’Occident agressif, néocolonial », a-t-il ajouté en évoquant des changements « inévitables » dans « l’ordre mondial ».        Parlant de la situation économique de son pays, Vladimir Poutine a jugé que « le pic des difficultés » économiques était « passé ». Selon lui, « l’économie russe s’est adaptée (…). Ce qui se passe est en fin de compte bénéfique pour la Russie et son avenir (…), y compris dans la sphère économique ».        A propos de la possibilité d’utiliser l’arme atomique, M. Poutine a relativisé ses propos passés quant à la possibilité d’utiliser l’arme atomique, estimant qu’il n’avait fait que « répondre » aux menaces de ses adversaires. Dans une interview à la chaîne NewsNation, Joe Biden a répondu : « S’il n’en a pas l’intention, pourquoi en parle-t-il autant ? » « Sa façon d’aborder cette question est très dangereuse », a-t-il estimé. Oleksii Reznikov, le ministre de la défense ukrainien, ne croit pas que Poutine utilisera l’arme nucléaire.        A propos du développement présumé d’armes biologiques en Ukraine avec l’implication des Etats-Unis, la Russie a demandé une enquête des Nations unies (ONU). Ces accusations sont « une pure invention, mise en avant sans l’ombre d’une preuve », a répondu jeudi l’ambassadrice américaine à l’ONU, Linda Thomas-Greenfield, devant le Conseil de sécurité.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) va mener « une vérification indépendante » sur les accusations russes de « bombe sale » ukrainienne. L’Agence onusienne va visiter « cette semaine » deux sites ukrainiens.        Volodymyr Zelensky a approuvé la création de huit autres administrations militaires dans les territoires libérés de l’occupant de la région de Kharkiv et a nommé leurs dirigeants.        Les promesses d’aide à l’Ukraine de la part des Etats-Unis et de l’Union européenne s’annoncent « suffisantes » pour 2023, a estimé jeudi la directrice générale du Fonds monétaire international, Kristalina Georgieva, en marge d’une conférence organisée par la Commission européenne à Bruxelles.                     05:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 28 octobre                    Le contexte          Image de couverture :  Une affiche de recrutement pour l’armée russe dans les rues de Moscou, le 24 octobre.   YURI KADOBNOV / AFP          Kiev affirme avoir abattu 300 drones depuis le mois de septembre. L’armée ukrainienne comptabilise ce chiffre « depuis le 13 septembre, date à laquelle le premier drone kamikaze a été abattu dans la région de Kharkiv ». Elle estime que Moscou en a commandé 2 400 à l’Iran.Le monde entre dans sa décennie « la plus dangereuse » depuis la seconde guerre mondiale, a déclaré jeudi, devant le club de discussion de Valdaï, à Moscou, le président russe, Vladimir Poutine, estimant que le conflit en Ukraine était l’illustration de la lutte contre la domination occidentale.Volodymyr Zelensky a approuvé la création de huit autres administrations militaires dans les territoires libérés de l’occupant de la région de Kharkiv et a nommé leurs dirigeants.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.            Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. « L’impact de la guerre en Ukraine est terrible pour les Biélorusses »         Décryptages. Pourquoi les prix du gaz refluent sur le marché européen         Reportage. En Ukraine, un bataillon tchétchène se bat « contre l’impérialisme russe »         Portrait. Elvira Vikhareva, opposante russe envers et contre tout         Actu. « Bombe sale » : au-delà des accusations entre Kiev et Moscou, de quoi s’agit-il ?         Chronique. Gilles Paris : « Le spectre de l’“America first” », le slogan de Donald Trump, est venu flotter sur le conflit ukrainien »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube vendredi 28 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-28T16:41:34+00:00","coverageEndTime":"2022-10-29T04:41:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: la Russie assure avoir mobilis\u00e9 300\u00a0000 r\u00e9servistes en un mois","description":"Selon le ministre de la d\u00e9fense, 41\u00a0000 hommes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans des unit\u00e9s militaires actives en Ukraine. Moscou a reconnu des rat\u00e9s, et ne pr\u00e9voit pas de mobilisation suppl\u00e9mentaire dans l\u2019imm\u00e9diat.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie assure avoir mobilisé 300 000 réservistes en un mois","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon le ministre de la d\u00e9fense, 41\u00a0000 hommes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s dans des unit\u00e9s militaires actives en Ukraine. Moscou a reconnu des rat\u00e9s, et ne pr\u00e9voit pas de mobilisation suppl\u00e9mentaire dans l\u2019imm\u00e9diat.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/0/0/6837/4672/1342/917/3/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-28T16:41:34+00:00"
,"endDate":"2022-10-29T04:41:34+00:00"
  Des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb\u00a0sont pr\u00e9vues\u00a0\u00ab\u00a0ces prochains jours\u00a0\u00bb\u00a0dans la r\u00e9gion de Kiev, en raison d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts inflig\u00e9s au syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique du pays par des r\u00e9centes frappes russes, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019op\u00e9rateur ukrainien DTEK.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb pr\u00e9vues dans la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-10-28T16:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T16:19:15+00:00","articleBody":"     Quelques dizaines d\u2019Iraniens se sont rassembl\u00e9s \u00e0 Kiev, vendredi, pour manifester leur solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens et contre l\u2019utilisation par les Russes de drones de fabrication iranienne pour frapper l\u2019Ukraine.                Des membres de la communaut\u00e9 iranienne d\u2019Ukraine se sont rassembl\u00e9s \u00e0 Kiev, le 28\u00a0octobre\u00a02022. ANDREW KRAVCHENKO \/ AP           A l\u2019appel de la communaut\u00e9 iranienne de Kiev, les manifestants se sont retrouv\u00e9s sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance (Ma\u00efdan), en plein c\u0153ur de la capitale ukrainienne, arborant des drapeaux ukrainiens et iraniens, ainsi que des pancartes avec le slogan \u00ab\u00a0Le peuple iranien solidaire avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/280b109_1970aabeec8b47b48cce02087fda6f5b-1970aabeec8b47b48cce02087fda6f5b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des Iraniens manifestent \u00e0 Kiev en solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-28T16:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T16:14:45+00:00","articleBody":"     Pour beaucoup de commentateurs, l\u2019origine de l\u2019actuelle brouille entre la France et l\u2019Allemagne est \u00e0 chercher \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019Est\u00a0\u00bb. Cons\u00e9quence des \u00e9largissements de 2004 et de 2007, du Brexit et d\u00e9sormais de la promesse d\u2019adh\u00e9sion faite \u00e0 l\u2019Ukraine, le centre g\u00e9ographique de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) s\u2019est de facto d\u00e9plac\u00e9 vers l\u2019Europe centrale. L\u2019Allemagne, plac\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019est de l\u2019Ouest\u00a0\u00bb, ne ferait que prendre en compte cette r\u00e9alit\u00e9. De son c\u00f4t\u00e9, Paris, avec son d\u00e9sint\u00e9r\u00eat notoire et son d\u00e9dain persistant envers les\u00a0ex-pays communistes, aurait rat\u00e9 le sens de l\u2019histoire.          La suite de l\u2019article est \u00e0 retrouver ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     L\u2019avenir de l\u2019Union europ\u00e9enne se trouve-t-il \u00e0 l\u2019Est\u00a0? Pas certain          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Analyse. L\u2019avenir de l\u2019Union europ\u00e9enne se trouve-t-il \u00e0 l\u2019Est\u00a0? Ce n\u2019est pas certain","dateModified":"2022-10-28T16:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T16:10:59+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a demand\u00e9 vendredi \u00e0 son homologue iranien d\u2019arr\u00eater \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb de fournir des armes \u00e0 Moscou, lors du premier appel t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux dirigeants depuis que Kiev a accus\u00e9 la Russie de frapper des villes ukrainiennes \u00e0 l\u2019aide de drones iraniens.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, j\u2019ai re\u00e7u un appel du ministre iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Hossein Amir Abdollahian, au cours duquel j\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Iran de cesser imm\u00e9diatement l\u2019envoi d\u2019armes vers la Russie, [qui sont ensuite] utilis\u00e9es pour tuer des civils et d\u00e9truire des infrastructures essentielles en Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir M.\u00a0Kuleba sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev somme T\u00e9h\u00e9ran d\u2019arr\u00eater de fournir des armes \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-10-28T16:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:36:24+00:00","articleBody":"     La Russie a achev\u00e9 la mobilisation de 300\u00a0000 r\u00e9servistes en un peu plus d\u2019un mois, a annonc\u00e9 vendredi le ministre russe de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec le pr\u00e9sident Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Aucune t\u00e2che suppl\u00e9mentaire n\u2019est pr\u00e9vue\u00a0\u00bb, a dit Sergue\u00ef Cho\u00efgou, expliquant ainsi que la Russie ne pr\u00e9voit pas de mobilisation suppl\u00e9mentaire de r\u00e9servistes \u2013 des civils \u2013 dans l\u2019imm\u00e9diat. Il a ajout\u00e9 que la Russie continuait de recruter des volontaires et des soldats sous contrat.          Selon le ministre, 218\u00a0000 r\u00e9servistes sont en train d\u2019\u00eatre form\u00e9s dans des bases militaires russes, 41\u00a0000 sont d\u00e9ploy\u00e9s dans des unit\u00e9s militaires combattant en Ukraine, et 41\u00a0000 autres se trouvent dans la zone de conflit, mais sont encore en formation.          \u00ab\u00a0Je veux remercier tous ceux qui ont rejoint les rangs des forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0Merci pour cette loyaut\u00e9 envers le devoir, pour ce patriotisme.\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident russe comme son ministre ont admis une nouvelle fois les rat\u00e9s de cette mobilisation, qui a vu de nombreuses personnes non appelables se retrouver incorpor\u00e9es, et a connu des p\u00e9nuries d\u2019\u00e9quipements.          Mais M.\u00a0Cho\u00efgou a assur\u00e9 vendredi que tous les probl\u00e8mes d\u2019\u00e9quipements \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0r\u00e9gl\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce avoir mobilis\u00e9 300\u00a0000 r\u00e9servistes\u00a0","dateModified":"2022-10-28T14:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T14:25:45+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais a r\u00e9primand\u00e9 vendredi le repr\u00e9sentant diplomatique du Vatican en Pologne pour avoir accueilli \u00e0 son si\u00e8ge l\u2019ambassadeur de Russie.          Selon le quotidien Rzeczpospolita, la nonciature apostolique \u00e0 Varsovie, conduite par l\u2019archev\u00eaque Salvatore Pennacchio, avait invit\u00e9 en d\u00e9but de la semaine \u00e0 une r\u00e9ception l\u2019ambassadeur de Russie, Sergue\u00ef Andreev, alors que les contacts diplomatiques avec des diplomates russes sont largement gel\u00e9s depuis l\u2019invasion russe en Ukraine.          \u00ab\u00a0Je ne veux pas beaucoup commenter la politique du Saint-Si\u00e8ge par rapport \u00e0 la Russie, mais en m\u00eame temps nous observons [qu\u2019]elle est nettement diff\u00e9rente de la n\u00f4tre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00e0 la radio RMF24 Lukasz Jasina, le porte-parole du minist\u00e8re polonais.          Selon lui, le repr\u00e9sentant du Saint-Si\u00e8ge avait \u00ab\u00a0le droit de le faire\u00a0\u00bb, mais aurait d\u00fb s\u2019interroger sur l\u2019opportunit\u00e9 de \u00ab\u00a0le faire\u00a0\u00bb. Il existe des choses \u00ab\u00a0un brin plus insaisissables que le protocole diplomatique, dont [la r\u00e8gle] de ne pas inviter des criminels \u00e0 la table\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Jasina. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas bien que le Saint-Si\u00e8ge perde de son autorit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Varsovie sermonne le nonce apostolique pour avoir accueilli l\u2019ambassadeur de Russie","dateModified":"2022-10-28T14:35:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T13:54:17+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a souhait\u00e9 \u00ab\u00a0bonne chance\u00a0\u00bb sur Twitter \u00e0 Elon Musk. Le milliardaire, patron de Tesla et de SpaceX, a finalis\u00e9 vendredi l\u2019acquisition du r\u00e9seau social. \u00ab\u00a0Bonne chance pour surmonter les pr\u00e9jug\u00e9s politiques et la dictature id\u00e9ologique sur Twitter\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le vice-pr\u00e9sident du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie.          Dans le m\u00eame message, M.\u00a0Medvedev demande \u00e0 M. Musk de \u00ab\u00a0retirer Starlink de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Depuis le d\u00e9but de la guerre, SpaceX a livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine des milliers de terminaux qui permettent d\u2019assurer une connexion \u00e0 Internet, gr\u00e2ce \u00e0 une constellation de satellites formant le r\u00e9seau Starlink.\u00a0A la mi-octobre, M.\u00a0Musk estimait que l\u2019op\u00e9ration avait d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 80\u00a0millions de dollars \u00e0 sa soci\u00e9t\u00e9.          Starlink a contribu\u00e9 \u00e0 maintenir une couverture Internet dans les r\u00e9gions d\u2019Ukraine frapp\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe. En juin, environ 15\u00a0% des infrastructures Internet d\u2019Ukraine avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites ou endommag\u00e9es, selon les autorit\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev demande \u00e0 Elon Musk de retirer Starlink en Ukraine","dateModified":"2022-10-28T14:16:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T12:48:58+00:00","articleBody":"                     Des voitures circulent dans le centre de Kiev, plong\u00e9 dans le noir, dans la soir\u00e9e du 27\u00a0octobre 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Des lignes \u00e9lectriques d\u00e9truites apr\u00e8s le bombardement d\u2019une centrale \u00e9lectrique, dans un lieu non divulgu\u00e9 de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0octobre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Des travailleurs d\u2019une centrale \u00e9lectrique attendent dans un abri antibombes pendant une alerte d\u2019attaque a\u00e9rienne, dans un lieu non divulgu\u00e9 de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0octobre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Bombardement d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole par les forces ukrainiennes \u00e0 Chakhtarsk, en \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0octobre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/d2f0405_1666961277394-238221.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en\u00a0direct\u00a0: la Russie assure avoir mobilis\u00e9 300\u00a0000 r\u00e9servistes en un mois","dateModified":"2022-10-28T13:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#710001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T12:05:02+00:00","articleBody":"     La justice su\u00e9doise va proc\u00e9der \u00e0 une nouvelle inspection pr\u00e8s des gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02. \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de mener avec le service de s\u00e9curit\u00e9 [S\u00e4po] un certain nombre d\u2019inspections compl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb sur le site des fuites, a d\u00e9clar\u00e9 le procureur Mats Ljungqvist dans un communiqu\u00e9.          Les forces arm\u00e9es su\u00e9doises vont apporter leur aide \u00e0 l\u2019enqu\u00eate, comme cela leur a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9, a ajout\u00e9 le procureur, sans donner de d\u00e9tails sur l\u2019expertise qu\u2019elles pouvaient apporter. La marine su\u00e9doise avait annonc\u00e9 mercredi avoir engag\u00e9 une nouvelle inspection pr\u00e8s des gazoducs touch\u00e9s.          \u00ab\u00a0Nous avons ressenti le besoin de compl\u00e9ter l\u2019enqu\u00eate que nous avons men\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le chef de la communication de la marine, Jimmie Adamsson, sans pr\u00e9ciser davantage les objectifs ni les raisons de cette initiative.          Le consortium Nord Stream a pour sa part envoy\u00e9 un navire civil sous pavillon russe pour proc\u00e9der \u00e0 une nouvelle inspection.          Les inspections pr\u00e9liminaires sous-marines avaient renforc\u00e9 les soup\u00e7ons de sabotage, les fuites ayant \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019explosions.             Lire aussi :   Fuites de gaz sur Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: ce que l\u2019on sait des soup\u00e7ons de sabotage en mer Baltique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites de Nord Stream\u00a0: nouvelle inspection de la justice su\u00e9doise","dateModified":"2022-10-28T12:15:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T11:53:16+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, \u00ab\u00a0depuis le 13\u00a0septembre, date \u00e0 laquelle le premier drone kamikaze a \u00e9t\u00e9 abattu dans la r\u00e9gion de Kharkiv, les forces de d\u00e9fense ont abattu plus de 300\u00a0drones de ce type\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Iouri Ihnat, porte-parole du commandement des forces a\u00e9riennes. Il a expliqu\u00e9 que les Russes lancent les drones par vagues pour saturer les d\u00e9fenses a\u00e9riennes. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne constate \u00e9galement une diminution notable de l\u2019utilisation de ces drones mais estime que la Russie en a command\u00e9 2\u00a0400.                       Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir abattu 300\u00a0drones depuis le mois de septembre","dateModified":"2022-10-28T12:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T10:08:10+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont fournir une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0tr\u00e8s, tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 John Kirby, le porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, hier sur CNN.          D\u2019un montant d\u2019environ 275\u00a0millions de dollars (276\u00a0millions d\u2019euros), elle consiste essentiellement \u00e0 r\u00e9approvisionner en munitions les syst\u00e8mes d\u2019armes d\u00e9j\u00e0 sur place, notamment des Himars.             Lire aussi :   Quels sont les pays qui ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0?                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington va annoncer une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-28T10:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T09:42:27+00:00","articleBody":"     Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), devrait \u00eatre re\u00e7u, le 4\u00a0novembre, en Turquie par le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan, pour s\u2019entretenir de la ratification par Ankara des adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande. Le premier ministre su\u00e9dois, Ulf Kristersson, devrait \u00eatre re\u00e7u en Turquie le 8\u00a0novembre.          A ce jour, 28 Etats membres \u2013 sur trente \u2013 de l\u2019Alliance atlantique ont ratifi\u00e9 l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande, qui doit \u00eatre approuv\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Seules la Hongrie et la Turquie doivent encore donner leur accord final.          Le pr\u00e9sident turc menace depuis la mi-mai de bloquer l\u2019accession \u00e0 l\u2019OTAN des deux pays nordiques, les accusant notamment de prot\u00e9ger des combattants kurdes du Parti des Travailleurs du Kurdistan (PKK) et des Unit\u00e9s de protection du peuple (YPG), consid\u00e9r\u00e9s comme terroristes par Ankara. M.\u00a0Erdogan a averti de nouveau il y a une semaine que le Parlement turc ne ratifierait pas l\u2019adh\u00e9sion des deux Etats tant que les demandes d\u2019extradition formul\u00e9es par Ankara ne seraient pas honor\u00e9es.             Lire aussi :   Le Parlement fran\u00e7ais ratifie l\u2019adh\u00e9sion de\u00a0la\u00a0Su\u00e8de et\u00a0de\u00a0la\u00a0Finlande \u00e0\u00a0l\u2019OTAN                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande\u00a0: le chef de l\u2019OTAN se rend en Turquie le 4\u00a0novembre","dateModified":"2022-10-28T09:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T09:02:05+00:00","articleBody":"     Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e, jeudi, sur son compte Telegram, le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne pro-Poutine, Ramzan Kadyrov, admet que ses troupes ont \u00e9t\u00e9 prises pour cibles par l\u2019artillerie ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kherson et que vingt-trois de ses combattants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.          Les soldats de Kadyrov ont renseign\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en montrant l\u2019emplacement de leur cantonnement, identifi\u00e9 comme une \u00e9cole dans la r\u00e9gion de Kherson, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur TikTok.          M.\u00a0Kadyrov et ses milices, les Kadyrovtsy, ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s de nombre d\u2019exactions en Tch\u00e9tch\u00e9nie. Familier des d\u00e9clarations outranci\u00e8res, il a appel\u00e9 d\u00e9but octobre \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0des armes nucl\u00e9aires de faible puissance\u00a0\u00bb en Ukraine et critiqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le commandement russe pour la conduite des op\u00e9rations.             Lire aussi :     La campagne des Tch\u00e9tch\u00e8nes de Kadyrov dans la guerre en Ukraine\u00a0: violence, impunit\u00e9 et propagande                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ramzan Kadyrov admet que son arm\u00e9e subit des pertes","dateModified":"2022-10-28T10:09:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T07:38:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le travail organisant le d\u00e9part des habitants de la rive gauche du [fleuve] Dniepr vers des r\u00e9gions s\u00fbres en Russie est achev\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir Sergue\u00ef Aksionov, le dirigeant de la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule voisine de Kherson, annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou. \u00ab\u00a0Je suis heureux que tout le monde ait pu quitter rapidement et en toute s\u00e9curit\u00e9 la zone bombard\u00e9e par les forces arm\u00e9es ukrainiennes.\u00a0\u00bb Mercredi, un responsable de l\u2019occupation russe \u00e0 Kherson, Vladimir Saldo, a affirm\u00e9 qu\u2019au moins 70\u00a0000 r\u00e9sidents avaient quitt\u00e9 leurs domiciles dans la r\u00e9gion en moins d\u2019une semaine. La cit\u00e9  comptait quelque 288 000 habitants avant-guerre. Elle est occup\u00e9e depuis les premiers jours de l\u2019invasion russe.          M.\u00a0Aksionov a \u00e9galement visit\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia accompagn\u00e9 de Sergue\u00ef Kirienko, le directeur adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle russe.          Le commandement militaire ukrainien a relev\u00e9 dans son rapport quotidien sur les derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures publi\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0la pr\u00e9tendue \u201c\u00e9vacuation\u201d du territoire temporairement occup\u00e9 de la r\u00e9gion de Kherson se poursuit\u00a0\u00bb. Kiev dit de ces transferts de population qu\u2019il s\u2019agit de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb. Il a not\u00e9 un \u00ab\u00a0renforcement du groupe ennemi sur la partie de la rive droite\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Kherson.               Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, les Russes ont \u00ab\u00a0renforc\u00e9 certaines de leurs unit\u00e9s \u00e0 l\u2019ouest du fleuve Dniepr avec des r\u00e9servistes mobilis\u00e9s\u00a0\u00bb. Ces unit\u00e9s qui \u00ab\u00a0\u00e9tablissent des positions d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, comme sur tout le front, sont compos\u00e9es de \u00ab\u00a0compagnies compos\u00e9es d\u2019une poign\u00e9e d\u2019hommes [au lieu d\u2019une centaine]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation des civils de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson est achev\u00e9e, selon les autorit\u00e9s prorusses","dateModified":"2022-10-28T11:29:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T05:50:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, que les attaques russes contre les installations \u00e9lectriques n\u2019entameraient pas le moral des Ukrainiens. Contrairement \u00e0 son habitude, Volodymyr Zelensky a d\u00e9livr\u00e9 son allocution quotidienne \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, pr\u00e8s de l\u2019\u00e9pave d\u2019un drone, expliquant que les forces ukrainiennes en avaient abattu vingt-trois dans les deux derniers jours. \u00ab\u00a0Les bombardements ne nous briseront pas, l\u2019id\u00e9e d\u2019entendre l\u2019hymne ennemi retentir dans notre pays est plus effrayante que le son de ses roquettes. Nous n\u2019avons pas peur de la nuit\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Selon lui, la Russie a men\u00e9 plus de 8\u00a0000\u00a0attaques a\u00e9riennes et tir\u00e9 4\u00a0500\u00a0missiles depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. Il ajoute que 30\u00a0attaques de drones ont eu lieu au cours des deux derniers jours. Il a ajout\u00e9 que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0couperait les ailes \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les bombardements ne nous briseront pas\u00a0\u00bb, dit Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-10-28T08:18:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T05:45:07+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a fait part de son incr\u00e9dulit\u00e9 apr\u00e8s les d\u00e9clarations faites jeudi par son homologue russe, Vladimir Poutine, selon lesquelles il n\u2019aurait aucune intention de recourir \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire en Ukraine. \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019en a pas l\u2019intention, pourquoi en parle-t-il autant\u00a0? Pourquoi parle-t-il des capacit\u00e9s [de la Russie] \u00e0 recourir \u00e0 une arme nucl\u00e9aire tactique\u00a0?\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden dans une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision NewsNation. \u00ab\u00a0Sa fa\u00e7on d\u2019aborder cette question est tr\u00e8s dangereuse\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le dirigeant am\u00e9ricain.          La Maison Blanche a soulign\u00e9, hier, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00ab\u00a0n\u2019a aucune intention de s\u2019asseoir avec Vladimir Poutine\u00a0\u00bb lors du sommet du G20 auquel les deux dirigeants doivent assister en novembre \u00e0 Bali, en Indon\u00e9sie, a annonc\u00e9 le porte-parole de l\u2019ex\u00e9cutif pour les questions de s\u00e9curit\u00e9 nationale, John Kirby. Joe Biden avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0aucune intention\u00a0\u00bb d\u2019y rencontrer le prince saoudien Mohammed Ben Salman.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Joe Biden, les d\u00e9clarations de Vladimir Poutine sur un \u00e9ventuel recours aux armes nucl\u00e9aires sont \u00ab\u00a0da...","dateModified":"2022-10-28T08:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T03:58:21+00:00","articleBody":"      Le monde entre dans sa d\u00e9cennie \u00ab\u00a0la plus dangereuse\u00a0\u00bb depuis la seconde guerre mondiale, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi, devant le club de discussion de Valda\u00ef, \u00e0 Moscou, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, estimant que le conflit en Ukraine \u00e9tait l\u2019illustration de la lutte contre la domination occidentale.          Au sujet de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, M.\u00a0Poutine a affirm\u00e9 que le conflit s\u2019inscrit dans ce \u00ab\u00a0changement tectonique de tout l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Occident, sans unit\u00e9 claire, n\u2019est pas en mesure de diriger le monde, mais il essaye d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment, et la plupart des peuples du monde ne peuvent l\u2019accepter\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, jugeant que le monde \u00e9tait d\u00e8s lors en \u00ab\u00a0situation r\u00e9volutionnaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie ne supportera jamais le diktat de l\u2019Occident agressif, n\u00e9ocolonial\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en \u00e9voquant des changements \u00ab\u00a0in\u00e9vitables\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb.          Parlant de la situation \u00e9conomique de son pays, Vladimir Poutine a jug\u00e9 que \u00ab\u00a0le pic des difficult\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e9conomiques \u00e9tait \u00ab\u00a0pass\u00e9\u00a0\u00bb. Selon lui, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9conomie russe s\u2019est adapt\u00e9e (\u2026). Ce qui se passe est en fin de compte b\u00e9n\u00e9fique pour la Russie et son avenir (\u2026), y compris dans la sph\u00e8re \u00e9conomique\u00a0\u00bb.          A propos de la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser l\u2019arme atomique, M.\u00a0Poutine a relativis\u00e9 ses propos pass\u00e9s quant \u00e0 la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser l\u2019arme atomique, estimant qu\u2019il n\u2019avait fait que \u00ab\u00a0r\u00e9pondre\u00a0\u00bb aux menaces de ses adversaires. Dans une interview \u00e0 la cha\u00eene NewsNation, Joe Biden a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019en a pas l\u2019intention, pourquoi en parle-t-il autant\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Sa fa\u00e7on d\u2019aborder cette question est tr\u00e8s dangereuse\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, ne croit pas que Poutine utilisera l\u2019arme nucl\u00e9aire.          A propos du d\u00e9veloppement pr\u00e9sum\u00e9 d\u2019armes biologiques en Ukraine avec l\u2019implication des Etats-Unis, la Russie a demand\u00e9 une enqu\u00eate des Nations unies (ONU). Ces accusations sont \u00ab\u00a0une pure invention, mise en avant sans l\u2019ombre d\u2019une preuve\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu jeudi l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019ONU, Linda Thomas-Greenfield, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) va mener \u00ab\u00a0une v\u00e9rification ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb sur les accusations russes de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb ukrainienne. L\u2019Agence onusienne va visiter \u00ab\u00a0cette semaine\u00a0\u00bb deux\u00a0sites ukrainiens.          Volodymyr Zelensky a approuv\u00e9 la cr\u00e9ation de huit\u00a0autres administrations militaires dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s de l\u2019occupant de la r\u00e9gion de Kharkiv et a nomm\u00e9 leurs dirigeants.          Les promesses d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine de la part des Etats-Unis et de l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019annoncent \u00ab\u00a0suffisantes\u00a0\u00bb pour 2023, a estim\u00e9 jeudi la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international, Kristalina Georgieva, en marge d\u2019une conf\u00e9rence organis\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne \u00e0 Bruxelles.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube\u00a0vendredi 28\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-28T08:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html#709408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/28/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-assure-avoir-mobilise-300-000-reservistes-en-un-mois_6147653_3210.html","datePublished":"2022-10-28T03:52:10+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/627/0/6837/3418/1342/671/60/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-28T07:53:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/0/0/6837/4672/1342/917/3/0/287ef13_5545063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/28/19-3">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La députée « insoumise » du Val-de-Marne, Clémence Guetté, a rappelé au ministre de l’intérieur qu’il avait voté ces textes, alors qu’il accuse lui-même LFI d’avoir « négocié » avec le RN.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Les Décodeurs        Vérification             Gérald Darmanin a bien voté trois motions de censure avec les députés du Front national      La députée « insoumise » du Val-de-Marne, Clémence Guetté, a rappelé au ministre de l’intérieur qu’il avait voté ces textes, alors qu’il accuse lui-même LFI d’avoir « négocié » avec le RN.          Par Les Décodeurs         Publié aujourd’hui à 18h12, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La motion de censure contre le gouvernement déposée par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), et votée par le Rassemblement national (RN), lundi 24 octobre, ne passe toujours pas dans les rangs de la majorité présidentielle. Bien que le texte, adopté en réaction à l’utilisation de l’article 49, alinéa 3, de la Constitution, pour faire adopter le projet de budget pour 2023, ait été rejeté, le gouvernement et les « insoumis » continuent de s’accuser mutuellement de faire le jeu du RN.            A l’instar de la députée « insoumise » du Val-de-Marne Clémence Guetté, qui, invitée sur Franceinfo, vendredi 28 octobre, a commenté les propos du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, qui fustigeait « une négociation de la honte » entre les députés de gauche et d’extrême droite. « Lorsqu’on dénonce l’extrême droite, pour être cohérent, on n’accepte pas ses votes ! », a-t-il également lancé dans l’Hémicycle.            Pour la vice-présidente du groupe LFI-Nupes à l’Assemblée nationale, cette « accusation » est « absolument malhonnête ». Et d’ajouter : « On est une formation politique qui s’inscrit dans une histoire qui a combattu l’extrême droite fortement depuis des dizaines d’années. » Clémence Guetté a ensuite rappelé que le ministre de l’intérieur avait « voté trois motions de censure en commun lorsqu’il était député, avec les députés, à l’époque, du Front national ». Mais est-ce vraiment le cas ?             🗣 La motion de censure de la Nupes votée par le RN, une compromission ? ➡️ "C’est une accusation malhonnête. Notre formation politique a combattu fortement l’extrême droite”, défend Clémence Guetté. “Ce n’est pas nous qui choisissons ce que va voter le Rassemblement national.” pic.twitter.com/M9EYHP3lG2— franceinfo (@franceinfo) October 28, 2022                 Pourquoi c’est vrai            Gérald Darmanin a été élu député du Nord en 2012 (sous les couleurs de l’UMP), puis une deuxième fois, en 2022 (sous l’étiquette de la majorité présidentielle). Il a toutefois laissé sa place à l’Assemblée un mois après, à la suite de sa nomination en tant que ministre de l’intérieur.                 Il a donc siégé près de quatre années sur les bancs de l’Assemblée nationale lors de la 14e législature. Au total, au cours de cette législature, sept motions de censure ont été envisagées, mais quatre seulement ont été débattues dans l’hémicycle. Et parmi elles, le ministre de l’intérieur avait bien voté en faveur de trois textes aux côtés des deux seuls députés élus sous l’étiquette Front national (ex-RN) : Gilbert Collard et Marion Maréchal-Le Pen.            20 mars 2013 : la motion de censure déposée par Christian Jacob, alors président du groupe UMP à l’Assemblée nationale, est rejetée. Au total, 228 députés ont voté pour (loin des 287 voix nécessaires). Le texte dressait un bilan critique des dix premiers mois de la présidence de François Hollande et de son gouvernement, alors dirigé par Jean-Marc Ayrault. Gérald Darmanin a voté en faveur de ce texte, aux côtés d’un autre membre du gouvernement actuel, le ministre de l’économie Bruno Le Maire. Les députés FN, Gilbert Collard et Marion Maréchal-Le Pen, s’étaient également prononcés favorablement.19 février 2015 : en réaction au recours au 49.3 par le gouvernement pour faire passer la loi Macron, les présidents des groupes Les Républicains (LR) et Union des démocrates et indépendants (UDI), Christian Jacob et Philippe Vigier, déposent une motion de censure. Celle-ci est cependant rejetée : 234 députés ont voté pour alors qu’il en aurait fallu 289 pour faire tomber le gouvernement. Là encore, le député Darmanin a voté en faveur de cette motion, tout comme Gilbert Collard et Marion Maréchal.18 juin 2015 : en deuxième lecture du projet de loi Macron, le premier ministre Manuel Valls utilise à nouveau le 49.3. MM. Jacob et Vigier déposent derechef une motion de censure. Cette dernière est rejetée, avec moins de voix cette fois-ci (198 votes recueillis). Et là encore, Gérald Darmanin a suivi son groupe parlementaire, et voté en faveur de ce texte. Marion Maréchal-Le Pen et Gilbert Collard figurent parmi les députés ayant voté pour cette motion.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la Nupes se divise sur la stratégie à adopter face au RN                   Interrogé au sujet de ces votes, jeudi, sur France Inter, le locataire de la Place Beauvau, a reconnu avoir « voté les motions de censure que mon groupe a déposées ». Mais selon lui, la situation actuelle « n’est pas comparable », « on n’a jamais été négocier avec Marion Maréchal des phrases dans la motion de censure », a-t-il affirmé. Cette accusation a été rejetée par les « insoumis ». « Gérald Darmanin, qui est un menteur structurel, (…) a dit qu’il y avait eu négociation. Mais personne n’a rien négocié », a réagi le leader des « insoumis », Jean-Luc-Mélenchon.             



Qu'est-ce qu'une motion de censure ?


C'est l'arme parlementaire qui peut renverser le gouvernement. Aux termes de l'article 49, alinéa 2 de la Constitution de 1958, l'Assemblée nationale peut mettre « en cause la responsabilité du gouvernement par le vote d'une motion de censure ». Mais l'existence quasi permanente, sous la Ve République, d'une majorité stable et favorable à l'action du gouvernement, rend presque impossible son adoption (une seule a abouti en 1962).
Le dépôt d'une motion de censure du gouvernement nécessite la signature de 58 députés. Un contingent dont disposent plusieurs groupes d'opposition – La France insoumise (LFI), Les Républicains (LR), le Rassemblement national (RN) et la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes). Une fois déposée, la motion de censure doit être examinée dans un délai de quarante-huit heures puis soumise au vote de l'Assemblée nationale.
Pour renverser le gouvernement, il faut obtenir un vote favorable à la majorité absolue, soit 289 députés. Avec la composition actuelle de l'Assemblée nationale, cela nécessite que la quasi-totalité (88 %) des 327 députés de l'opposition s'accorde sur ce texte. Si une motion de censure constitue un revers politique majeur, elle n'oblige aucunement le chef de l'Etat à dissoudre l'Assemblée. Ce dernier peut tout à fait composer en nommant un nouveau gouvernement et négocier ou reporter certains projets de loi.





<article-nb="2022/10/28/19-4">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ « Le Monde » a rencontré la directrice du Centre pour les libertés civiles, qui documente les crimes de guerre russes en Ukraine, lors de son passage à Paris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Ukraine             Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne et prix Nobel de la paix 2022 : « J’ai choisi de ne pas être indifférente »      « Le Monde » a rencontré la directrice du Centre pour les libertés civiles, qui documente les crimes de guerre russes en Ukraine, lors de son passage à Paris.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Oleksandra Matviichuk, présidente de l'ONG Centre pour les libertés civiles et prix Nobel de la paix 2022, à Paris, le 27 octobre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »               Quand la sonnette retentit chez elle en pleine nuit, ce 24 février, Oleksandra Matviichuk croit d’abord que son heure est venue. Elle a des dizaines d’appels en absence. Son mari ouvre la porte. En réalité, c’est un ami venu les prévenir : la Russie vient d’envahir l’Ukraine. « J’étais persuadée que c’étaient les services de sécurité qui venaient m’arrêter, à cause de notre combat pour qu’ils soient réformés », sourit l’avocate ukrainienne, 39 ans, directrice du Centre pour les libertés civiles. Cette organisation de défense des droits humains, créée en 2007, a été récompensée le 7 octobre par le prix Nobel de la paix 2022, de concert avec l’ONG russe Memorial et l’opposant biélorusse Ales Bialiatski.          Etrangement, Oleksandra Matviichuk se sent alors « incroyablement calme ». Elle prend son petit déjeuner, puis part au travail. En chemin, elle s’étonne : Kiev, si vivante et bruyante, d’ordinaire, est vide. Il n’y a guère que des files de voitures tentant de prendre la fuite. « C’est comme si la ville avait perdu ses couleurs. » La jeune femme prend deux photos de ce moment suspendu, puis rejoint son bureau. Pour elle comme pour des millions d’Ukrainiens, un éprouvant marathon commence.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie assure avoir mobilisé 300 000 réservistes en un mois                 Plus de 36 000 crimes de guerre          Très vite, Oleksandra Matviichuk et son équipe – une vingtaine de personnes – décident de documenter les crimes de guerre commis par les troupes russes. L’Ukraine en a déjà identifié plus de 36 000 à ce jour, mais « ce n’est que la partie émergée de l’iceberg », assure l’avocate, que Le Monde a rencontrée jeudi 27 octobre, lors de son passage à Paris. « En ce moment même, des gens sont torturés dans les territoires occupés », s’inquiète la militante à la frêle silhouette et aux longs cheveux bruns.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexandre Tcherkassov : « Ce prix Nobel de la paix est un beau symbole de solidarité »                 Elle regrette que les nombreuses alertes que son ONG a lancées depuis le début de la guerre en Ukraine, en 2014, soient restées sans effet. Pendant huit ans, les séparatistes prorusses du Donbass, soutenus en sous-main par Moscou, ont réprimé toute contestation et torturé les opposants. « On a envoyé des rapports à toutes les organisations internationales, l’ONU, l’OSCE [Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe], le Conseil de l’Europe… Rien n’a marché, et maintenant ces crimes se multiplient. » A ses yeux, le diagnostic est clair : « Le système international pour garantir la sécurité et la paix dans le monde est en ruines. Il faut le réparer. Et cela commence par l’exclusion de la Russie du Conseil de sécurité de l’ONU et la fin de l’impunité. »        Il vous reste 58.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/28/j-ai-choisi-de-ne-pas-etre-indifferente-rencontre-avec-l-avocate-ukrainienne-oleksandra-matviichuk-prix-nobel-de-la-paix-2022_6147702_3210.html"},"headline":"Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne et prix Nobel de la paix 2022\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai choisi de ne pas \u00eatre indiff\u00e9rente\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T11:00:21+02:00","datePublished":"2022-10-28T11:00:21+02:00","dateModified":"2022-10-28T18:55:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a rencontr\u00e9 la directrice du Centre pour les libert\u00e9s civiles, qui documente les crimes de guerre russes en Ukraine, lors de son passage \u00e0 Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/326/0/2000/1000/1342/671/60/0/d7fed0f_1666941323697-oleksandramatviitchouk-17.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-5">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Torsten Bell, le directeur du cercle de réflexion Resolution Foundation, analyse les aspects structurels de la crise britannique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Débats       Tribunes éco             Royaume-Uni : « La combinaison d’une faible croissance et de fortes inégalités est toxique »      Torsten Bell, le directeur du cercle de réflexion Resolution Foundation, analyse les aspects structurels de la crise britannique.          Propos recueillis par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 En juillet, la Resolution Foundation, cercle de réflexion londonien dirigé par Torsten Bell a publié un rapport intitulé « Stagnation nation » qui souligne qu’après trente ans de rattrapage économique entre 1980 et 2010, le Royaume-Uni est entré dans une période de stagnation, particulièrement en ce qui concerne les salaires.          Comment le Royaume-Uni est-il devenu ce « pays de la stagnation » ?          D’une part le Royaume-Uni a connu une faible croissance depuis une quinzaine d’années ; d’autre part, de fortes inégalités se sont mises en place durant les quatre décennies précédentes. C’est la combinaison de ces deux éléments qui est toxique, surtout pour les ménages à revenus faibles ou moyens.          D’où viennent ces inégalités ?          De la forte augmentation des inégalités salariales dans les années 1980, et d’une forte augmentation des salaires moyens et élevés. A l’époque, le grand public ne s’intéresse pas beaucoup aux inégalités. Les conservateurs gagnent les élections en 1979, 1983, 1987 et 1992, sur une sorte d’accord tacite : certes, ceux qui se trouvaient en bas de l’échelle s’en sortaient très mal, mais la plupart des gens se disaient que si les inégalités élevées sont le prix à payer pour l’augmentation du niveau de vie, qu’il en soit ainsi. Et effectivement, dans les années 1990 et 2000, le Royaume-Uni a connu une croissance plus rapide que celles de la France et de l’Allemagne.          Cela a changé dans les années 2010, après la grande crise financière…          La tendance s’est inversée probablement un peu avant cette crise, mais c’est cette dernière qui est évidemment la grande affaire. Elle a été plus grave au Royaume-Uni parce que le secteur financier y est important. Mais elle a aussi fait apparaître les défis structurels sous-jacents du pays, en particulier la faiblesse des investissements. Entre 1979 et 2019, les investissements ont représenté 19 % du produit intérieur brut (PIB), quatre points en dessous de la moyenne des pays du G7. Puis le Brexit est arrivé et les investissements des entreprises sont restés très faibles en raison de l’incertitude économique. Enfin, la pandémie et aujourd’hui la guerre en Ukraine ont conforté cette tendance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »                 Pourquoi les salaires stagnent-ils en valeur réelle depuis quinze ans, alors qu’ils augmentaient d’un tiers par décennie depuis les années 1970 ?          C’est le résultat de la faible croissance de la productivité. A cela s’ajoute une série de chocs inflationnistes. Il y a le choc actuel, bien sûr (l’inflation au Royaume-Uni est de 10,1 %), notamment parce que le pays est très dépendant du gaz pour la production d’électricité et le chauffage. Mais il y en a eu d’autres, plus petits, l’un après la crise financière, quand les prix de l’énergie avaient augmenté et que la livre sterling avait baissé, et un autre après le vote sur le Brexit en 2016. La répétition de ces chocs inflationnistes, dans un contexte de faible productivité, explique que les salaires réels aient diminué.        Il vous reste 44.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/28/royaume-uni-la-combinaison-d-une-faible-croissance-et-de-fortes-inegalites-est-toxique_6147734_3232.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: \u00ab\u00a0La combinaison d\u2019une faible croissance et de fortes in\u00e9galit\u00e9s est toxique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T14:30:04+02:00","datePublished":"2022-10-28T14:30:04+02:00","dateModified":"2022-10-28T18:32:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co"],"keywords":["\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Torsten Bell, le directeur du cercle de r\u00e9flexion Resolution Foundation, analyse les aspects structurels de la crise britannique.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/96936a0_1666973682341-000-32bb3ym.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes \u00e9co","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tribunes-eco/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-6">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Aidé par une météo exceptionnellement chaude, « Aedes albopictus » fait peser le risque d’une seconde vague de dengue autochtone.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Santé-environnement             Les moustiques tigres, vecteurs de la dengue, prolifèrent en France cet automne      Aidé par une météo exceptionnellement chaude, « Aedes albopictus » fait peser le risque d’une seconde vague de dengue autochtone.          Par Nathaniel Herzberg et Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La persistance d’Aedes albopictus fait peser le risque d’une seconde vague de dengue autochtone après une saison déjà unique dans l’histoire des maladies vectorielles en France.  - / AFP               Des parcs marseillais aux jardins de banlieue parisienne, une douce colère gronde contre le moustique tigre. Impossible de profiter de l’anormale chaleur de cette fin du mois d’octobre. Habituellement assommés par le froid ou morts, les insectes redoublent d’activité cette année. Pour alimenter les œufs qu’elles s’apprêtent à pondre, les femelles vont puiser à leur source favorite : notre sang. Pénible pour les amateurs d’apéro automnal, ce constat inquiète également les autorités sanitaires, pour une tout autre raison : la persistance d’Aedes albopictus fait peser le risque d’une seconde vague de dengue autochtone après une saison déjà unique dans l’histoire des maladies vectorielles en France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France subit actuellement une vague de chaleur inédite par sa durée et son intensité                 L’agence Santé publique France a rendu publique, mardi 25 octobre, ses dernières statistiques. Avec 217 cas de dengue importés par des voyageurs rentrant de pays infectés, l’année pourrait paraître ordinaire, presque calme. Mais les autorités ont enregistré 65 cas dits « autochtones », autrement dit observés chez des personnes qui n’ont pas quitté la métropole. C’est donc ici, par des « tigres » français, qu’elles ont été contaminées.          La répartition de ces infections reste assez conforme aux années précédentes. Elles se concentrent dans le sud de la France, en Provence-Alpes-Côte d’Azur pour 51 d’entre elles, en Occitanie pour 12 autres et en Corse pour les deux dernières. Mais le tableau présente plusieurs nouveautés. Son ampleur, d’abord : jusqu’ici, on n’avait pas enregistré plus de douze cas sur une saison. Ce record est balayé. Avec 34 cas observés sur les trois communes voisines de Saint-Jeannet, Gattières et Gaude (Alpes-Maritimes), la métropole enregistre un foyer d’une taille inédite. Personne n’a officiellement employé le mot d’épidémie mais pour plusieurs épidémiologistes, il n’aurait pas été abusif de le faire. De nouveaux territoires ont été touchés. « En Corse, à Toulouse, à Montauban, le virus atteint des départements jusqu’ici épargnés », souligne Marie-Claire Paty, coordinatrice de la surveillance des maladies à transmission vectorielle à Santé Publique France.          Enfin, de nombreux cas se sont déclarés entre fin août et début octobre. Certes, la seconde moitié de l’été est traditionnellement la période la plus à risques. La concentration des moustiques y est la plus forte et le retour de touristes de pays où la dengue est endémique offre aux insectes l’occasion de piquer des personnes infectées, de se contaminer, puis d’aller contaminer d’autres humains qui se croyaient à l’abri. Or, cette année, ces deux facteurs ont énormément joué. Après deux années de Covid-19, les Français ont recommencé à voyager. Et la météo exceptionnellement chaude a dopé la croissance des insectes et son extension sur le territoire.        Il vous reste 49.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/28/vecteurs-de-la-dengue-les-moustiques-tigres-proliferent-en-france-cet-automne_6147712_3244.html"},"headline":"Les moustiques tigres, vecteurs de la dengue, prolif\u00e8rent en France cet automne","dateCreated":"2022-10-28T12:00:16+02:00","datePublished":"2022-10-28T12:00:16+02:00","dateModified":"2022-10-28T18:48:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"keywords":["Climat","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"description":"Aid\u00e9 par une m\u00e9t\u00e9o exceptionnellement chaude, \u00ab\u00a0Aedes albopictus\u00a0\u00bb fait peser le risque d\u2019une seconde vague de dengue autochtone.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathaniel Herzberg"}
,{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/220/0/2064/1032/1342/671/60/0/7f822cf_1666974635652-000-par7515232.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9-environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-environnement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-7">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Comme partout ailleurs en France, les commerçants de Villefranche-sur-Saône se sont adaptés et réinventés pour supporter la hausse des prix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                         
<article-nb="2022/10/28/19-8">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ A rebours des « Anneaux de pouvoir », la préquelle de « Game of Thrones » a triomphé à force de noirceur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Culture       Séries         Pause séries : « House of the Dragon » finit sa saison au fin fond des ténèbres   Chronique        Thomas Sotinel        A rebours des « Anneaux de pouvoir », la préquelle de « Game of Thrones » a triomphé à force de noirceur.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Emma D’Arcy et Matt Smith interprètent Rhaenyra et Daemon Targaryen dans « House of the Dragon ».  HBO                   CHRONIQUE          Cet article contient des révélations sur le contenu de l’intrigue.          Cette chronique n’est pas vouée à la seule chronique des arrière-saisons, mais un souci d’équité m’oblige, après avoir évoqué la conclusion de la première saison des Anneaux de pouvoir, à accorder la même place aux dragons de la maison Targaryen. L’opposition entre la série inspirée de J. R. R. Tolkien et celle issue de l’œuvre de George R. R. Martin est désormais si marquée – sur le modèle Beatles-Stones, bordeaux-bourgogne, Picasso-Matisse – qu’il faut veiller à ne pas mécontenter un camp plus que l’autre.          Les Anneaux de pouvoir et House of the Dragon ont beau faire partie du même genre littéraire et cinématographique, l’heroic fantasy, et occuper une place similaire – et inconfortable – dans les chronologies de leurs univers respectifs (ce sont des préquelles, dont la conclusion constitue donc le prologue d’histoires déjà connues), leurs voies divergent plus encore que ne le faisaient celles du Seigneur des anneaux et de Game of Thrones.          Si vous êtes allés au bout de la première saison de House of the Dragon, vous savez que l’éclaircie tant attendue n’est jamais arrivée, dans le ciel comme dans les âmes. Là où Les Anneaux de pouvoir donnent à voir des mouvements tectoniques, aux sens propre et figuré – sur ce dernier plan, en mettant des personnages plus grands que nature (d’où leur maintien parfois compassé) face à des choix simples (entre l’ombre et la lumière, la possession et le partage, la liberté et la servitude) –, House of the Dragon fouille sans relâche une petite parcelle de la condition humaine : celle qui fait des dynastes les maîtres de leur société et les esclaves des querelles de succession.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 Puisque le mot est lâché, il faut convenir que, malgré les architectures fantastiques, les rituels inventés et les dragons, la série de Ryan Condal et Miguel Sapochnik ressemble bien plus à Succession (la série de Jesse Armstrong, qui met en scène les soubresauts d’une multinationale des médias en voie de dépeçage) qu’aux Anneaux de pouvoir. Le plaisir que l’on peut y prendre tient plus au spectacle des trahisons et des retournements d’alliance entre membres d’une même famille qu’à la grandeur des gestes militaires. D’ailleurs, les possibilités de grand spectacle, plutôt rares au fil des huit épisodes, ont presque systématiquement – et probablement délibérément – été sabotées par l’éclairage minimaliste de séquences guerrières généralement nocturnes. La lueur fuligineuse des torches qui illuminent (à peine) les turpitudes des branches rivales de la maison Targaryen donne à la série son identité chromatique.        Il vous reste 32.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/28/pause-series-house-of-the-dragon-finit-sa-saison-au-fin-fond-des-tenebres_6147757_3246.html"},"headline":"Pause s\u00e9ries\u00a0: \u00ab\u00a0House of the Dragon\u00a0\u00bb finit sa saison au fin fond des t\u00e9n\u00e8bres","dateCreated":"2022-10-28T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-28T17:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-28T17:11:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","S\u00e9ries"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","S\u00e9ries"],"description":"A rebours des \u00ab\u00a0Anneaux de pouvoir\u00a0\u00bb, la pr\u00e9quelle de \u00ab\u00a0Game of Thrones\u00a0\u00bb a triomph\u00e9 \u00e0 force de noirceur.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Sotinel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/115/0/1155/577/1342/671/60/0/1709244_1666887173799-1546519-rhaenyra-et-daemon-targaryen-dans-house-of-the-dragon.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-9">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Un trajet en jet privé émet-il plus qu’une année de repas carnés ? Quel est l’impact carbone d’un jean neuf ? Testez vos connaissances avec notre quiz.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                        Les Décodeurs        Climat         Viande, voiture, avion, streaming… Saurez-vous évaluer ce qui émet un peu ou beaucoup de CO2 ?   Par Léa Sanchez, Thomas Steffen (design) et Adrien Sénécat   Publié le 16 octobre 2022 à 04h30, mis à jour à 17h59     Temps de Lecture 1 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesUn trajet en jet privé émet-il plus qu’une année de repas carnés ? Quel est l’impact carbone d’un jean neuf ? Testez vos connaissances avec notre quiz.              Les émissions de gaz à effet de serre doivent rapidement et drastiquement diminuer pour que nous puissions espérer contenir le réchauffement climatique au cours des prochaines décennies. Mais comment ? Faut-il que cela passe par l’incitation, par des remplacements, par des subventions, par des interdictions ? Quelles activités viser ?          L’empreinte carbone de chaque Français atteignait 9 tonnes en équivalent CO2 en moyenne en 2019, selon le ministère de la transition écologique (en incluant les émissions des produits importés) et il faudrait la ramener à moins de 2 tonnes pour la rendre « soutenable », selon l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe).          Qui connaît vraiment les ordres de grandeur des émissions de gaz à effet de serre ? La ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, insistait en juin sur la nécessité de réduire les envois de courriels accompagnés de pièces jointes, et jugeait au mois d’août la pollution des jets privés « limité[e] »… alors qu’un seul déplacement en avion émet plus de CO2 que des dizaines de milliers de courriels.               Alimentation, transports, logement, chauffage, achats d’équipement ou du quotidien… Savez-vous ce qui pollue un peu, beaucoup ou énormément ? Testez vos connaissances des ordres de grandeur avec notre quiz.                        
#d_quiz_container .d_item sub , #d_quiz_container .d_item sup{

    line-height: 0em;
}

[data-color-mode=dark] #d_quiz_container a {
    color: #666E80;
}

#d_quiz_container .d_item {
    height: 100%;
    width: 100%;
    position: absolute;
    top: 0;
    left: 0;    
    opacity: 0;

   transition: opacity 1s ease-in-out;
}

#d_quiz_container .d_item h1 {
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 700;
    font-size: 25px;
    line-height: 36px;
    text-align: center;
    color: #2A303C;
    margin-bottom: 2rem;
}
@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item h1 {
        font-size: 23px;
        line-height: 20px;
    }
}

#d_quiz_container .d_item h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed";
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    text-align: center;
    color: #2A303C;
    font-size: 21px;
    line-height: 24px;
}
@media screen and (min-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item h2 {
        font-size: 32px;
        line-height:  32px;
    }
}

#d_quiz_container .d_item h4 {
    font-family: "Marr Sans Condensed";
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 16px;
    line-height: 32px;
    text-align: center;
    letter-spacing: 1px;
    margin-bottom: 0rem;
    color: #2A303C;
}

#d_quiz_container .d_item h5 {
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 14px;
    line-height: 14px;
    text-align: center;
    color: #2A303C;
    margin-top:2rem;
    margin-bottom: 1rem;
    letter-spacing: 1px;
    text-transform: uppercase;
}

@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item h5 {
        font-size: 10px;
        line-height: 14px;
    }
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_tap{
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 400;
    font-size: 12px;
    line-height: 21px;
    text-align: center;
    color: #666E80;
    padding-top: 0.3rem;
}
@media screen and (max-width: 800px) and (max-height: 800px){
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_tap{
        margin-top: 0.4rem;
    }
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_tap p{
        margin-top: 0.3rem
    }
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_tap img{
    width: 8px;
    height:6px;
    position: relative;
    top: 5px;
    margin: 0 auto;
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer .d_para{
    font-family: "The Antiqua B";
    font-style: normal;
    font-weight: 400;
    font-size: 16px;
    line-height: 140%;
    color: #383F4E;
    margin: 0 auto;
}

@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer .d_para{
        font-size: 15px;
    }
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    margin-top: 2rem;
}



#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer_container{
    margin-top: 2rem;
}

#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer  {
        display: flex;
        flex-flow: column;
        height: 100%;
        flex: 0 1 auto;
        height: calc(100% - 70px - 3rem);
    }

@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer  {
        display: flex;
        flex-flow: column;
        height: 100%;
        flex: 0 1 auto;
        height: calc(100% - 2.5rem - 70px);
    }
}
#d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer_container  {
    height: inherit;
        overflow: auto;
        padding-left:2rem;
        padding-right:2rem;
    }
    #d_quiz_container .d_item .d_question .d_answer_container {
        border-top: none;
        margin-top: 0;
    }

#d_quiz_container .d_question {
    padding: 4rem;
    width: 50%;
    max-width: 700px;
    min-width: 500px;
    background-color: red;
    position: absolute;
    left: 50%;
    top: 50%;
    -webkit-transform: translate(-50%, -50%);
    transform: translate(-50%, -50%);
    background: #FCFCFD;
    border-radius: 5px;
    box-shadow: 0px 24px 54px rgba(3, 18, 47, 0.25);
    transition-duration: .5s, 1s;
transition-property: max-height, transform;

    
}
@media screen and (min-width: 800px) and (max-height: 900px){
    #d_quiz_container .d_question {
        width: 55%;
    }
}
@media screen and (min-width: 800px) and (max-height: 800px){
    #d_quiz_container .d_question {
        width: 90%;
        max-width: 800px;
    }
    
}

#d_quiz_container .active {
    height: fit-content !important;
    max-height: 400px;
    transition-duration: .5s, 1s;
    transition-property: max-height, transform;
}

#d_quiz_container #d_question_final{
    max-height: 800px;
    height: 80%;
}
#d_quiz_container #d_question_final_background{
    max-height: 800px;
    height: 80%;
    background: linear-gradient(180deg, rgba(255, 255, 255, 0) 0%, #FFFFFF 100%);
    
}

#d_quiz_container .d_question_final_all{
    max-height: 700px;
    overflow: scroll;
    margin-top: 1.5rem;
    height: fit-content;
    height: -webkit-fill-available;

}
#d_quiz_container .d_test img{
    width: 18px;
    height: 13.5px;
    transform: rotate(180deg);
    position: relative;
    bottom: 10px;
    margin: 0 auto;
    z-index: 9999;
    position: absolute;
    display: inline-block;
}
#d_quiz_container .d_test{
    background-color: white;
    position: absolute;
    text-align: center;
    width: 100%;
    display: block;
    z-index: 999;
    filter: progid:DXImageTransform.Microsoft.gradient(GradientType=1,startColorstr=#ffffff, endColorstr=#ffff01);
    background-image: -moz-linear-gradient(left top, #ffffff 0%, #ffff01 100%);
    background-image: -ms-linear-gradient(left top, #ffffff 0%, #ffff01 100%);
    background-image: linear-gradient(left top, #ffffff 0%, #ffff01 100%);
    background-image: -o-linear-gradient(left top, #ffffff 0%, #ffff01 100%);
    height: 70px;
    -webkit-mask-image: linear-gradient(0deg, rgba(0,0,0,2), rgba(0,0,0,0));
    -webkit-mask-size: 100% 100%;
    -webkit-mask-repeat: no-repeat;
    -webkit-mask-position: left bottom;
    opacity: 1;
    /* background-size: 20%; */
    background-position: bottom;
    bottom: 0;
    left: 0;
}

 


@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container #d_question_final{
        max-height: 500px;
    }

    #d_quiz_container .d_question {
        width: 90%;
        max-width: 700px;
        min-width: 200px;
        padding: 0rem;
        padding-top: 2rem;
        padding-bottom: 2rem;
        box-shadow: 0px -1px 14px rgba(0, 0, 0, 0.12);
        overflow: hidden;
        border-radius: 5px;
        transition-duration: .5s, 1s;
        transition-property: max-height, transform;
        max-height: 534px;
        height: 90%;

    }
    #d_quiz_container .active {
        max-height: 400px;
        transition-duration: .5s, 1s;
        transition-property: max-height, transform;
    }



    #d_quiz_container .d_item {
        background-size: 50%;
    }
}

#d_quiz_container .d_question .d_methodo h3 {
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 600;
    font-size: 10px;
    line-height: 140%;
    letter-spacing: 0.2px;
    text-transform: uppercase;
    color: #383F4E;

}

#d_quiz_container .d_question .d_methodo p {
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 400;
    font-size: 14px;
    line-height: 19.6px;
    letter-spacing: 0.2px;
    color: #666E80;
    margin-top:1rem;
}
#d_quiz_container .d_question .d_methodo {
    background: #FCFCFD;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 3px;
    padding: 1.5rem;
    margin-top: 2rem;
    margin-bottom: 2rem;
}

#d_quiz_container .d_question .d_next {
    background: #026B9C;
    border-radius: 53px;
    color: #FFFFFF;
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 500;
    font-size: 14px;
    line-height: 16px;
    padding: .7rem;
    padding-left:1.5rem;
    padding-right:1.5rem;
    width: fit-content;
    margin: 0 auto;
    transition: 0.4s;
}

#d_quiz_container .d_question .d_next:hover {
    background: #05587E;
    box-shadow: 0px 0px 10px 3px rgba(0, 66, 97, 0.25);;
}

#d_quiz_container .d_question .d_next_container {
    border-radius: 0px 0px 5px 5px;
    bottom: 0;
    left: 0;
    position: absolute;
    width: 100%;
    padding-top: 2rem;
    padding-bottom: 2rem;
}

@media screen and (max-width: 800px){

    #d_quiz_container .d_question .d_next {
    margin: 0;
    position: absolute;
    top: 50%;
    -ms-transform: translateY(-50%);
    transform: translateY(-50%);
} 

    #d_quiz_container .d_question .d_methodo {
    margin-bottom: 0rem;
}
    
    #d_quiz_container .d_question .d_next_container {
        bottom: 0;
        margin: 0 auto;
        align-items: center;
        display: flex;
        position:absolute;
        flex-direction: row;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: center;
        align-items: center;
        height: 55px;
        background: #FCFCFD;
        border-top: 1px solid #E2E4E9;
        box-shadow: 0px -1px 14px rgb(0 0 0 / 12%);
        border-radius: 0px 0px 5px 5px;
        width: 100%;
    }
}

#d_quiz_container .d_gauge { 
    height: 40px;
    margin: 0 auto;
    margin-top: 3rem;
}
#d_quiz_container .d_gauge .d_row { 
    display: flex;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
    align-items: center;
}

#d_quiz_container .d_gauge .d_row:first-of-type .d_gauge_item div { 
    background: #E2E4E9;
    height: 16px;
    border: .1px solid #FCFCFD;
    position: relative;
}



@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_gauge .d_row:first-of-type .d_gauge_item div { 
        height: 38px;
    }
    #d_quiz_container .active .d_gauge  .d_row:last-of-type  { 
        transform:translate(0%, -100%);
    }
    #d_quiz_container .d_gauge .d_row, #d_quiz_container .d_question h4, #d_quiz_container .d_question h2 { 
        padding-left:2rem;
        padding-right:2rem;
    }
}
        

#d_quiz_container .d_gauge .d_row:first-of-type .d_gauge_item div img { 
    left:50%;
    top:50%;
    -webkit-transform: translate(-50%, -50%);
        -moz-transform: translate(-50%, -50%);
    transform: translate(-50%, -50%);
    position:absolute;
    width: 21px;
    height: 21px;
}
#d_quiz_container .d_gauge .d_row:last-of-type .d_gauge_item { 
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 500;
    font-size: 14px;
    line-height: 36px;
    align-items: center;
    text-align: center;
    color: #000000;
}
@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .active .d_gauge .d_row:last-of-type .d_gauge_item { 
        font-size: 11px;
    }
    #d_quiz_container .d_question:not(.active) .d_gauge .d_row:last-of-type .d_gauge_item { 
        font-size: 12px;
        line-height: 26px;
    }
}
@media screen and (min-width: 800px){
  
 
    #d_quiz_container .d_gauge .d_row:last-of-type .d_gauge_item:last-child { 
        visibility: hidden;
    }
}

@media screen and (min-width: 800px){
 
    #d_quiz_container .d_gauge .d_row:nth-child(2) {
        transform: translateX(7%);
    }
}

#d_quiz_container .d_gauge .d_row .d_gauge_item { 
    flex-grow: 1;
    flex-basis: 100%;
    text-align: center;
}
#d_quiz_container .d_gauge .d_gauge_item:first-of-type div { 
    border-top-left-radius: 5px;
    border-bottom-left-radius: 5px;
}
#d_quiz_container .d_gauge .d_gauge_item:last-of-type div { 
    border-top-right-radius: 5px;
    border-bottom-right-radius: 5px;
}

@media screen and (max-width: 800px){
    #d_quiz_container .d_gauge .d_gauge_item:first-of-type div { 
        border-top-left-radius: 20px;
        border-bottom-left-radius: 20px;
    }
    #d_quiz_container .d_gauge .d_gauge_item:last-of-type div { 
        border-top-right-radius: 20px;
        border-bottom-right-radius: 20px;
    }
}

#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_left { 
    width: 80%;
    padding-left: 1.5rem;
}

#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_right { 
    width: 20%;
    text-align: center;
    display: inline-block;
  align-self: flex-end;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_row { 
    display: flex;
    align-items: center;
    justify-content: center;
    
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_right h6 { 
    font-family: "Marr Sans Condensed";
    font-style: normal;
    font-weight: 700;
    font-size: 16px;
    line-height: 12px;
    color: #2A303C;
    margin-top: 1.6rem;
    margin-bottom: 0;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_right span { 
    font-family: 'Marr Sans';
    font-style: normal;
    font-weight: 700;
    font-size: 12px;
    line-height: 12px;
    color: #2A303C;
    position: relative;
    top: -5px;
}


#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_all { 
  
    overflow: scroll;
    margin-top: 1.5rem;
    height: fit-content;
    height: -webkit-fill-available;
    position: relative;
}

#d_quiz_container #d_question_final .d_question_final_left h6 { 
    font-family: "Marr Sans Condensed";
    font-style: normal;
    font-weight: 500;
    font-size: 16px;
    line-height: 18px;
    font-style: normal;
    color: #2A303C;
    margin-top: 1rem;
    margin-bottom: 0.3rem;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_gauge_res { 
    height: 10px;
    left: 0px;
    top: 8px;
    background: #E2E4E9;
border-radius: 50px;
margin-top: 1.5rem;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_gauge_res_filled { 
    height: 10px;
    left: 0px;
    background: #2A303C;
    border-radius: 50px;
    position: relative;
    top: -10px;
}
#d_quiz_container #d_question_final .d_gauge_res_choice { 
    height: 20px;
    position: relative;
    top: -25px;
    width: 1px;
    background: #2A303C;
    outline: 2px solid #FFFFFF;
}

#d_quiz_container #d_question_final .d_gauge_res_choice_span { 
    position: relative;
    top: -31px;
    font-family: 'Marr Sans Condensed';
    font-style: normal;
    font-weight: 500;
    font-size: 11px;
    line-height: 18px;
    letter-spacing: 0.2px;
    text-transform: uppercase;
    color: #717B8E;
}

@media screen and (max-width: 800px){
    
    #d_quiz_container .d_item #d_question_final  {
            display: flex;
            flex-flow: column;
            flex: 0 1 auto;
            padding-bottom: 0;
            /* padding-bottom: 2rem; */
        }
}













const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
const mobile = window.innerWidth const margin = {top: 30, right: 85, bottom: 40, left: mobile == false ? 35 : 45};
const dQuizContainer = document.getElementById("d_quiz_container");
const dFinalContainer = document.getElementById("d_final_container");
var sort = sortOrdresDeGrandeur(ordresdegrandeur);
var choices = [];
var win = [];

document.addEventListener("DOMContentLoaded", init);

function init(){

    dQuizContainer.style.height = String(window.innerHeight) + "px";
    if (isInApp == false)
        dQuizContainer.style.width = String(window.innerWidth) + "px";
    dQuizContainer.style.backgroundColor = "grey";
    dQuizContainer.style.position = "relative";

    items();

}

function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {

s = String(string)
e ")
e ")
    .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
    .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
    .replace("Le Pen", "Le Pen")
    .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
    // .replace(/\'/g, "'")
    .replace(/ %/g, " %") /* % */
    .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
        return contents + " " + offset;
    })
    /* Séparateur de milliers insécable */
    .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
    .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
    .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
    .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
    .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
    .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
    .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
    .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/        
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
        .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */


if (pas_italiques) {
    s = s
        .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
        .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
} else {
    s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
}
if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
    paras = s.split("\n");
    h = ""
    paras.forEach(function(d, i) {
        if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
        } else {
" + d + "";
        }
    })
    return h;
} else {
Minute", "Minute");
}
}

function forEach(arr, fn){
    for(let i = 0, l = arr.length; i        fn.call(arr, arr[i], i, l);
}

function getRound(res, pos){
    return res
}



function createGauge(i){

    let gauge = document.createElement("div");
    let firstRowGauge = document.createElement("div");
    let secondRowGauge = document.createElement("div");
    
 3,6 t"];
    let gaugeI = 0;

    gauge.classList.add("d_gauge");
    firstRowGauge.classList.add("d_row");
    secondRowGauge.classList.add("d_row");
    
    while (gaugeI         let gaugeItemContainer = document.createElement("div");
        let gaugeItem = document.createElement("div");
        let gaugeText = document.createElement("div");
        let event = mobile == true ? gaugeText : gaugeItem;

        event.setAttribute("id", "d_item_" + String(i) + "_" + String(gaugeI))
        gaugeItemContainer.classList.add("d_gauge_item");
        gaugeItem.classList.add("d_gauge_item_" + String(i));
        gaugeText.innerText = String(pos[gaugeI]);
        gaugeText.classList.add("d_gauge_item");
        gaugeText.classList.add("d_item_" + String(i));
        if (mobile == false) {
            event.addEventListener("mouseover", function( event ) {
                let questionContent = document.getElementById("d_question_" + String(i));
                if (questionContent.classList.contains("active")){
                    let allGaugesItems = document.getElementsByClassName("d_gauge_item_" + String(i));
                    let gaugeICompare = event.target.getAttribute("id").replace("d_item_" + String(i) + "_", "");
                    forEach(allGaugesItems, function(el, el_i){
                        let gaugeId = Number(el.getAttribute("id").replace("d_item_" + String(i) + "_", ""));
                        if (gaugeId                             el.style.backgroundColor = "#2A303C";
                    })
                }
            }, false);
            event.addEventListener("mouseout", function( event ) {
                let questionContent = document.getElementById("d_question_" + String(i));
                if (questionContent.classList.contains("active")){
                    let allGaugesItems = document.getElementsByClassName("d_gauge_item_" + String(i));
                    forEach(allGaugesItems, function(el, el_i){
                        el.style.backgroundColor = "";
                    })
                }
            }, false);
        }
        event.addEventListener("click", function( event ) {
            let choice;
            let questionContent = document.getElementById("d_question_" + String(i));
            let gaugeIdDisplay = event.target.getAttribute("id").replace("d_item_" + String(i) + "_", "d_answer_" + String(i) + "_");
            let allGaugesItems = document.getElementsByClassName("d_gauge_item_" + String(i));
            let allGaugesItemsLabels = document.getElementsByClassName("d_item_" + String(i));
            let res = Number(ordresdegrandeur[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", "."));
            let res_round = mobile == false ? Math.floor(2 * res)/2 : (res             if (mobile == false && Number.isInteger(res) == true) {
                res_round = res_round - .5
            }
            if (mobile == true){
 1 && res                     res_round = 1
 .5 && res                     res_round = .5
                else if (res                     res_round = 0
 3)
                    res_round = 3
            } 
          
            if (mobile == false){
", "").replace(",", ".").replace("t", ""));
            } else {
                choice = pos[Number(event.target.getAttribute("id").replace("d_item_"+ String(i)+"_", ""))].replace("- de 0,5 t", 0).replace("de 0,5 à 1 t", .5).replace("de 1 à 3 t", 1).replace("+ de 3 t", 3)
            }

            if (mobile == false)
                choices.push(choice != 3.6 ? choice - .25 : 3.75);
            else {
= 1 && choice                     choices.push(2);
= .5 && choice                     choices.push(.75);
                else if (choice                     choices.push(.25);
= 3)
                    choices.push(3.5);
            } 

            let hello = event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children[1];
            let offsets = hello.getBoundingClientRect();
            let top = event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children[event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children.length-1].children[0].parentNode.getBoundingClientRect().bottom;
   
            if (mobile == true)
                event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children[event.target.parentNode.parentNode.parentNode.children.length-1].children[0].style.paddingBottom = String((hello.getBoundingClientRect().bottom - hello.getBoundingClientRect().top)/2) + "px";

            questionContent.classList.remove("active");
            questionContent.getElementsByClassName("d_tap")[0].style.display = "none";
            questionContent.getElementsByClassName("d_answer")[0].style.display = "";

            let in_test = false;
            forEach(allGaugesItems, function(el, el_i){
                el.style.height = "16px";
                let pos_res;
                let next;

                if (mobile == false){
", "").replace(",", ".").replace("t", ""))
", "").replace(",", ".").replace("t", "")) : 15;
                    if (pos_res                         el.style.backgroundColor = "#2A303C";
                    }
= res_round + .5)
                        el.style.backgroundColor = "#B0DBB6";
 choice && choice                         el.style.backgroundColor = "#B0DBB6";
                    else if (res_round == 0 && pos_res == 0.5)
                        el.style.backgroundColor = "#B0DBB6 ";
                    
= res_round + .5 && pos_res                         let success = document.createElement("img");
                        success.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/success.svg";
                        el.appendChild(success);
                        in_test = true;
                    }
                    else if (pos_res == choice){
                        let error = document.createElement("img");
                        error.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/error.svg";
                        el.appendChild(error);
                    }
                } else if (mobile == true){
                    pos_res = pos[el_i].replace("- de 0,5 t", 0).replace("de 0,5 à 1 t", .5).replace("de 1 à 3 t", 1).replace("+ de 3 t", 3)
                    next = pos[el_i + 1] ? pos[el_i + 1].replace("- de 0,5 t", 0).replace("de 0,5 à 1 t", .5).replace("de 1 à 3 t", 1).replace("+ de 3 t", 3) : 15;
                    if (pos_res                         el.style.backgroundColor = "#2A303C";
                    }
= res_round){
                        el.style.backgroundColor = "#B0DBB6";
 choice && choice                         el.style.backgroundColor = "#B0DBB6";
                    }
                    
= res_round  && pos_res                         let success = document.createElement("img");
                        success.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/success.svg";
                        el.appendChild(success);
                        in_test = true;
                    }
                    else if (pos_res == choice){
                        let error = document.createElement("img");
                        error.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/error.svg";
                        el.appendChild(error);
                    }
                }  
            })
            if (mobile == true){
                forEach(allGaugesItemsLabels, function(el, el_i){
                        if (el_i == 0)
                            el.style.visibility = "hidden";
                        else {
                        el.innerText = el.innerText.replace("de 0,5 à 1 t", "0,5 t").replace("de 1 à 3 t", "1 t").replace("+ de 3 t", "3 t")
                        el.style.transform = "translateX(-50%) translateY(0%)";
                        }
                    }) 
            }
            event.target.parentNode.parentNode.style.pointerEvents = "none";
          
        }, {once : true});
        gaugeItemContainer.appendChild(gaugeItem)
        firstRowGauge.appendChild(gaugeItemContainer);
        secondRowGauge.appendChild(gaugeText);
        gaugeI += 1;
    }
    gauge.appendChild(firstRowGauge);
    gauge.appendChild(secondRowGauge);
    return gauge
}

function sortOrdresDeGrandeur(ordresdegrandeur){
    let cpy = [];

    for (i = 0; i         if (ordresdegrandeur[i]["A prendre pour \nune question ?"] == "TRUE"){
            cpy[i] = ordresdegrandeur[i];
        }
    }

    cpy = cpy.sort(function(a,b) {
            return Number(b["tonnes_eq_co2"].replace(",", ".")) - Number(a["tonnes_eq_co2"].replace(",", "."))
    });
    return cpy
}
function createAnswer(i){
    
    let answer = document.createElement("div");
    let answerContainer = document.createElement("div");
    let nextContainer = document.createElement("div");

    let h5 = document.createElement("h5");
    let h1 = document.createElement("h1");
    let p = document.createElement("p");
    let methodo = document.createElement("div");
    let methodo_h3 = document.createElement("h3");
    let methodo_p = document.createElement("p");
    let next = document.createElement("div");

    if (i != "final"){
= 2 ? "s" : "";
        let t_round = Number.isInteger(Number(ordresdegrandeur[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", ".")));
 0.1 ? String(Math.round(Number(ordresdegrandeur[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", "."))*10)/10).replace(".", ",") : ordresdegrandeur[i]["tonnes_eq_co2"]; 

2" : " tonne" + pluriel + " équivalent CO2");
        p.innerHTML = marcheDuMonde(ordresdegrandeur[i]["edito"]);
        console.log(marcheDuMonde(ordresdegrandeur[i]["methodo"]))
        // .replace(`href="'`, `href="`).replace(`'" target="'_blank'"`, `" target="_blank"`))
        methodo_p.innerHTML = marcheDuMonde(ordresdegrandeur[i]["methodo"]).replace(`href="'`, `href="`).replace(`'" target="'_blank'"`, `" target="_blank"`);
    } else {
    } 
    answer.classList.add("d_answer");
    answerContainer.classList.add("d_answer_container");
    h5.innerText = "Réponse";
    
    p.classList.add("d_para");
    methodo.classList.add("d_methodo");
    methodo_h3.innerText = "Méthodologie";
    next.innerText = "Suivant";
    next.classList.add("d_next");
    nextContainer.classList.add("d_next_container");
    nextContainer.addEventListener("click", function( event ) {
        if (nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling)
            nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling.style.opacity = 1;
        nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.style.opacity = 0;
        if (mobile == true)
            nextContainer.parentNode.parentNode.style.transform = "translateX(-600px) translateY(-50%)";
        else
            nextContainer.parentNode.parentNode.style.transform = window.innerWidth             
        if (nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling){
            nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling.style.display = "";
            nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.nextSibling.children[0].style.transform = "translateX(-50%) translateY(-50%)";
        }
        setTimeout(function() { nextContainer.parentNode.parentNode.parentNode.style.display = "none"; }, 1000);
        if (i == 9){
            document.getElementById("d_question_final").parentNode.style.opacity = 1;
            forEach(sort, function(el, i){
                if (el["A prendre pour \nune question ?"] == "TRUE"){
                let offsetWidth = document.getElementsByClassName("d_gauge_res")[i].offsetWidth;
                let div_jauge_filled = document.createElement("div");
                let div_jauge_choice = document.createElement("div");
                let div_jauge_choice_span = document.createElement("span");

                    if (i == 0){
                        div_jauge_choice_span.innerText = "Votre réponse";
                    }
                div_jauge_filled.classList.add("d_gauge_res_filled");
                div_jauge_choice.classList.add("d_gauge_res_choice");
                div_jauge_choice_span.classList.add("d_gauge_res_choice_span");

                let index = Number(sort[i]["Ordre question"]) - 1;
                let choice = choices[index];
                let res = (Number(sort[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", ".")) * offsetWidth) / 4;
                let success = Math.abs(choice - Number(sort[i]["tonnes_eq_co2"].replace(",", ".")));
                let success_res = false;
                if (mobile == true ){
                    if (success                         success_res = true;
 1)
                        success_res = true;
= 3)
                        success_res = true;
                }
                let choice_res = mobile == false && success                 div_jauge_filled.style.width = String(res) + "px";
                div_jauge_choice.style.left = String(choice_res - 1) + "px";

                div_jauge_choice_span.style.left = choice                 document.getElementsByClassName("d_question_final_left")[i].children[1].appendChild(div_jauge_filled);
                document.getElementsByClassName("d_question_final_left")[i].children[1].appendChild(div_jauge_choice);
                document.getElementsByClassName("d_question_final_left")[i].children[1].appendChild(div_jauge_choice_span);
                }

            })
        } 
    })
    nextContainer.appendChild(next)
    answerContainer.appendChild(h5);
    answerContainer.appendChild(h1);
    answerContainer.appendChild(p);
    methodo.appendChild(methodo_h3);
    methodo.appendChild(methodo_p);
    answerContainer.appendChild(methodo);
    answer.append(answerContainer)
    answer.appendChild(nextContainer);
    answer.style.display = "none";
    return answer
}
function items(){

    forEach(ordresdegrandeur, function(el, i){

        if (el["A prendre pour \nune question ?"] == "TRUE"){
            let item = document.createElement("div");
            let question = document.createElement("div");
            let h4 = document.createElement("h4");
            let h2 = document.createElement("h2");
            let tap = document.createElement("div");
            let tap_img = document.createElement("img");
            let tap_p = document.createElement("p");
            let gauge = createGauge(i);
            let answer = createAnswer(i);


            item.classList.add("d_item");
            // item.style.display = i == 0 ? "" : "none";
            item.style.display = "";
            item.style.zIndex = 10-i;
            if (i == 0)
                item.style.opacity = "1";
            else 
                question.style.transform = "translateX(500px) translateY(-50%)";

            item.style.backgroundImage = "url('" + el["url_img"] +  "')";
            item.style.backgroundSize = mobile == true ?  String(el["size_mobile"]).replace(",", ".") + "%" : String(el["size_desktop"]).replace(",", ".") + "%"
            question.classList.add("d_question");
            question.classList.add("active");
            question.setAttribute("id", "d_question_" + String(i));
            h4.innerText = ((i + 1)             h2.innerHTML = marcheDuMonde(el["item"]);
            tap.classList.add("d_tap");
            tap_img.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/arrow.svg";
            if (isInApp == true){
                tap_img.style.marginTop = "1rem";
                tap_img.style.marginBottom = "1rem";
            } tap_p.innerText = mobile == true ? "Touchez la jauge pour répondre": "Cliquez sur une portion de la jauge pour répondre";

            tap.appendChild(tap_img);
            tap.appendChild(tap_p);
            question.appendChild(h4);
            question.appendChild(h2);
            question.appendChild(gauge);
            question.appendChild(tap)
            question.appendChild(answer)
            item.appendChild(question);
            dQuizContainer.appendChild(item);
        }
    })
    let item = document.createElement("div");
    let question = document.createElement("div");
    let h2 = document.createElement("h2");
    let div_left = document.createElement("div");
    let div = document.createElement("div");
    // let divBackground = document.createElement("div");

    question.classList.add("d_question");
    question.classList.add("active");
    question.setAttribute("id", "d_question_final");
    
    h2.innerText = "Tous les résultats";
    item.classList.add("d_item");
   
    item.style.backgroundImage = "url('" + "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/CO2/11-ascii-40.jpg" +  "')";
    item.style.backgroundSize = mobile == true ? "100%" : "33.34%";
    
    forEach(sort, function(el, i){
        if (el["A prendre pour \nune question ?"] == "TRUE"){
            let div_answer = document.createElement("div");
= 2 ? "s" : "";
            let div_h6 = document.createElement("h6");
            let div_jauge = document.createElement("div");
            let div_global_jauge = document.createElement("div");
            let right = document.createElement("div");
            let left = document.createElement("div");
            let h6_nb = document.createElement("h6");
            let span = document.createElement("span");
            
            h6_nb.innerText = el["tonnes_eq_co2"].replace(",00", "");
            span.innerText = "tonne" + pluriel;
            div_h6.innerHTML = marcheDuMonde(el["item"]);
            div_global_jauge.style.height = "30px";
            div_jauge.classList.add("d_gauge_res");
            left.classList.add("d_question_final_left")
            right.classList.add("d_question_final_right")
            left.appendChild(div_h6);
            div_global_jauge.appendChild(div_jauge)

            left.appendChild(div_global_jauge);
            right.appendChild(h6_nb);
            right.appendChild(span);
            div_answer.appendChild(left)
            div_answer.appendChild(right)
            div_answer.classList.add("d_question_final_row");
            div.appendChild(div_answer);
        }
    })
    div.classList.add("d_question_final_all");
    let test = document.createElement("div");
    let img = document.createElement("img")
    img.src = "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/202210-quizco2/arrow.svg";
    test.classList.add("d_test");
    test.appendChild(img)
    // divBackground.classList.add("d_question_final_background");
    question.appendChild(h2);
    question.appendChild(div);
    question.appendChild(test);
    // question.appendChild(divBackground)
    item.appendChild(question);
    dQuizContainer.appendChild(item);
    item.style.opacity = 0;
 
}

<article-nb="2022/10/28/19-10">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Claude d’Harcourt reste mis en cause, sous le statut de témoin assisté. Le jeune homme de 24 ans s’était noyé en 2019 à Nantes, après une charge policière.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                        Société              Mort de Steve Maia Caniço : la justice annule la mise en examen de l’ancien préfet de Loire-Atlantique      Claude d’Harcourt reste mis en cause, sous le statut de témoin assisté. Le jeune homme de 24 ans s’était noyé en 2019 à Nantes, après une charge policière.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h05, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le parquet de Rennes a annoncé, vendredi 28 octobre, que la cour d’appel de la ville bretonne avait annulé la mise en examen pour homicide involontaire de l’ancien préfet de Loire-Atlantique, Claude d’Harcourt, après la mort en 2019 de Steve Maia Caniço, à Nantes, pendant la Fête de la musique.            L’ancien fonctionnaire était mis en examen depuis un an, tout comme l’ancien sous-préfet Johann Mougenot et le commissaire de police Grégoire Chassaing, dans l’enquête sur la mort de Steve Maia Caniço, noyé dans la Loire à la suite d’une opération policière controversée sur un quai de Nantes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mort de Steve Maia Caniço : un témoin et le téléphone au cœur de l’enquête                   Le 5 juillet dernier, devant la chambre de l’instruction, leurs avocats avaient demandé une annulation de la mise en examen, pour les deux premiers ; et un non-lieu, pour le troisième. Les conseils avaient contesté l’indépendance et l’impartialité de l’agence d’expertise Index, qui a réalisé une reconstitution vidéo de l’intervention policière versée au dossier d’instruction. Dans son arrêt rendu vendredi, la chambre de l’instruction de la cour d’appel de Rennes a « prononcé la nullité de l’expertise » de l’agence Index.                 Seul Claude d’Harcourt a eu gain de cause. Il se voit accorder le statut de témoin assisté, a précisé le parquet dans un communiqué. Les mises en examen de Johann Mougenot et de Grégoire Chassaing, également pour homicide involontaire, sont quant à elles confirmées.            Chute pendant l’intervention policière            Le magistrat instructeur avait notifié la fin de l’information judiciaire le 7 mars dernier dans cette affaire. Le parquet de Rennes, qui doit prendre ses réquisitions trois mois après cette notification, déclarait en juin à l’Agence France-Presse qu’il attendait que la chambre de l’instruction se prononce sur les recours des mis en examen.            Steve Maia Caniço, animateur périscolaire de 24 ans, avait disparu après une opération policière destinée à faire cesser une soirée électro en bord de Loire dans la nuit du 21 au 22 juin 2019. L’analyse des relevés du téléphone de son téléphone a permis de situer sa chute dans la Loire à 4 h 33, soit pendant l’intervention policière.                Disant s’être sentis menacés et être victimes de jets de projectiles, les policiers avaient riposté en tirant trente-trois grenades lacrymogènes, douze balles de défense et dix grenades de désencerclement. Des témoins avaient relaté avoir été aveuglés par un nuage de gaz lacrymogène. Sept autres personnes étaient tombées dans la Loire pendant l’intervention policière. Le corps de Steve Maia Caniço n’a été retrouvé que le 29 juillet, environ deux kilomètres en amont.                             Lire aussi (2020) :  Article réservé à nos abonnés  « L’opération de police, telle qu’elle a été menée, était de la folie » : un an après la mort de Steve Maia Caniço, l’amertume de ses proches                                  Notre sélection d’articles sur la mort de Steve Maia Caniço       Les faits. Dans la nuit du 21 au 22 juin 2019, à 4 heures du matin, des policiers se sont rendus sur le quai Wilson à Nantes pour disperser une fête techno. Des échauffourées ont éclaté et des participants ont raconté avoir été aveuglés par un nuage de gaz lacrymogène ; certains, désorientés, ont chuté dans le fleuve. Steve Maia Caniço, 24 ans, était porté disparu depuis cette soirée, jusqu’à ce que son corps soit retrouvé le 29 juillet.L’enquête. Depuis le drame, l’enquête a été particulièrement lente. La mobilisation de ses amis a accentué la médiatisation et mis la pression sur les autorités. L’enquête a finalement été dépaysée en septembre à Rennes, à la demande des deux juges d’instruction nantais chargés de l’affaire. Son téléphone et un témoin sont au coeur des dernières avancées de l’enquête.Le rapport IGPN. Le lendemain de la découverte du corps, l’inspection générale de la police nationale (IGPN) publiait un rapport affirmant qu’il n’y a pas de « lien direct entre l’intervention des forces de l’ordre et la disparition de M. Steve Maia Caniço ». Pour notre journaliste spécialiste de la police, c’est une façon de « justifier l’intervention policière tout en critiquant ses modalités ». En septembre, un rapport de l’inspection générale de l’administration estimait que le commissaire de police sur le terrain avait « manqué de discernement ».Un après. « L’opération de police, telle qu’elle a été menée, était de la folie » : un an après sa mort, ses proches expriment leur amertume.L’affaire résumée en vidéo : Ce que l’on sait de la mort de Steve Maia Caniço à Nantes.                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 29 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ce que révèle l’ADN  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/28/mort-de-steve-maia-canico-la-mise-en-examen-de-l-ancien-prefet-annulee_6147753_3224.html"},"headline":"Mort de Steve Maia Cani\u00e7o\u00a0: la justice annule la mise en examen de l\u2019ancien pr\u00e9fet de Loire-Atlantique","dateCreated":"2022-10-28T16:05:50+02:00","datePublished":"2022-10-28T16:05:50+02:00","dateModified":"2022-10-28T18:11:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Mort de Steve Maia Cani\u00e7o"],"keywords":["Mort de Steve Maia Cani\u00e7o","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Claude d\u2019Harcourt reste mis en cause, sous le statut de t\u00e9moin assist\u00e9. Le jeune homme de 24\u00a0ans s\u2019\u00e9tait noy\u00e9 en\u00a02019 \u00e0 Nantes, apr\u00e8s une charge polici\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/388/0/3850/1925/1342/671/60/0/3f14c61_1666962797860-000-1d704w.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mort de Steve Maia Cani\u00e7o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mort-de-steve-maia-canico/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/28/19-11">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Une étude de l’Institut Montaigne publiée le 21 octobre appelle à « lever les tabous » sur les placardisations, par un large dialogue dans les entreprises et les administrations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Emploi       Management             La mise au placard dans les entreprises concernerait 200 000 salariés et coûterait 10 milliards d’euros par an      Une étude de l’Institut Montaigne publiée le 21 octobre appelle à « lever les tabous » sur les placardisations, par un large dialogue dans les entreprises et les administrations.          Par Catherine Quignon         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « On admet à titre confidentiel que ces situations existent, mais on les qualifie volontiers de pis-aller », soupire Franck Morel. Dans une note sur l’emploi des seniors publiée le 21 octobre par l’Institut Montaigne, un think thank d’inspiration libérale, cet avocat associé du cabinet Flichy Grangé Avocats, en outre ancien conseiller du premier ministre Edouard Philippe, revient sur un phénomène admis du bout des lèvres par les employeurs : la mise au placard de salariés, devenus inutiles au regard de l’entreprise.          A quoi reconnaît-on un « placardisé » ? A l’absence de sens et d’intérêt dans les tâches qui lui sont demandées, à sa mise à l’écart du collectif de travail, à la grande faiblesse de sa charge de travail et à l’absence de contact régulier avec la hiérarchie directe, décrit l’Institut Montaigne. La « placardisation » concernerait deux cent mille actifs, tous âges confondus, selon une autre enquête (à paraître) menée pour l’Institut Montaigne par l’institut de sondage Kantar.          Les « mises au placard » pèseraient au moins 10 milliards d’euros par an en coûts directs et indirects, selon l’Institut Montaigne. Le think thank a fait cette estimation à partir des dépenses salariales et d’assurance-maladie induites. Certes minoritaire sur l’effectif total, le phénomène « concerne plus les femmes et soulève des difficultés plus sérieuses pour les seniors ».           Cette situation toucherait aussi bien les administrations que les PME et les grands groupes          Une des explications est le célèbre principe de Peter, théorisé par Laurence J. Peter et Raymond Hull, selon lequel chaque employé tend à s’élever jusqu’à son niveau d’incompétence. « Pour une promotion, on se base sur les qualités du poste où vous êtes et pas où vous allez être », explique Franck Morel.                           Lire aussi :  Réforme des retraites et taux d’emploi des seniors : état des lieux en quatre infographies                 Au fil de leur carrière, les salariés se verraient mécaniquement affectés à des postes pour lesquels ils n’auraient pas les compétences nécessaires. Plus que le déclin des capacités physiques ou le décalage croissant vis-à-vis des évolutions de l’entreprise, ce serait d’abord ce phénomène qui conduirait les seniors à se voir, en bout de course, relégués au placard, avance M. Morel.          Contrairement aux idées reçues, cette situation toucherait aussi bien les administrations que les PME et les grands groupes. « A ma grande surprise, je pensais que c’était plus un sujet de cadres, reconnaît Franck Morel ; mais l’enquête Kantar nous montre que ces situations peuvent concerner tous les types d’emploi et tous les profils de salariés. » Le coût et « l’insécurité juridique » autour du licenciement d’un salarié senior, associés au risque en termes de réputation pour l’entreprise, inciteraient aussi les employeurs à privilégier le « placard ».        Il vous reste 36.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/10/28/la-mise-au-placard-des-seniors-un-phenomene-nocif-qui-touche-deux-cent-mille-actifs-et-coute-10-milliards-d-euros-par-an_6147759_1698637.html"},"headline":"La mise au placard dans les entreprises concernerait 200 000 salari\u00e9s et co\u00fbterait 10 milliards d\u2019euros par an","dateCreated":"2022-10-28T17:00:12+02:00","datePublished":"2022-10-28T17:00:12+02:00","dateModified":"2022-10-28T17:58:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Management"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Conditions de travail","Entreprises","Droit social","Management","Emploi","\u00c9conomie"],"description":"Une \u00e9tude de l\u2019Institut Montaigne publi\u00e9e le 21\u00a0octobre appelle \u00e0 \u00ab\u00a0lever les tabous\u00a0\u00bb sur les placardisations, par un large dialogue dans les entreprises et les administrations.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Quignon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/449/0/5394/2697/1342/671/60/0/746b35a_1666964802884-pns-3838039.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Management","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/management/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-12">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Depuis plusieurs mois, Rich Felgate suit les militants et leurs actions de sensibilisation à la crise climatique. Il raconte au « Monde » les coulisses de ses vidéos.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                        Climat       L'actualité             Le réalisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses      vidéo   Depuis plusieurs mois, Rich Felgate suit les militants et leurs actions de sensibilisation à la crise climatique. Il raconte au « Monde » les coulisses de ses vidéos.          Par Delphine Bernard-Bruls         Publié aujourd’hui à 14h16, mis à jour à 15h48        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Inhabituelles sont les situations où les luttes des jeunes étudiants et des retraités se rejoignent. La lutte contre la crise climatique est un des rares exemples, selon Rich Felgate, jeune réalisateur britannique. Depuis plusieurs mois, il suit le groupe de militants de Just Stop Oil dans leurs actions coups de poing, devenues virales, pour lutter contre l’utilisation des énergies fossiles. Parmi elles, le jet de soupe à la tomate sur Les Tournesols, de Van Gogh, à Londres, mais aussi le blocage de routes, ou le jet de peinture sur des concessions automobiles.            Après avoir sorti, en juin 2022, Finite : the Climate of Change, pour lequel il a suivi pendant quinze mois des opposants aux centrales à charbon au Royaume-Uni et en Allemagne, il a décidé de se rapprocher de Just Stop Oil en 2022. Il rappelle l’importance de voir « l’humain » derrière ces actions et ces organisations militantes, parfois clivantes, et « diabolisées » dans le débat public.            Pour Le Monde, il raconte l’organisation de ces protestations, leur organisation, mais aussi ce qui l’a poussé à réaliser ce nouveau documentaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’art, nouvelle cible des activistes écologistes                        Delphine Bernard-Bruls           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 29 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/climat/video/2022/10/28/actions-coups-de-poing-et-crise-climatique-dans-les-coulisses-de-just-stop-oil_6147733_1652612.html"},"headline":"Le r\u00e9alisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses","dateCreated":"2022-10-28T14:16:00+02:00","datePublished":"2022-10-28T14:16:00+02:00","dateModified":"2022-10-28T15:48:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Climat","L'actualit\u00e9"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Depuis plusieurs mois, Rich Felgate suit les militants et leurs actions de sensibilisation \u00e0 la crise climatique. Il raconte au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb les coulisses de ses vid\u00e9os.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Bernard-Bruls"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/178/0/1470/735/1342/671/60/0/968a6b5_1666616505333-706742.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Le r\u00e9alisateur qui filme les actions de Just Stop Oil en raconte les coulisses","uploadDate":"2022-10-28T14:16:00+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8eyzl6?pubtool=oembed","duration":"04:26"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/178/0/1470/735/1342/671/60/0/968a6b5_1666616505333-706742.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/28/19-13">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Damien Leloup, journaliste au service Pixels, a répondu à vos questions après le rachat du réseau social pour 44 milliards de dollars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Merci !     Space Crash         Bonjour Space Crash,          Pour l’instant, on peut dire que la réaction a été pour le moins fraîche. Elon Musk a annoncé qu’il comptait procéder à d’importants licenciements, il a changé toute la direction de l’entreprise, et fait des annonces contradictoires sur les orientations stratégiques qui ont, semble-t-il, beaucoup désorienté les salariés. Selon la presse américaine, le réseau social fait face depuis l’annonce du projet de rachat à un exode massif de ses employés, qui sont également pour une partie très inquiets des prises de position politiques de M. Musk. Quant aux possibles garde-fous que vous évoquez, il n’en existe aucun : propriétaire et PDG en titre, Elon Musk n’a quasiment aucun contre-pouvoir, et a clairement montré en licenciant la plupart des hauts cadres de la société dès hier qu’il ne tolèrerait aucun désaccord en interne.                    11:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Est ce qu’on peut s’attendre à un retour de Donald Trump sur Twitter ?    Morganno         Bonjour,          Elon Musk l’avait en effet promis, jugeant que la décision d’exclure l’ancien président américain du réseau social était injuste. Reste qu’Elon Musk s’est contredit à de multiples reprises sur les règles de modération qu’il souhaitait appliquer sur Twitter : il est tout à fait possible qu’il ait changé d’avis. Dans tous les cas, on devrait être fixés sur ce point assez rapidement, M. Musk ayant décidé cette nuit de licencier le PDG en exercice de Twitter pour prendre directement les rênes de l’entreprise.          Si Donald Trump revient sur Twitter, il y a fort à parier que les différents concurrents « conservateurs » du réseau social qui se sont lancés ces dernières années (Gettr, Parler, et Truth Social), déjà en difficulté, auront beaucoup de mal à attirer des utilisateurs : ces plates-formes s’étaient spécifiquement lancées en surfant sur la « censure » de Donald Trump par Facebook et Twitter.                         Le contexte          Image de couverture :   DADO RUVIC / REUTERS          « L’oiseau est libéré », a tweeté Elon Musk jeudi soir, après avoir acheté le réseau social à l’oiseau bleu pour 44 milliards de dollars, ouvrant un nouveau chapitre incertain pour la plate-forme au cœur de la vie politique et médiatique des Etats-Unis et de nombreux pays.Elon Musk avait jusqu’à vendredi 28 octobre pour conclure l’acquisition du réseau social, faute de quoi un procès aurait eu lieu en novembre.Selon des sources anonymes de la chaîne CNBC et du Washington Post, le nouveau dirigeant a immédiatement licencié le patron, Parag Agrawal, et deux autres dirigeants, le directeur financier, Ned Segal, et la responsable des affaires juridiques, Vijaya Gadde. Sa prise de contrôle inquiète une grande partie des salariés de Twitter, de nombreux utilisateurs et des ONG, qui appellent les réseaux sociaux à mieux lutter contre les abus, du harcèlement à la désinformation.Le multimilliardaire, qui se présente comme un ardent défenseur de la liberté d’expression, veut assouplir la modération des contenus. Il a ouvert la porte à un retour de Donald Trump, évincé de Twitter peu après avoir soutenu ses partisans qui ont pris d’assaut le Capitole en janvier 2021.         Pour aller plus loin :                          Les faits :  Article réservé à nos abonnés  Elon Musk à la tête de Twitter : le possible retour de Trump sur le réseau et la présidentielle au Brésil comme premiers tests                                 Portrait :  Article réservé à nos abonnés  De l’Ukraine à Taïwan, l’agaçant généralissime Elon Musk                                 Réseaux :  Article réservé à nos abonnés  Sur Twitter, des « bots » mal-aimés pourtant au cœur de son identité                                 Analyse :  Article réservé à nos abonnés  Elon Musk, le plus puissant troll d’Internet ?                                                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","coverageStartTime":"2022-10-28T13:30:32+00:00","coverageEndTime":"2022-10-28T13:30:32+00:00","headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","description":"Damien Leloup, journaliste au service Pixels, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions apr\u00e8s le rachat du r\u00e9seau social pour 44\u00a0milliards de dollars.","articleSection":["Pixels","Twitter"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Twitter"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Twitter racheté par Elon Musk : « Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix important aux républicains dans cette période électorale »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Damien Leloup, journaliste au service Pixels, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions apr\u00e8s le rachat du r\u00e9seau social pour 44\u00a0milliards de dollars.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/0/0/3500/2366/1342/907/3/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-28T13:30:32+00:00"
,"endDate":"2022-10-28T13:30:32+00:00"
  Ce tchat se termine, merci d\u2019y avoir particip\u00e9 \u2013 vous pouvez retrouver tous nos articles sur ce rachat dans cette rubrique d\u00e9volue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T10:17:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T10:03:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, Twitter aura-t-il des r\u00e8gles diff\u00e9rentes selon les pays ?    William         Bonjour William,          M. Musk a affirm\u00e9, dans une recontre avec des employ\u00e9s avant-hier, qu\u2019il souhait \u00e9tablir des r\u00e8gles \u00ab\u00a0mondiales\u00a0\u00bb pour le r\u00e9seau. En pratique, cela semble quasi impossible\u00a0; \u00e0 moins de vouloir fermer le service dans certains pays, cela reviendrait \u00e0 se caler sur les r\u00e8gles les plus restrictives (par exemple, celles en vigueur en Arabie saoudite), ce qui est l\u2019exact inverse de ce qu\u2019il dit vouloir faire.          Twitter, comme toutes les entreprises, doit respecter les lois des pays dans lesquels il est \u00e9tabli, et a d\u00e9j\u00e0, aujourd\u2019hui, des r\u00e8gles diff\u00e9rentes selon les pays. Pour prendre un exemple, l\u2019apologie du nazisme est un d\u00e9lit en Allemagne et d\u2019autres pays europ\u00e9ens, mais pas aux Etats-Unis\u00a0; certains messages peuvent donc \u00eatre bloqu\u00e9s en Europe et accessibles outre-Atlantique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T10:05:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:59:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, le rachat de Twitter par E. Musk peut il influer directement sur les \u00e9lections \u00e0 mi-mandat aux Etats-Unis ?    Jean-Eudes         Bonjour Jean-Eudes,          C\u2019est une possibilit\u00e9. Restaurer le compte de Donald Trump, par exemple, redonnerait un nouveau porte-voix important aux r\u00e9publicains dans cette p\u00e9riode \u00e9lectorale. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, la p\u00e9riode d\u2019incertitude et de bouleversements qui s\u2019ouvre pour Twitter engendrera probablement des perturbations dans le fonctionnement de l\u2019entreprise, et pourrait, par exemple, rendre plus difficile la d\u00e9tection de publicit\u00e9s ill\u00e9gales ou de campagnes d\u2019influence \u00e9trang\u00e8re. Mais il faut garder \u00e0 l\u2019esprit que Twitter ne \u00ab\u00a0fait\u00a0\u00bb pas une \u00e9lection\u00a0; les enjeux \u00e9lectoraux d\u00e9passent de tr\u00e8s loin le cadre des r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T10:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:57:09+00:00","articleBody":"    On dit souvent que Twitter est le r\u00e9seau des \"trolls\". Cela ne risque pas d'empirer avec l'arriv\u00e9e de Musk ?    Charles         M. Musk \u00e9tant lui-m\u00eame un pratiquant assidu de l\u2019art du \u00ab\u00a0trolling\u00a0\u00bb, il y a fort \u00e0 parier que oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T09:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:55:02+00:00","articleBody":"    Twitter ne permet-il pas \u00e0 Elon Musk de communiquer comme il l'entend et donc d'influencer les cours de bourse de ses entreprises, et ainsi gagner beaucoup d'argent ? On sait qu'il a d\u00e9j\u00e0 pratiquer ce genre de chose par le pass\u00e9.    Gabriel         Bonjour,          C\u2019est effectivement un point sensible, sur lequel le r\u00e9gulateur am\u00e9ricain de la Bourse a d\u00e9j\u00e0 fait part de ses interrogations. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, il existe un risque de conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats crois\u00e9s entre les diff\u00e9rentes entreprises de M.\u00a0Musk\u00a0: certains de ses critiques estiment qu\u2019il serait, par exemple, en mauvaise position pour refuser des demandes d\u2019informations sur des comptes Twitter \u00e9manant du gouvernement chinois, en raison des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques majeurs qu\u2019a son entreprise Tesla dans ce pays. A la d\u00e9charge de M.\u00a0Musk, cette question concerne aussi, \u00e0 des degr\u00e9s divers, toutes les grandes entreprises du num\u00e9rique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T10:00:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:51:39+00:00","articleBody":"    Tchat. Les d\u00e9mocrates am\u00e9ricains ont pass\u00e9s 4 ans \u00e0 remettre en cause les r\u00e9sultats de l'\u00e9lection de 2016 y compris par la d\u00e9sinformation sans jamais \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9s et encore moins censur\u00e9s. Hilary Clinton continue d'ailleurs de vendre des livres en parlant d'une \u00e9lection \"vol\u00e9e\".\r\nLe rachat de Twitter par Elon Musk peut-il permettre de revenir \u00e0 un peu de d\u00e9cence et surtout d'\u00e9quit\u00e9 ?    Democracy now         Bonjour Democracy now (et les autres lecteurs et lectrices envoyant des questions similaires),          Il me semble que vous inversez quelque peu la situation\u00a0: en 2016, les d\u00e9mocrates ont fortement critiqu\u00e9 la mani\u00e8re dont la campagne avait \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9e de graves incidents, \u00e0 commencer par le piratage du comit\u00e9 national d\u00e9mocrate par des hackeurs \u00e9tatiques russes, mais n\u2019ont pas contest\u00e9 les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection. C\u2019est Donald Trump qui a contest\u00e9 les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection de 2020, par de multiples th\u00e9ories du complot \u00e0 l\u2019appui desquelles il n\u2019a jamais apport\u00e9 le moindre \u00e9l\u00e9ment de preuve, ce qui a culmin\u00e9 dans une attaque physique du si\u00e8ge de la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine, le Capitole, le 6 janvier.          L\u2019id\u00e9e que les r\u00e9seaux sociaux, dont Twitter, sont \u00ab\u00a0favorables\u00a0\u00bb aux d\u00e9mocrates est solidement ancr\u00e9e dans le Parti r\u00e9publicain aux Etats-Unis. Elle est aussi, objectivement, compl\u00e8tement fausse. Au niveau politique, les comptes les plus populaires, les messages les plus viraux, sont de mani\u00e8re \u00e9crasante ceux du camp conservateur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T09:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:49:18+00:00","articleBody":"     Elon Musk va-t-il transformer Twitter\u00a0? En devenant la propri\u00e9t\u00e9 du dirigeant de Tesla et de SpaceX, le r\u00e9seau social passe aux mains d\u2019un\u00a0autoproclam\u00e9 \u00ab\u00a0absolutiste de la libert\u00e9 d\u2019expression\u00a0\u00bb.\u00a0Pour autant, changer radicalement Twitter sera difficile, m\u00eame pour l\u2019iconoclaste milliardaire, rappelait en mai\u00a02022 Alexandre Piquard, journaliste au Monde. Car, malgr\u00e9 leurs r\u00e9ticences, tous les r\u00e9seaux sociaux \u2013 Reddit, Facebook et Twitter compris \u2013 ont d\u00fb mettre en place des politiques de mod\u00e9ration de plus en plus \u00e9labor\u00e9es, notamment pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs obligations l\u00e9gales.             Chronique :     \u00ab\u00a0Pour Elon Musk, changer radicalement Twitter sera difficile\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Imposer une \u00ab\u00a0libert\u00e9 d\u2019expression absolue\u00a0\u00bb sur Twitter sera tr\u00e8s difficile","dateModified":"2022-10-28T09:53:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:46:14+00:00","articleBody":"    \u00c0 part les journalistes et le personnel politique, est-ce que qqn se sert encore de Twitter en 2022?    EffetMouton         C\u2019est encore un r\u00e9seau social relativement populaire, m\u00eame si, comme vous le notez, c\u2019est aussi beaucoup un r\u00e9seau de l\u2019entre-soi. Si le sujet vous int\u00e9resse, je ne peux que vous recommander le r\u00e9cit tr\u00e8s franc qu\u2019en a fait notre coll\u00e8gue Samuel Laurent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T09:47:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:44:02+00:00","articleBody":"    A partir du moment o\u00f9 un site internet (m\u00eame un r\u00e9seau social) a une ligne \u00e9ditoriale, avec l'autorisation ou l'interdiction de poster tel ou tel contenu (au-del\u00e0 du strict cadre de la loi), alors le propri\u00e9taire du site internet devient-il un directeur de publication au m\u00eame titre que celui d'un journal d'information ? Peut-il \u00eatre attaqu\u00e9 personnellement pour le contenu qui est ainsi mis en ligne ? \r\n\r\nExemple: tel r\u00e9seau social refuse de poster du contenu (l\u00e9gal) de type: discours favorable au libre choix des femmes d'avorter. \r\nDans le m\u00eame temps, un discours de haine (menaces de mort) est publi\u00e9 sur le m\u00eame site par un contributeur. Peut-on consid\u00e9rer, comme ce discours n'est pas censur\u00e9 par le site internet (contrairement au contenu l\u00e9gal), que la responsabilit\u00e9 de la publication revient au propri\u00e9taire du site et qu'il est possible de le poursuivre pour menaces de mort ?     Relique         Bonjour,          La l\u00e9gislation en vigueur dans la quasi-totalit\u00e9 des pays pr\u00e9voit plut\u00f4t un statut \u00ab\u00a0\u00e0 part\u00a0\u00bb pour les plates-formes comme Twitter ou Facebook, qui sont exempt\u00e9es des responsabilit\u00e9s qu\u2019a le directeur de la publication d\u2019un m\u00e9dia \u00e0 condition qu\u2019elles appliquent certaines r\u00e8gles (notamment en supprimant les messages contraires \u00e0 la loi). Ce statut fait r\u00e9guli\u00e8rement l\u2019objet de d\u00e9bats, et est actuellement discut\u00e9 au niveau europ\u00e9en, mais il est peu probable que ces grandes plates-formes soient un jour plac\u00e9es sous le m\u00eame r\u00e9gime que les m\u00e9dias \u2013 cela reviendrait, en pratique, \u00e0 les interdire purement et simplement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T09:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:41:04+00:00","articleBody":"    Peut on s'attendre \u00e0 une censure des twittos aux positions politiques oppos\u00e9es \u00e0 celles de M. Musk (en gros... de gauche) ?    flh         Bonjour,          M.\u00a0Musk promet l\u2019inverse\u00a0: il dit que toutes les opinions seront libres sur Twitter. La question semble plut\u00f4t de savoir \u00e0 quel point une absence relative de mod\u00e9ration favorisera les voix les plus extr\u00eames (qui suscitent plus de r\u00e9actions, de commentaires, de likes, et sont donc beaucoup plus visibles sur les r\u00e9seaux sociaux), en \u00e9touffant par rebond les opinions moins tranch\u00e9es. C\u2019est une probl\u00e9matique que Twitter n\u2019a jamais r\u00e9ussi \u00e0 trancher, et qui pourrait devenir beaucoup plus visible si les brides \u2013 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s limit\u00e9es \u2013 de la mod\u00e9ration sont enlev\u00e9es.          Par ailleurs, le positionnement politique d\u2019Elon Musk est difficile \u00e0 faire entrer dans des cases bien d\u00e9finies, surtout dans un r\u00e9f\u00e9rentiel europ\u00e9en. Lui-m\u00eame se consid\u00e8re comme libertarien, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il place la libert\u00e9 au centre de ses valeurs, tant au niveau \u00e9conomique que du point de vue de la libert\u00e9 d\u2019expression. Cela le place \u00e0 droite de l\u2019\u00e9chiquier politique, surtout vu depuis la France, mais il est aussi tr\u00e8s lib\u00e9ral sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 \u2013 souvenez-vous qu\u2019il avait fait scandale en allumant un joint en direct lors d\u2019une \u00e9mission.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T09:44:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:38:52+00:00","articleBody":"     Le rachat spectaculaire du r\u00e9seau social par Elon Musk ne doit pas occulter une r\u00e9alit\u00e9\u00a0: le mod\u00e8le \u00e9conomique de Twitter ne lui a quasi jamais permis de gagner de l\u2019argent. Il lui a fallu douze ans pour afficher ses premiers b\u00e9n\u00e9fices, en\u00a02018. Elle a termin\u00e9 l\u2019ann\u00e9e 2021 avec 221\u00a0millions de dollars de perte nette (notamment en raison du co\u00fbt d\u2019une action de groupe). Et avec un chiffre d\u2019affaires de 5\u00a0milliards de dollars, Twitter a des revenus beaucoup plus faibles qu\u2019un concurrent comme Meta (Facebook, Instagram).          Nos explications\u00a0:             Lire aussi :     En conflit avec Elon Musk, Twitter reste \u00e9conomiquement fragile                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter, un mod\u00e8le \u00e9conomique qui reste \u00e0 inventer ","dateModified":"2022-10-28T09:39:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:35:50+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nThierry Breton a r\u00e9affirm\u00e9 son souhait de ne pas laisser twitter devenir une jungle. Mais avec Musk \u00e0 la t\u00eate du r\u00e9seau, qu'est-ce que pourra concr\u00e8tement faire l'Europe pour \u00e9viter que twitter ne devienne un espace o\u00f9 tous les comportements et propos (comme ceux de Trump peut-\u00eatre? ) soient tol\u00e9r\u00e9s au nom de la libert\u00e9 d'expression?    MP         L\u2019Europe (et les Etats de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale) peuvent faire beaucoup de choses\u00a0! Il y a d\u00e9j\u00e0 un cadre juridique en place au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), qui pr\u00e9voit beaucoup de choses sur la protection des donn\u00e9es personnelles, la mod\u00e9ration des messages haineux, et de nombreux pays, \u00e0 commencer par la France et l\u2019Allemagne, ont des l\u00e9gislations encore plus restrictives. Le probl\u00e8me n\u2019est pas tant de voter de nouveaux textes\u00a0: c\u2019est de faire appliquer ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 en vigueur. Et c\u2019est un processus qui est plus long, et peut-\u00eatre moins \u00ab\u00a0visible\u00a0\u00bb, mais qui a bien lieu. La Commission nationale de l\u2019informatique et des libert\u00e9s (CNIL), en France, sanctionne tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement les grands groupes qui ne respectent pas la l\u00e9gislation sur la vie priv\u00e9e. Les r\u00e9seaux sociaux sont \u00e9galement souvent assign\u00e9s au tribunal par des associations de lutte contre la haine. M.\u00a0Musk peut faire toutes les d\u00e9clarations de principe qu\u2019il souhaite, mais il devra faire un\u00a0\u00ab\u00a0service minimum\u00a0\u00bb pour respecter le droit europ\u00e9en, faute de quoi les sanctions s\u2019accumuleront, et contrairement \u00e0 d\u2019autres entreprises, comme Google, par exemple, Twitter n\u2019a pas de grandes r\u00e9serves de tr\u00e9sorerie \u2013 les sanctions financi\u00e8res peuvent avoir de lourdes cons\u00e9quences pour l\u2019entreprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T09:38:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:30:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, sur les r\u00e9seaux sociaux les techniques de mod\u00e9ration automatique ont des r\u00e9sultats m\u00e9diocres. Pour l'instant rien ne vaut une mod\u00e9ration par des op\u00e9rateurs humains. Or E.Musk a clairement exprim\u00e9 son intention de r\u00e9duire la masse salariale de Twitter. Est-ce que les jeux sont faits?    Pascal         Bonjour Pascal,          A l\u2019heure actuelle, les mod\u00e9rateurs de Twitter ne sont pas comptabilis\u00e9s dans la masse salariale de Twitter \u2013 la quasi-totalit\u00e9 d\u2019entre eux sont des prestataires, et ne sont donc pas directement employ\u00e9s par le r\u00e9seau social. En revanche, sur la philosophie g\u00e9n\u00e9rale, vous avez raison\u00a0: investir dans des ressources humaines de mod\u00e9ration ne figure clairement pas dans les priorit\u00e9s d\u2019Elon Musk. Ce qui est d\u2019autant plus notable que la mod\u00e9ration actuelle de Twitter est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s largement d\u00e9faillante (et fait l\u2019objet de plusieurs proc\u00e9dures judiciaires rien qu\u2019en France). Une r\u00e9duction des moyens qui lui sont allou\u00e9s, ou une automatisation encore acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, ne peut qu\u2019aggraver ces probl\u00e8mes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T09:32:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:27:57+00:00","articleBody":"    Bonjour, on part sur quelle plateforme du coup ?\r\n(blague \u00e0 part, y'a t'il un risque de transfert d'utilisateur vers une autre plateforme ?)    Nico         Bonjour Nico,          C\u2019est toujours possible, mais cela reste assez peu probable. Il existe des projets alternatifs, open source comme Mastodon, mais ils n\u2019ont pas la m\u00eame \u00ab\u00a0force de frappe\u00a0\u00bb que Twitter, qui rassemble de tr\u00e8s nombreuses c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et comptes influents \u2013 l\u2019utilit\u00e9 d\u2019un r\u00e9seau social est directement corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 son nombre d\u2019utilisateurs, et il est tr\u00e8s difficile pour les \u00ab\u00a0nouveaux\u00a0\u00bb de se faire une place. Quant aux autres r\u00e9seaux tr\u00e8s populaires, comme TikTok ou Instragram, ils ne proposent pas du tout la m\u00eame exp\u00e9rience utilisateur que Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T09:30:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:23:31+00:00","articleBody":"    Musk va-t'il d\u00e9voiler la r\u00e9alit\u00e9 concernant la proportion du nombre de faux comptes, de trolls et de bots ? Saurons-nous enfin quelle est l'origine de la plupart des conspirations et fake-news dont twitter est le devenu le robinet ouvert H24 ? Ou va-t'il en bon libertarien borderline d\u00e9nu\u00e9 d'empathie monnayer leur diffusion (comme en gros Zuckenberg et Facebook) ?    Money money money (russia russia russia)         Parmi les tr\u00e8s nombreuses promesses qu\u2019il a faites, Elon Musk a assur\u00e9 qu\u2019il mettrait en place une transparence assez radicale sur Twitter, son fonctionnement, ses algorithmes. Dont acte\u00a0; mais il est peu probable que cette transparence s\u2019\u00e9tende \u00e0 une analyse d\u00e9taill\u00e9e des diffusions de certains messages. Historiquement, Twitter a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu transparent sur ces sujets, supprimant m\u00eame, l\u2019an dernier, son principal outil de transparence publicitaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T09:28:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:21:08+00:00","articleBody":"    Que sait-on concr\u00e8tement des changements que Musk veut imposer \u00e0 l\u2019algorithme de Twitter?    Bigjohn         Bonjour Bigjohn,          Concr\u00e8tement, on n\u2019en sait rien \u2013 M.\u00a0Musk n\u2019est pas entr\u00e9 \u00e0 ce niveau de d\u00e9tail \u2013, et les orientations g\u00e9n\u00e9rales qu\u2019il souhaite donner ne sont pas claires. En revanche, on sait qu\u2019il a fait venir des ing\u00e9nieurs de son autre entreprise Tesla, pour proc\u00e9der \u00e0 des audits du code de Twitter. Une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 largement moqu\u00e9e, le fonctionnement d\u2019un r\u00e9seau social n\u2019ayant rien \u00e0 voir avec celui d\u2019un logiciel embarqu\u00e9 pour v\u00e9hicule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T09:23:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:19:36+00:00","articleBody":"     Elon Musk ne se contente pas d\u2019investir dans les r\u00e9seaux sociaux. A 51\u00a0ans, l\u2019homme le plus riche du monde multiplie aussi les initiatives g\u00e9opolitiques qui font grand bruit, suscitant l\u2019ire du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et les applaudissements de l\u2019ambassadeur de Chine \u00e0 Washington.          Au-del\u00e0 de son plan de paix pour l\u2019Ukraine et sa proposition de cr\u00e9er une \u00ab\u00a0zone administrative sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb pour r\u00e9gler le sort de Ta\u00efwan, Elon Musk porte un projet quasi messianique, teint\u00e9 de m\u00e9galomanie.             Lire aussi :     De l\u2019Ukraine \u00e0 Ta\u00efwan, l\u2019aga\u00e7ant g\u00e9n\u00e9ralissime Elon Musk                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De la Chine \u00e0 l\u2019Ukraine, le g\u00e9n\u00e9ralissime Elon Musk\u00a0voit au-del\u00e0 de Twitter","dateModified":"2022-10-28T09:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:17:05+00:00","articleBody":"    Twitter est devenu au fils du temps un outil tr\u00e8s utilis\u00e9 dans nos d\u00e9mocraties, nombre de communiquer officiel passe par cette plateforme. Je suis surpris que nos politiciens ne r\u00e9agissent pas plus \u00e0 ce rachat. Forc\u00e9ment les d\u00e9cisions futurs d Elon Musk auront un impact sur notre vie politique et d\u00e9mocratique. En fonction de l \u00e9volution donn\u00e9 a la plateforme ne serait il pas temps de cr\u00e9er des r\u00e9seaux sociaux plus proche de nos valeurs et des r\u00e8gles europ\u00e9ennes ?    Jack henri          Bonjour,          En effet, qu\u2019on aime ou qu\u2019on d\u00e9teste Twitter, c\u2019est une plate-forme qui a un r\u00f4le majeur dans la vie politique. Parmi les r\u00e9actions europ\u00e9ennes notables, il y a eu ce message, ce matin, du commissaire europ\u00e9en Thierry Breton, rappelant qu\u2019en Europe des l\u00e9gislations contraignantes continueront de s\u2019appliquer quoi que d\u00e9cide M.\u00a0Musk. Un message publi\u00e9\u2026 sur Twitter, bien s\u00fbr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T09:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:14:32+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action au sein de l\u2019entreprise ? \r\nLes cadres et employ\u00e9s sont-ils plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 l\u2019id\u00e9e de cette nouvelle direction ? Y-a-t-il eu des d\u00e9parts ? Et enfin, est-ce qu\u2019il reste des garde-fous ou bien Elon Musk \u00e0 la capacit\u00e9 de faire ce qu\u2019il veut ? Comme son projet d\u2019une agora \u00e0 la libre expression, et la r\u00e9int\u00e9gration de Trump par exemple. \r\nMerci !     Space Crash         Bonjour Space Crash,          Pour l\u2019instant, on peut dire que la r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 pour le moins fra\u00eeche. Elon Musk a annonc\u00e9 qu\u2019il comptait proc\u00e9der \u00e0 d\u2019importants licenciements, il a chang\u00e9 toute la direction de l\u2019entreprise, et fait des annonces contradictoires sur les orientations strat\u00e9giques qui ont, semble-t-il, beaucoup d\u00e9sorient\u00e9 les salari\u00e9s. Selon la presse am\u00e9ricaine, le r\u00e9seau social fait face depuis l\u2019annonce du projet de rachat \u00e0 un exode massif de ses employ\u00e9s, qui sont \u00e9galement pour une partie tr\u00e8s inquiets des prises de position politiques de M.\u00a0Musk. Quant aux possibles garde-fous que vous \u00e9voquez, il n\u2019en existe aucun\u00a0: propri\u00e9taire et PDG en titre, Elon Musk n\u2019a quasiment aucun contre-pouvoir, et a clairement montr\u00e9 en licenciant la plupart des hauts cadres de la soci\u00e9t\u00e9 d\u00e8s hier qu\u2019il ne tol\u00e8rerait aucun d\u00e9saccord en interne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T09:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:11:21+00:00","articleBody":"              Est ce qu\u2019on peut s\u2019attendre \u00e0 un retour de Donald Trump sur Twitter ?    Morganno         Bonjour,          Elon Musk l\u2019avait en effet promis, jugeant que la d\u00e9cision d\u2019exclure l\u2019ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain du r\u00e9seau social \u00e9tait injuste. Reste qu\u2019Elon Musk s\u2019est contredit \u00e0 de multiples reprises sur les r\u00e8gles de mod\u00e9ration qu\u2019il souhaitait appliquer sur Twitter\u00a0: il est tout \u00e0 fait possible qu\u2019il ait chang\u00e9 d\u2019avis. Dans tous les cas, on devrait \u00eatre fix\u00e9s sur ce point assez rapidement, M.\u00a0Musk ayant d\u00e9cid\u00e9 cette nuit de licencier le PDG en exercice de Twitter pour prendre directement les r\u00eanes de l\u2019entreprise.          Si Donald Trump revient sur Twitter, il y a fort \u00e0 parier que les diff\u00e9rents concurrents \u00ab\u00a0conservateurs\u00a0\u00bb du r\u00e9seau social qui se sont lanc\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es (Gettr, Parler, et Truth Social), d\u00e9j\u00e0 en difficult\u00e9, auront beaucoup de mal \u00e0 attirer des utilisateurs\u00a0: ces plates-formes s\u2019\u00e9taient sp\u00e9cifiquement lanc\u00e9es en surfant sur la \u00ab\u00a0censure\u00a0\u00bb de Donald Trump par Facebook et Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T09:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:07:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, on se demande si Twitter est une entreprise rentable? Pourquoi Elon Musk va-t-il mettre autant d'argent dans une bo\u00eete si compliqu\u00e9e?    Bonjour         Bonjour,          Non, Twitter n\u2019est pas une entreprise qui rapporte beaucoup d\u2019argent \u2013 elle en perd. Il semble que pour Elon Musk il ne s\u2019agisse pas tant d\u2019une op\u00e9ration financi\u00e8re que d\u2019une volont\u00e9 de d\u00e9tenir une soci\u00e9t\u00e9 qui a un \u00ab\u00a0poids\u00a0\u00bb m\u00e9diatique et politique certain. Il y a cependant, aussi, une part d\u2019irrationnel dans ce rachat. Elon Musk est, selon la mani\u00e8re dont on calcule, possiblement l\u2019homme le plus riche au monde\u00a0; il aime lancer de grands projets plus ou moins fantasques, faire de la provocation et se m\u00ealer de politique ou de diplomatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T09:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:03:09+00:00","articleBody":"     Avant le rachat du r\u00e9seau social, une controverse a oppos\u00e9 Elon Musk aux dirigeants de Twitter au sujet des comptes automatis\u00e9s. Le milliardaire a un temps laiss\u00e9 planer le doute sur son rachat de la plate-forme, en accusant cette derni\u00e8re d\u2019avoir laiss\u00e9 prolif\u00e9rer les bots afin de gonfler artificiellement son activit\u00e9.          Attention\u00a0: ces \u00ab\u00a0bots\u00a0\u00bb ne sont pas tous malveillants ou vou\u00e9s \u00e0 la manipulation et font partie int\u00e9grante d\u2019une culture propre \u00e0 Twitter. Certains de ces comptes sont d\u2019ailleurs dr\u00f4les, po\u00e9tiques ou exp\u00e9rimentaux.             Lire aussi :     Sur Twitter, des \u00ab\u00a0bots\u00a0\u00bb mal-aim\u00e9s pourtant au c\u0153ur de son identit\u00e9                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tr\u00e8s chers robots","dateModified":"2022-10-28T09:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T09:02:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi Twitter n'a pas refus\u00e9 la proposition initiale de E.Musk concernant son rachat pour 44 milliards de dollars d\u00e8s le d\u00e9part ? Pourquoi avoir accept\u00e9 ce rachat ? Difficult\u00e9 \u00e9conomique pour l'entreprise ?    Hummes         Bonjour Hummes,          Pour le dire de mani\u00e8re un peu raccourcie, Twitter n\u2019avait pas vraiment le choix\u00a0; ce sont ses actionnaires qui ont accept\u00e9 de revendre leurs parts \u00e0 Elon Musk. La raison en est simple\u00a0: M.\u00a0Musk a propos\u00e9 un tarif de rachat nettement sup\u00e9rieur \u00e0 celui qui faisait consensus sur les march\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Twitter rachet\u00e9 par Elon Musk\u00a0: \u00ab\u00a0Restaurer le compte de Donald Trump redonnerait un porte-voix import...","dateModified":"2022-10-28T09:05:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html#709664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/pixels/live/2022/10/28/twitter-rachete-par-elon-musk-quel-avenir-pour-le-reseau-social-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6147698_4408996.html","datePublished":"2022-10-28T08:37:39+00:00","articleBody":"     Damien Leloup, journaliste au service Pixels, r\u00e9pond \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 11\u00a0heures. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les lui adresser dans l\u2019onglet pr\u00e9vu \u00e0 cet effet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/308/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-10-28T08:55:16+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/0/0/3500/2366/1342/907/3/0/2e61499_fw1-twitter-m-a-musk-0810-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/28/19-14">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le procureur a requis sept ans de prison contre un haut fonctionnaire territorial au conseil général des Bouches-du-Rhône, qui touchait des pots-de-vin contre la promesse d’attribution de marchés publics.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Société       Procès             A Marseille, le procès de « la pourriture de la corruption au sein de la collectivité »      Le procureur a requis sept ans de prison contre un haut fonctionnaire territorial au conseil général des Bouches-du-Rhône, qui touchait des pots-de-vin contre la promesse d’attribution de marchés publics.          Par Luc Leroux(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h54, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Pendant toute la durée du réquisitoire, une image est restée affichée sur les écrans de la salle d’audience du tribunal correctionnel de Marseille. Dans l’habitacle d’un véhicule, à la lumière blafarde du plafonnier, on voit Renaud Chervet, haut fonctionnaire territorial au conseil général des Bouches-du-Rhône, compter une liasse de billets. Dix mille euros contre la promesse de l’attribution d’un marché public… Sur la vidéo d’où est tirée l’image, que la présidente du tribunal, Céline Ballerini, a fait diffuser dès l’ouverture du procès, on entend l’échange entre le directeur de service du département et un chef d’entreprise, qui lui fait miroiter encore deux fois 10 000 euros. « Sur le lot étanchéité, tu penses m’obtenir au moins un marché ? » – « Un, je t’en mets un de côté, sûr ! »          Du pain bénit pour le procureur Mathieu Vernaudon qui, vendredi 28 octobre, a requis sept ans de prison contre Renaud Chervet, un mandat de dépôt, « car il mérite de retourner en prison », une amende de 200 000 euros et la confiscation de ses biens immobiliers et véhicules, « parce qu’il faut remettre les choses à zéro ». Il y a ajouté la privation des droits civiques pendant cinq ans et l’interdiction définitive d’exercer toute fonction publique.                           Lire aussi l’archive (2016) :  Une affaire de corruption éclabousse le conseil départemental des Bouches-du-Rhône                 De 2012 à 2016, les enquêteurs ont recensé pour près d’un demi-million d’euros de pots-de-vin – enveloppes, voyages lointains, invitations, travaux gratuits à son domicile… – versés à Renaud Chervet par des chefs d’entreprise, en échange d’informations privilégiées permettant à leurs sociétés de se placer au mieux pour remporter des marchés du département. « Dossier hors norme », « modèle du genre », a estimé le procureur, qui a décrit « un haut fonctionnaire territorial qui va accepter progressivement de tourner le dos aux valeurs qu’il est censé protéger et étend la pourriture de la corruption au sein de la collectivité ».          « Système à la marseillaise »          « Chef d’orchestre de ce système corruptif », Renaud Chervet savait compter sur Jérôme Disdier, le responsable d’un bureau d’études recruté par le conseil général comme assistant à la maîtrise d’ouvrage, pour réécrire les marchés. Jérôme Disdier, qui s’est décrit lors des débats comme « un fusible entremetteur », est aux yeux du procureur bien plus que ça. « Cet ingénieur qui met ses qualités professionnelles exceptionnelles au service d’une politique dégoûtante est le bras droit de Renaud Chervet, son assistant », estime-t-il.          Il est le petit facteur de la corruption : « C’est Renaud Chervet qui fixait les sommes, et je transmettais [aux entreprises] », a-t-il avoué à l’audience, en échange de quelques travaux de peinture, de la pose de faux plafonds chez lui et de quelques « aides » quand sa comptabilité était dans le rouge. Son compte servait aussi à récupérer les gratifications destinées au fonctionnaire territorial lorsque les entreprises avaient du mal à dégager des espèces. Un total de 340 000 euros a ainsi transité sur ce « compte taxi », restitués en espèces à Renaud Chervet. Jérôme Disdier en conservait un quart. Cinq ans de prison, un mandat de dépôt et une amende 100 000 euros ont été réclamés contre lui.        Il vous reste 48.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/28/a-marseille-le-proces-de-la-pourriture-de-la-corruption-au-sein-de-la-collectivite_6147764_3224.html"},"headline":"A Marseille, le proc\u00e8s de \u00ab\u00a0la pourriture de la corruption au sein de la collectivit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T17:54:28+02:00","datePublished":"2022-10-28T17:54:28+02:00","dateModified":"2022-10-28T18:32:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Proc\u00e8s"],"description":"Le procureur a requis sept ans de prison contre un haut fonctionnaire territorial au conseil g\u00e9n\u00e9ral des Bouches-du-Rh\u00f4ne, qui touchait des pots-de-vin contre la promesse d\u2019attribution de march\u00e9s publics.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Leroux","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/616/0/7360/3680/1342/671/60/0/a4f8726_1666969655375-maxnewsworldfive499062.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-15">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La collision, qui remonte au 24 décembre 2021, a creusé un cratère d’environ 150 mètres de diamètre et 20 mètres de profondeur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Sciences       Espace             Le son du plus gros impact de météorite jamais enregistré sur Mars diffusé par la NASA      La collision, qui remonte au 24 décembre 2021, a creusé un cratère d’environ 150 mètres de diamètre et 20 mètres de profondeur.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h02, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le cratère d’environ 150 mètres de diamètre et 20 mètres de profondeur, provoqué sur Mars par une météorite, le 24 décembre 2021.  - / AFP                 Pour les oreilles non averties, l’enregistrement d’une minute n’est qu’un vague écho, brouillé. Pour les spécialistes de l’espace, le son est historique. La NASA a publié, jeudi 27 octobre, la captation audio d’un séisme observé sur Mars, le 24 décembre 2021, après qu’une météorite a percuté la surface de la Planète rouge.            Our @NASAInSight Mars lander "heard" seismic signals while our Mars Reconnaissance Orbiter captured images of the i… https://t.co/8A9ojw5iUW— NASA (@NASA)              Les secousses, de magnitude 4, ont été détectées par la sonde Insight et son sismomètre, posé sur Mars il y a quasiment quatre ans, à quelque 3 500 kilomètres du lieu de l’impact. L’origine de ce tremblement martien n’a été confirmée que dans un deuxième temps, par le vaisseau nommé Mars Reconnaissance Orbiter (MRO). En orbite autour de la planète, celui-ci a pris des clichés du cratère nouvellement formé dans les vingt-quatre heures suivant l’événement.                 L’image est impressionnante : des blocs de glace ont été projetés sur la surface, et un cratère d’environ 150 mètres de diamètre et 20 mètres de profondeur a été creusé. Le plus gros jamais observé depuis la mise en service de l’orbiteur MRO, il y a seize ans. Même si les impacts de météorites sur Mars ne sont pas rares, « nous n’aurions jamais pensé voir quelque chose d’aussi gros », a déclaré jeudi lors d’une conférence de presse Ingrid Daubar, qui travaille sur les missions Insight et MRO.            Météorite de 12 mètres            Les chercheurs estiment que la météorite elle-même devait faire autour de 12 mètres – ce qui sur Terre l’aurait conduite à se désintégrer dans l’atmosphère. « C’est tout simplement le plus gros impact de météorite au sol qui ait été écouté depuis qu’on fait de la science avec des sismographes ou des sismomètres », a expliqué à l’Agence France-Presse Philippe Lognonné, professeur en planétologie ayant participé à deux études issues de ces observations, publiées jeudi dans la revue Science.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur Mars, InSight entend tomber les météoroïdes                   Les informations récoltées doivent permettre d’affiner la connaissance de l’intérieur de Mars, et l’histoire de sa formation. La présence de glace, en particulier, est « surprenante », a souligné Ingrid Daubar, également coautrice des deux études. « C’est le point le plus chaud sur Mars, le plus proche de l’équateur, où nous avons vu de la glace. »                Outre l’intérêt scientifique de cette découverte pour l’étude du climat martien, la présence d’eau à cette latitude pourrait se révéler « très utile » pour de futurs explorateurs, a déclaré Lori Glaze, directrice des sciences planétaires à la NASA. « Nous voudrions faire atterrir des astronautes aussi près de l’équateur que possible », a-t-elle dit, du fait de températures plus chaudes. Or la glace présente sur place pourrait alors être transformée en eau ou en oxygène.            1 300 « tremblements de Mars »            L’impact de la météorite était assez puissant pour générer à la fois des ondes de volume (se propageant jusqu’au noyau) et des ondes de surface (traversant horizontalement la croûte de la planète), permettant ainsi d’étudier en détail la structure interne de Mars. La croûte sur laquelle se trouve Insight s’est ainsi révélée moins dense que celle traversée depuis le lieu de la collision.            Comme prévu, la sonde Insight fonctionne aujourd’hui au ralenti à cause de la poussière qui s’est accumulée sur ses panneaux solaires. Le contact sera probablement perdu d’ici « environ quatre à huit semaines », a déclaré jeudi Bruce Banerdt, du Jet Propulsion Laboratory de la NASA, qui s’est dit « triste » mais s’est félicité du succès de la mission, qui aura détecté plus de 1 300 « tremblements de Mars ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mars pourrait avoir abrité un grand océan circumpolaire, il y a trois milliards d’années                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 29 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Ce que révèle l’ADN  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/10/28/mars-la-nasa-diffuse-un-son-du-plus-gros-impact-de-meteorite-enregistre-sur-la-planete-rouge_6147723_1650684.html"},"headline":"Le son du plus gros impact de m\u00e9t\u00e9orite jamais enregistr\u00e9 sur Mars diffus\u00e9 par la NASA","dateCreated":"2022-10-28T13:02:06+02:00","datePublished":"2022-10-28T13:02:06+02:00","dateModified":"2022-10-28T15:44:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["Sciences","Espace"],"description":"La collision, qui remonte au 24\u00a0d\u00e9cembre\u00a02021, a creus\u00e9 un crat\u00e8re d\u2019environ 150 m\u00e8tres de diam\u00e8tre et 20 m\u00e8tres de profondeur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/484/0/3500/1750/1342/671/60/0/8eb8c0f_5573611-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/28/19-16">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les prix du transport par conteneurs, qui avaient explosé avec la crise sanitaire, baissent du fait du recul de la demande. Le reflet d’une normalisation de la logistique mondiale devenue grande responsable, avec la guerre en Ukraine, du désordre économique de la planète, note Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Économie       Pertes et profits         Fret maritime : « Silencieusement, une bulle éclate »   Chronique            Philippe Escande        Les prix du transport par conteneurs, qui avaient explosé avec la crise sanitaire, baissent du fait du recul de la demande. Le reflet d’une normalisation de la logistique mondiale devenue grande responsable, avec la guerre en Ukraine, du désordre économique de la planète, note Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h04    Temps de Lecture 1 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Un porte-conteneurs de l’armateur CMA-CGM à Hambourg (nord de l’Allemagne), le 15 octobre 2022.  DANIEL BOCKWOLDT / AP               C’est la boîte qui a changé le monde, et qui le change encore. Inventé en 1956 par l’entrepreneur américain Malcom McLean (1913-2001), le conteneur est devenu la brique de base de la mondialisation. Les plus grands cargos mondiaux peuvent en entasser près de 20 000 sur leur pont et le trafic a été multiplié par quatre en vingt ans. Le prix du transport de ces boîtes de plusieurs tonnes est devenu un indicateur de la santé des échanges mondiaux et de l’économie.          En novembre 2020, au cœur de la pandémie de Covid-19, le transport d’un conteneur de 6 mètres de long (20 pieds) entre Shanghaï et Rotterdam ou Le Havre était facturé 1 600 dollars (1 600 euros, au cours actuel). Quand l’économie est repartie, en 2021, on a manqué de bateaux pour faire face à la demande soudaine et le prix est monté à plus de 7 500 dollars en janvier 2022.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La hausse des prix du fret maritime risque de ralentir la reprise mondiale, prévient la Cnuced                 C’est cette multiplication par plus de quatre du prix de transport qui a été l’un des facteurs et des symptômes de la pénurie qui s’installait et de l’inflation qui s’en est suivie. Les ports étaient engorgés et les étiquettes valsaient dans les magasins. Une situation qui a fait quelques heureux, comme le transporteur français CMA-CGM, numéro un mondial du conteneur. Ses bénéfices ont frôlé les 20 milliards d’euros sur la seule année 2021. Du jamais-vu.          Acheteurs échaudés          La fête est finie. Mercredi 26 octobre, le prix « spot », pour une commande immédiate, d’un transport de Shanghaï à Los Angeles est redescendu à son niveau de 2019. Même tendance pour la route vers l’Europe, où le prix est redescendu sous les 3 000 dollars en septembre et chute encore, alors que nous sommes en plein pic d’activité à la veille des fêtes de Noël. Silencieusement, une bulle éclate, symbole de la normalisation de la logistique mondiale, grande responsable, avec la guerre en Ukraine, du désordre économique de la planète.          Trois explications sont données à cette situation. Les acheteurs, échaudés par le chaos dans les transports, ont constitué des stocks ; les transporteurs ont mis plus de navires sur l’eau ; surtout, la demande s’apaise.          Témoin, la baisse des importations aux Etats-Unis, révélée dans les statistiques du troisième trimestre. La consommation ralentit, freinée par la hausse des prix et l’intervention des banques centrales. C’est désormais leur objectif premier : refroidir la demande pour casser l’inflation. On en prend doucement le chemin.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/28/fret-maritime-silencieusement-une-bulle-eclate_6147688_3234.html"},"headline":"Fret maritime\u00a0: \u00ab\u00a0Silencieusement, une bulle \u00e9clate\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T10:04:11+02:00","datePublished":"2022-10-28T10:04:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Entreprises","Transports","Pertes et profits","\u00c9conomie"],"description":"Les prix du transport par conteneurs, qui avaient explos\u00e9 avec la crise sanitaire, baissent du fait du recul de la demande. Le reflet d\u2019une normalisation de la logistique mondiale devenue grande responsable, avec la guerre en Ukraine, du d\u00e9sordre \u00e9conomique de la plan\u00e8te, note Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/15/465/0/4601/2300/1342/671/60/0/f798342_bbbdd54526d04b82a16e437fe6937b6e-bbbdd54526d04b82a16e437fe6937b6e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-17">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Dans la nuit de jeudi 27 à vendredi 28 octobre, le rappeur de Caen a ajouté dix nouveaux morceaux, au risque de dénaturer son projet bien ficelé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Culture       Musiques             Orelsan sort une version ultime, et gênante, de son album « Civilisation »      Dans la nuit de jeudi à vendredi, le rappeur de Caen a ajouté dix nouveaux morceaux, au risque de dénaturer son projet bien ficelé.          Par Stéphanie Binet         Publié aujourd’hui à 18h25, mis à jour à 18h58    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 A l’approche de la fin d’année, synonyme de course aux cadeaux de Noël, la réédition d’un album, un an après sa sortie, constitue un bon plan marketing pour vendre un disque quand ce dernier n’est pas encore certifié disque d’or ou de platine. Mais Orelsan avait-il vraiment besoin de ça ? Son quatrième et remarquable album, Civilisation, publié en novembre 2021, a été certifié disque de diamant, soit 500 000 exemplaires vendus en à peine quelques mois.          Vendredi à minuit, le rappeur publiait pourtant une ultime édition, en y ajoutant dix nouveaux morceaux non retenus pour la première version. Drôle d’idée que de faire les fonds de tiroir, au risque de dénaturer un projet bien ficelé et plébiscité. Preuve de ce succès : deux de ses concerts (sur trois) à la Paris la Défense Arena, du 8 au 10 décembre, sont complets, avec plus de 40 000 spectateurs pour chaque date.          Enivré par le succès de la deuxième saison de la série documentaire Montre jamais ça à personne, diffusée sur Amazon Prime Video et réalisée par son frère, Clément Contentin, qui dévoile justement la fabrique de ce disque et met l’accent sur ses ratés, Orelsan a peut-être voulu ajouter du son aux images. Pour le coup, on comprend pourquoi les titres en question n’ont pas passé le premier casting. Toujours perdu quand même, Ok super, Ah la France… sont musicalement très faibles. Les Aventures de MiniSan ressemble à une version encore plus puérile du titre La Quête ; Civilisation perdue est comme un anti Civilisation, en très défaitiste ; Point de rupture, morceau cynique sur la déconfiture d’un couple, reste loin, bien loin du titre Sublime, de son collègue Disiz.          « Private joke »          Orelsan semble se complaire à se saboter, à se peindre plus « beauf » qu’il ne l’est dans, par exemple, Ah la France… Pour se laver les oreilles, on réécoute Manifeste, au texte fin et sarcastique, et l’enivrant L’Odeur de l’essence. Même le duo avec Angèle, Evidemment, qui n’avait pas été enregistré à temps pour figurer sur la première version, tombe comme un cheveu sur la soupe – mais sans doute sa présence n’aurait-elle pas été plus heureuse sur Civilisation.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Orelsan : « Le monde n’a pas besoin de plus de cynisme »                 La « private joke » fonctionne certainement pour les fans d’Orelsan qui ont regardé la série, mais pas pour les autres, qui ne sont pas abonnés à Amazon Prime Video, qui se moquent des secrets de fabrique et qui veulent garder en mémoire un album tel qu’ils l’ont découvert, apprécié et réécouté. Cette édition ultime est donc bien gênante. Il n’est pas forcément bon de ressortir ce qui a été jeté à la poubelle, même pour faire marrer tout le monde.        Il vous reste 2.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/28/orelsan-sort-une-version-ultime-et-genante-de-son-album-civilisation_6147773_3246.html"},"headline":"Orelsan sort une version ultime, et g\u00eanante, de son album \u00ab\u00a0Civilisation\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-28T18:25:42+02:00","datePublished":"2022-10-28T18:25:42+02:00","dateModified":"2022-10-28T18:58:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Musiques","Culture"],"description":"Dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi, le rappeur de Caen a ajout\u00e9 dix nouveaux morceaux, au risque de d\u00e9naturer son projet bien ficel\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Binet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/335/0/3400/1700/1342/671/60/0/6af24bb_5309820-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/28/19-18">
<filnamedate="20221028"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221028"><AAMMJJHH="2022102819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Ce revirement met en lumière des divergences d’appréciation au sein du parquet espagnol sur ce dossier complexe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Tribune  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « La question du nombre de films est fallacieuse. L’abondance d’œuvres est une nécessité »   Thomas Paris économiste                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Sur l’épaule des géants », de Laurine Roux : les hommes, comme les chats, sont d’insatiables curieux                   Culture « Jonas », sur Arte : un jeune homme en quête de réparation                   Culture Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés JM Vidéo, la caverne d’Ali Baba du cinéma                   Le Monde passe à table Christine Nagel : « Un cache-cache olfactif entre le cuir et la violette nous a inspiré un dessert »                   Le Monde passe à table La crème glacée à la violette : la recette de Christine Nagel                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Mamie repose en paix dans le placard de l’entrée                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Sport       Football             Au procès sur le transfert de Neymar au FC Barcelone, le parquet espagnol fait volte-face et retire ses accusations      Ce revirement met en lumière des divergences d’appréciation au sein du parquet espagnol sur ce dossier complexe.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h08, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Neymar à la sortie d’une audience de son procès à Barcelone, en Espagne, vendredi 28 octobre 2022.  JOSEP LAGO / AFP                 Coup de théâtre au procès Neymar : le parquet espagnol a retiré, vendredi 28 octobre, toutes ses accusations contre le footballeur et ses coaccusés. Ils étaient jugés pour des irrégularités présumées ayant entouré le transfert de l’international brésilien au FC Barcelone en 2013.            Intervenant lors d’une des dernières audiences de ce procès, le procureur Luis Garcia a annoncé, à la surprise générale, « retirer l’accusation contre tous les prévenus et pour tous les faits » qui leur sont reprochés.                 Le parquet avait initialement requis deux ans de prison et 10 millions d’euros d’amende pour corruption contre la star brésilienne du Paris Saint-Germain (PSG), faisant siennes les accusations de la société brésilienne DIS qui assure avoir été escroquée durant ce transfert. Il a finalement fait volte-face, estimant que les accusations « n’étaient pas construites sur des preuves » mais « sur des présomptions » et que le dossier relevait de la justice civile et non pénale.                             Lire aussi :  Neymar jugé en octobre pour des irrégularités lors de son transfert à Barcelone en 2013                   L’accusation fragilisée            DIS, qui détenait 40 % des droits de Neymar lorsque celui-ci évoluait au club brésilien de Santos, « est en droit de penser que le transfert de Neymar [au FC Barcelone] devait lui apporter un plus grand bénéfice, mais s’est trompée de juridiction », a assuré M. Garcia. Ce revirement met en lumière des divergences d’appréciation au sein du parquet espagnol sur ce dossier complexe instruit à l’origine par des procureurs madrilènes avant que le dossier ne soit envoyé à Barcelone.            S’il ne présage pas nécessairement de l’issue du procès, qui s’achève lundi, il fragilise en tout cas fortement l’accusation. Celle-ci repose désormais uniquement sur DIS, qui représente dans ce procès l’« accusation populaire », particularité du système juridique espagnol permettant à tout citoyen ou organisation de se poser comme accusateur. A ce titre, DIS réclame cinq ans de prison contre Neymar. Outre Neymar et ses parents, deux anciens présidents du Barça, Sandro Rosell et Josep María Bartomeu, et un ancien dirigeant de Santos, Odilio Rodrigues Filho, sont jugés dans ce procès.                DIS, qui a porté l’affaire en justice en 2015, affirme que le Barça, Neymar et sa famille puis Santos dans un deuxième temps se sont alliés pour dissimuler le montant réel du transfert et « l’escroquer ». Elle leur reproche aussi de ne pas l’avoir informée de l’existence d’un contrat d’exclusivité signé en 2011 entre la star brésilienne et le Barça, qui a faussé selon elle le mercato, en empêchant d’autres clubs de lutter pour recruter Neymar.            Le Barça a initialement chiffré le coût du transfert à 57,1 millions d’euros (40 millions pour Neymar et sa famille et 17,1 pour Santos), mais la justice espagnole estime qu’il a en réalité coûté au moins 83 millions d’euros.            DIS réclame 35 millions d’euros            La société d’investissement brésilienne, qui a touché 6,8 millions d’euros sur les 17,1 millions officiellement versés au club brésilien, réclame 35 millions d’euros de dédommagement, soit la somme qu’elle estime avoir perdue dans l’affaire.                Interrogés la semaine dernière lors des premiers jours d’audience, « Ney » et ses parents, qui avaient fait le déplacement à Barcelone, ont nié toute irrégularité. Le joueur – qui participera au Mondial, qui commence le 20 novembre au Qatar, avec le Brésil – a affirmé ne pas « se souvenir » d’avoir participé aux négociations de l’accord d’exclusivité scellé en 2011, assurant s’en être remis aux choix de son père. « Je signe ce qu’il me dit » de signer, a-t-il assuré, avant que son père ne confirme que le joueur n’avait « jamais participé aux négociations ».            Le père de Neymar s’est défendu en soutenant que ce n’était pas à lui mais à Santos d’informer DIS de l’existence de négociations tout à fait légales selon lui et de surcroît autorisées par le club brésilien dans une lettre.            Ce procès a été surnommé « Neymar 2 », « Neymar 1 » désignant l’affaire de fraude fiscale dérivant de ce même transfert. Elle s’était conclue en 2016 par un accord entre le parquet et le Barça, qui avait accepté de payer une amende de 5,5 millions. Neymar et le Barça se sont également affrontés dans les tribunaux, mais ont fini par signer en juillet 2021 un accord « à l’amiable » mettant fin à tous leurs litiges.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 29 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/28/dans-le-proces-neymar-le-parquet-fait-volte-face-et-retire-ses-accusations_6147770_3242.html"},"headline":"Au proc\u00e8s sur le transfert de Neymar au FC\u00a0Barcelone, le parquet espagnol fait volte-face et retire ses accusations","dateCreated":"2022-10-28T18:08:27+02:00","datePublished":"2022-10-28T18:08:27+02:00","dateModified":"2022-10-28T18:15:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Football","Sport"],"description":"Ce revirement met en lumi\u00e8re des divergences d\u2019appr\u00e9ciation au sein du parquet espagnol sur ce dossier complexe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/350/0/4242/2121/1342/671/60/0/ad04474_5577983-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  
