<FILE-date="2022/06/22/19">

<article-nb="2022/06/22/19-1">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Chassés de la ville en août 2021, les Chabab se sont dispersés dans des zones difficiles d’accès, d’où ils continuent de mener des attaques contre des villages et des positions militaires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Mozambique             Au Mozambique, les déplacés commencent à revenir à Mocimboa da Praia, libérée des djihadistes      Chassés de la ville en août 2021, les Chabab se sont dispersés dans des zones difficiles d’accès, d’où ils continuent de mener des attaques contre des villages et des positions militaires.          Par Chris Huby(Mocimboa da Praia, Mozambique, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h12    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Une église de Mocimboa da Praia, au Mozambique, le 22 septembre 2021.  BAZ RATNER / REUTERS               Ils sont descendus du bus tout sourire en portant leurs affaires à bout de bras. Le 9 juin, 123 habitants de Mocimboa da Praia ont été autorisés à se réinstaller dans la petite ville portuaire de l’extrême nord-est du Mozambique. Venus du camp de déplacés de Quitunda, à 80 km au nord, ils sont les premiers à rentrer depuis que la localité a été reprise aux insurgés islamistes chabab par les forces armées mozambicaines et leur allié rwandais, en août 2021. Mais la ville qu’ils ont connue a disparu ou presque.          Cocotiers calcinés, murs troués de balles, magasins incendiés, véhicules abandonnés par dizaines et réduits à l’état de carcasses… Les combats ont laissé Mocimboa da Praia exsangue. Des hommes en bleu de travail ont beau s’activer depuis début juin pour nettoyer les rues et redresser ce qui peut l’être, la ville entière baigne dans une atmosphère de fin du monde. L’église semble avoir été attaquée à l’arme lourde. Les bâtiments administratifs, les stations-service, la mosquée principale, les écoles et les banques ont été totalement détruits.                            Lire aussi   Au Mozambique, l’armée reprend Mocimboa da Praia, aux mains des djihadistes depuis un an                 Avant de devenir le principal bastion des Chabab, Mocimboa da Praia a été le symbole de leur emprise grandissante sur la province du Cabo Delgado. La petite localité portuaire se situe à mi-chemin sur la route côtière qui va de Pemba, le poumon économique du Cabo Delgado, à Palma, qui abrite l’immense chantier gazier d’Afungi, dont TotalEnergies est le principal promoteur. « Une ville pratique, un carrefour du nord, avec des ressources, des maisons solides, un aéroport et un port essentiels pour le business », résume le lieutenant-colonel rwandais Vincent Ntazinda, qui assure désormais la sécurisation d’une partie de la ville.          Il faudra tout rebâtir          Les insurgés bénéficient depuis longtemps de relais et de soutiens à Mocimboa da Praia. Plusieurs combattants chabab, dont l’un des principaux dirigeants du groupe, Bonomade Machude Omar (alias « Ibn Omar »), sont originaires de la ville. C’est là qu’ils se sont fait connaître, le 5 octobre 2017, en prenant d’assaut plusieurs postes de police. Et c’est depuis cette base arrière qu’ils ont étendu leurs actions, coupant les routes et vidant les villages.          Après plusieurs tentatives d’incursion, Mocimboa da Praia est passée complètement sous le contrôle des djihadistes en août 2020. Sept mois plus tard, la ville de Palma, à 80 km plus au nord, est tombée à son tour. Une poussée tous azimuts qui a jeté sur les routes près de 800 000 habitants du Cabo Delgado.        Il vous reste 54.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/22/au-mozambique-les-deplaces-commencent-a-revenir-a-mocimboa-da-praia-liberee-des-djihadistes_6131610_3212.html"},"headline":"Au Mozambique, les d\u00e9plac\u00e9s commencent \u00e0 revenir \u00e0 Mocimboa da Praia, lib\u00e9r\u00e9e des djihadistes","dateCreated":"2022-06-22T18:12:26+02:00","datePublished":"2022-06-22T18:12:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mozambique"],"keywords":["International","Rwanda","Le Monde Afrique","Mozambique"],"description":"Chass\u00e9s de la ville en ao\u00fbt\u00a02021, les Chabab se sont dispers\u00e9s dans des zones difficiles d\u2019acc\u00e8s, d\u2019o\u00f9 ils continuent de mener des attaques contre des villages et des positions militaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Chris Huby","description":"Mocimboa da Praia, Mozambique, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/364/0/6720/3360/1342/671/60/0/cdeb4cc_1655911428933-2021-09-24t113019z-1022001377-rc24vp9az4nk-rtrmadp-3-mozambique-insurgency.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mozambique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mozambique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-2">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Au moins mille personnes ont été tuées, mardi 21 juin, lors d’un tremblement de terre qui a touché le sud-est de l’Afghanistan. La région, très montagneuse, est difficile d’accès pour les secours.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       Afghanistan             « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme      vidéo   Au moins mille personnes ont été tuées, mardi 21 juin, lors d’un tremblement de terre qui a touché le sud-est de l’Afghanistan. La région, très montagneuse, est difficile d’accès pour les secours.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h02      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Le bilan du séisme qui a frappé le sud-est de l’Afghanistan, mardi 21 juin, a rapidement atteint les mille morts, et il pourrait encore s’alourdir dans les jours à venir. Les provinces de Khost et Paktika, très montagneuses et reculées, sont difficiles d’accès. Les secours peinent à venir en aide aux victimes.            Selon Sam Mort, responsable de la communication d’Unicef Afghanistan, au moins mille huit cents habitations ont été détruites par le séisme de magnitude 5,9 dans la seule province de Gayan. Les autorités locales ont déployé des hélicoptères pour transporter les blessés vers les hôpitaux, tandis que l’ONU et l’Unicef tentent, par camion, de livrer des biens de première nécessité aux victimes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, le gouvernement redoute une catastrophe humanitaire après un séisme dans l’est du pays                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ère de la voiture  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/22/la-situation-est-desastreuse-en-afghanistan-touche-par-un-violent-seisme_6131603_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La situation est d\u00e9sastreuse\u00a0\u00bb en Afghanistan, touch\u00e9 par un violent s\u00e9isme","dateCreated":"2022-06-22T17:02:16+02:00","datePublished":"2022-06-22T17:02:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Au moins mille personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, mardi 21\u00a0juin, lors d\u2019un tremblement de terre qui a touch\u00e9 le sud-est de l\u2019Afghanistan. La r\u00e9gion, tr\u00e8s montagneuse, est difficile d\u2019acc\u00e8s pour les secours.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/125/0/1000/500/1342/671/60/0/09959cc_e227401be27440a1aafcd6c3f213b4e5-e227401be27440a1aafcd6c3f213b4e5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0La situation est d\u00e9sastreuse\u00a0\u00bb en Afghanistan, touch\u00e9 par un violent s\u00e9isme","uploadDate":"2022-06-22T17:02:16+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bwmb7?pubtool=oembed","duration":"03:18"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/125/0/1000/500/1342/671/60/0/09959cc_e227401be27440a1aafcd6c3f213b4e5-e227401be27440a1aafcd6c3f213b4e5-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-3">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Lancée mardi 21 juin, la plus grande grève de cheminots depuis trois décennies doit durer trois jours. La baisse du pouvoir d’achat est au cœur des problèmes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Royaume-Uni             Transports : le Royaume-Uni craint un « été du mécontentement »      Lancée mardi 21 juin, la plus grande grève de cheminots depuis trois décennies doit durer trois jours. La baisse du pouvoir d’achat est au cœur des problèmes.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des trains immobilisés à Londres, le 21 juin 2022.  MATT DUNHAM / AP               Des gares désertées, mais de rares trains pris d’assaut. Un métro de Londres pratiquement à l’arrêt. Et un pays, sous un soleil d’été, qui a très largement travaillé à la maison, évitant les déplacements. Le Royaume-Uni a connu, mardi 21 juin, sa plus grande grève des trains depuis 1989. Conformément à la loi, un minimum de trafic est resté en place, mais à peine 20 % des trains fonctionnaient. Mike Lynch, le secrétaire général du syndicat Rail, Maritime and Transport Workers (RMT) pouvait se réjouir en début de soirée : « C’est fantastique de voir la grève aussi suivie. Cela a dépassé nos attentes. »          Deux autres journées de débrayage sont prévues cette semaine, mais ce n’est qu’un début, avertit-il : « Les membres du RMT montrent la voie pour tous les travailleurs du pays qui en ont ras-le-bol de voir leurs salaires et leurs conditions de travail détruits par la conjonction des profits des grandes entreprises et de la politique gouvernementale. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le plus grand changement ferroviaire depuis vingt-cinq ans » : au Royaume-Uni, l’Etat reprend le contrôle des trains                 Les médias britanniques, jamais à court d’images, évoquent déjà un « été du mécontentement », en référence au fameux « hiver du mécontentement » de 1979, quand d’immenses grèves avaient immobilisé le pays, des usines jusqu’au ramassage des ordures, en passant par les fossoyeurs.          Epreuve de force          L’ampleur du mouvement actuel n’est pas comparable avec celui de la fin des années 1970, mais le mécontentement social est inhabituellement répandu pour le Royaume-Uni. Outre les transports, des mouvements sociaux pourraient éclater dans les hôpitaux, les écoles, la poste, des collectivités locales et même chez les avocats.          La colère découle essentiellement de la soudaine chute du pouvoir d’achat. Outre-Manche, l’inflation était de 9,1 % en mai. Elle devrait atteindre 11 % à l’automne, d’après les prévisions de la Banque d’Angleterre. Dans le même temps, les salaires augmentent fortement dans le secteur privé (8 %), essentiellement grâce à des bonus, mais ils n’ont pas suivi dans le public (1,5 %). Pour les quelque 5,7 millions de salariés de ce secteur, cela représente une violente réduction du salaire réel, qui fait suite à une décennie d’austérité.           Politiquement, le premier ministre, Boris Johnson, semble relativement satisfait de ce grand mouvement de grève, qui lui permet de fustiger les syndicats          En guise de compensation, le RMT, qui ne représente pas les conducteurs de train mais tous les autres salariés du ferroviaire, réclame une augmentation de 7 %. Cela représente moins que l’inflation parce que les négociations ont débuté en décembre 2021, avant la guerre en Ukraine, lorsque personne n’anticipait une telle flambée des prix. Les treize entreprises ferroviaires, de droit privé mais régulées par les autorités publiques, ne proposent que 3 %. A cette épreuve de force sur les salaires s’ajoute la possible suppression de 1 800 emplois à Network Rail, l’entreprise publique qui gère les voies ferrées. Avec la pandémie de Covid-19 et le développement du télétravail, l’utilisation du train est en forte baisse et des économies sont nécessaires. Le RMT affirme que ce projet met en danger la sécurité du réseau.        Il vous reste 41.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/22/transports-le-royaume-uni-craint-un-ete-du-mecontentement_6131596_3234.html"},"headline":"Transports\u00a0: le Royaume-Uni craint un \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 du m\u00e9contentement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T16:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-22T16:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Entreprises","Transports","International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"Lanc\u00e9e mardi 21\u00a0juin, la plus grande gr\u00e8ve de cheminots depuis trois d\u00e9cennies doit durer trois jours. La baisse du pouvoir d\u2019achat est au c\u0153ur des probl\u00e8mes.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/686/0/8236/4118/1342/671/60/0/660ff22_a74da334a4044aff8178490a65d38099-a74da334a4044aff8178490a65d38099-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-4">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Stéphane Séjourné, président du groupe libéral Renew au Parlement européen estime que les députés français vont devoir comme leurs homologues européens « apprendre à construire du compromis ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             « L’Europe est peuplée de gouvernements sans majorité »      Stéphane Séjourné, président du groupe libéral Renew au Parlement européen estime que les députés français vont devoir comme leurs homologues européens « apprendre à construire du compromis ».          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 18h36    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Stephane Séjourné, le président du groupe "Renew Europe" au Parlement européen, à Strasbourg, le 19 janvier 2022.  BERTRAND GUAY / AFP               A la veille d’un conseil européen, jeudi 23 et vendredi 24 juin, à Bruxelles, Stéphane Séjourné, le président du groupe libéral Renew au Parlement européen, se projette sur les mois à venir. Après des élections législatives qui ont changé le visage de l’Assemblée nationale et laissent le président français sans majorité absolue, ce macroniste de la première heure en évalue les conséquences pour la place de la France sur la scène européenne.          Après les élections législatives qui ont consacré la montée de partis eurosceptiques, c’est le cas de LFI, voire europhobes, comme le RN, la position de la France sur la scène européenne est-elle affaiblie ?          Depuis cinq ans, la France a pris une forme de leadership en Europe. Aujourd’hui, le président de la République reste maître de la politique européenne, je pense qu’il ne sera pas empêché par cette nouvelle configuration. D’ailleurs, l’Europe est déjà peuplée de gouvernements qui n’ont pas de majorité absolue, voire qui sont minoritaires. C’est le cas en Espagne, au Danemark ou en Suède.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner : grande coalition ou accords au cas par cas ?                 Sur le papier, on a une majorité pro-européenne à l’Assemblée nationale. Il y a des socialistes, des écologistes qui ont une ligne très pro-européenne au Parlement européen, ce qui devrait se traduire au niveau national. Après, on verra si la ligne idéologique de la Nupes, et donc une forme de souverainisme, l’emporte. Mais j’ai le sentiment que la désobéissance européenne n’était qu’un égarement de campagne. Nous aurons sûrement l’occasion dans les prochaines semaines de tester cette majorité européenne dans l’Hémicycle français. On peut avoir une bonne surprise.          Le leadership d’un pays en Europe se mesure aussi à sa capacité à mener des réformes structurelles, comme celle des retraites qui est l’une des demandes de la Commission et qui est très attendue par nos partenaires européens. Emmanuel Macron peut-il encore réformer ?          Dans la situation économique actuelle, très contrainte, notre capacité à réformer en France va dépendre des consultations que le président mène aujourd’hui [avec les présidents de parti] et de notre capacité à choisir quelques grands thèmes sur lesquels on peut trouver des compromis à l’Assemblée nationale.          Il va falloir prendre en compte, au niveau national, des sensibilités politiques qui ont été désignées par les Français. La voix de la France, ce sera à la fois la voix de son président et la voix de ceux qui peuvent permettre d’obtenir la majorité à l’Assemblée nationale. Il va falloir déployer beaucoup de capital politique et d’énergie pour continuer à pouvoir réformer le pays.        Il vous reste 66.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/22/stephane-sejourne-l-europe-est-peuplee-de-gouvernements-sans-majorite_6131597_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Europe est peupl\u00e9e de gouvernements sans majorit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T16:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-22T16:00:10+02:00","dateModified":"2022-06-22T18:36:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9, pr\u00e9sident du groupe lib\u00e9ral Renew au Parlement europ\u00e9en estime que les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais vont devoir comme leurs homologues europ\u00e9ens \u00ab\u00a0apprendre \u00e0 construire du compromis\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/87/0/3420/1710/1342/671/60/0/574f829_1655884460448-000-9wj33a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-5">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le pays se prépare depuis des décennies et opposerait une résistance acharnée si elle se produisait, prévient le chef d’état-major finlandais. Lors des commémorations de l’invasion de l’URSS par les nazis, Moscou a accusé Berlin d’« hystérie russophobe ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ L’Estonie affirme avoir fait l’objet d’attaques de missiles simulées par la Russie. Vous confirmez ?    B.         Bonjour B.,          Le ministère de la défense estonien, accuse la Russie d’avoir commis de nombreuses violations de frontières et d’avoir simulé des attaques avec des missiles. A propos des hélicoptères russes, Kusti Salm, chef d’état-major du ministère de la défense estonien a déclaré au journal finlandais Iltalehti : « Ce n’est pas un navire se trouvant à 50 milles de la côte, ni des avions au loin, nous parlons d’hélicoptères. Un hélicoptère ne peut pas accidentellement violer une frontière », a-t-il déclaré.                                        13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Berlin rejette les menaces de représailles de Moscou envers la Lituanie        L’Allemagne rejette « fermement » les menaces de représailles brandies par la Russie envers la Lituanie après que cet Etat balte a instauré des restrictions pour certaines marchandises transitant vers l’enclave russe de Kaliningrad, a fait savoir, mercredi, le porte-parole du gouvernement.          « Nous demandons à la Russie de ne pas prendre de mesures qui aillent à l’encontre du droit international », a ajouté Steffen Hebestreit, alors que Moscou a promis de « sérieuses » représailles contre Vilnius après la mise en application de sanctions européennes liées à l’invasion de l’Ukraine.                    13:23   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou accuse Berlin d’« hystérie russophobe » en commémorant l’invasion nazie        Dans un contexte de vives tensions entre la Russie et l’Allemagne liées à l’Ukraine, Moscou, qui commémore mercredi l’invasion de l’URSS par les nazis en 1941, a accusé l’Allemagne de « mener des attaques quotidiennes qui alimentent l’hystérie russophobe ».          « Berlin, par ses paroles et ses actes, menace les résultats des efforts fournis depuis des décennies par la Russie et l’Allemagne pour surmonter l’inimitié [née] après la guerre », a ajouté la diplomatie russe dans un communiqué.                    13:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un « niveau choquant » de souffrance des civils, selon Médecins sans frontières                   Médecins sans frontières (MSF) a dénoncé mercredi un « niveau choquant » de souffrance que la violence aveugle de la guerre en Ukraine cause aux civils, victimes d’« attaques indiscriminées constantes ». Entre le 31 mars et le 6 juin, l’ONG a procédé à l’évacuation médicale par train de 653 patients des zones touchées par la guerre dans l’est du pays vers des hôpitaux situés dans des régions plus sûres. Pendant le voyage, qui prend vingt à trente heures, des infirmières et des médecins ont prodigué des soins pour qu’ils restent stables.          Les données médicales et les récits des patients évacués par ce train montrent que la guerre « est menée avec un manque de soin scandaleux pour distinguer et protéger les civils » et « révèlent des attaques indiscriminées constantes contre les civils », explique MSF dans un communiqué.          Plus de 40 % des blessés de guerre du train étaient des personnes âgées et des enfants souffrant de blessures à la suite d’explosions, d’amputations traumatiques, d’éclats d’obus et de blessures par balle. C’est, selon l’organisation médicale humanitaire, un manque de respect pour la protection des civils, « ce qui constitue une violation grave du droit humanitaire international ».          Le docteur Bertrand Draguez, président de MSF, appelle tous les groupes armés présents en Ukraine à respecter le droit international humanitaire et à se conformer à leurs obligations de protéger les civils. « En outre, nous demandons un accès humanitaire afin de pouvoir fournir une assistance aux personnes, où qu’elles se trouvent. »                    12:55   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un navire marchand turc quitte le port ukrainien de Marioupol après des discussions sur les céréales à Moscou        Un navire marchand turc a quitté, mercredi, le port ukrainien de Marioupol après des discussions entre des délégations turque et russe à Moscou au sujet des céréales bloquées en Ukraine à cause de l’offensive militaire russe, a annoncé le ministère de la défense turc.          « Quelques heures seulement après la fin de la longue réunion, le cargo turc [Azov-Concord], qui attendait depuis des jours, a quitté le port ukrainien », a fait savoir le ministère dans un communiqué, affirmant qu’il s’agit du « premier navire étranger à quitter le port ukrainien de Marioupol », tombé aux mains des Russes en mai.                    12:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Discussions entre la Russie et la Turquie pour sortir le blé d’Ukraine par la mer Noire        Une délégation du ministère de la défense turc était à Moscou, mercredi, pour de nouvelles discussions destinées à permettre de sortir par la mer Noire les céréales bloquées en Ukraine à cause de l’offensive militaire russe. « Les parties ont discuté des questions liées à la sécurité des navires marchands et l’exportation des céréales depuis les ports ukrainiens, ainsi que d’approches pour assurer la sûreté de la navigation en mer Noire », a fait savoir, de son côté, le ministère de la défense russe dans un communiqué.          Un navire marchand turc a quitté mercredi le port ukrainien de Marioupol après ces discussions, a annoncé le ministère de la défense turc. « Quelques heures seulement après la fin de la longue réunion, le cargo turc Azov Concord, qui attendait depuis des jours, a quitté le port ukrainien », a indiqué le ministère dans un communiqué, affirmant qu’il s’agit du « premier navire étranger à quitter le port ukrainien de Marioupol », tombé aux mains des Russes en mai.          Des millions de tonnes de blé sont coincées dans les ports ukrainiens du fait de l’assaut lancé par la Russie contre son voisin fin février, si bien qu’une crise alimentaire mondiale se dessine. Ankara, qui s’efforce d’entretenir de bons rapports avec Moscou et Kiev, a proposé d’aider à organiser le transport des céréales, sur la base d’un plan de l’ONU impliquant la Russie et l’Ukraine.          Moscou affirme ne pas empêcher la sortie de navires marchands et accuse l’Ukraine d’avoir paralysé le transport maritime, en minant ses ports. Kiev, de son côté, craint une attaque maritime de la Russie sur sa côte de la mer Noire, alors que l’armée russe occupe déjà une grande partie du Sud ukrainien, notamment la totalité des rives de la mer d’Azov. L’Ukraine accuse aussi la Russie de s’être approprié les récoltes de ces territoires occupés.                    11:55   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une attaque de drones suspectée d’être à l’origine d’un incendie dans une raffinerie russe près de l’Ukraine, selon un gouverneur régional        Les autorités russes ont dit soupçonner qu’une attaque de drones soit à l’origine d’un incendie qui s’est déclaré, mercredi, dans une raffinerie de pétrole située dans une région russe frontalière de l’Ukraine.          L’incendie aurait été causé « par une attaque de drones sur les installations techniques de l’usine. Des fragments appartenant à deux drones ont été trouvés sur le territoire » de la raffinerie, a fait savoir sur Telegram le gouverneur de la région de Rostov, Vassili Goloubev.                                                  11:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie accuse Londres de l’empêcher de participer à l’assemblée de l’OSCE        Moscou a accusé mercredi le Royaume-Uni d’empêcher la Russie de participer à la prochaine Assemblée parlementaire de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), au début de juillet à Birmingham, en refusant de délivrer des visas aux membres de sa délégation.          « Tous les membres de la délégation figurant sur les listes de sanctions du Royaume-Uni, nous avions demandé en temps utile (…) que soit résolue la question de la garantie donnée par la partie britannique de délivrer des visas d’entrée », a déclaré, cité par les agences de presse russes, le sénateur Vladimir Djabarov qui fait partie de la délégation russe.          « Nous avons reçu une réponse scandaleuse selon laquelle le gouvernement britannique ne peut – littéralement – pas délivrer de visas aux membres de la délégation russe, quel que soit le motif de leur visite dans le pays », a-t-il ajouté. M. Djabarov, vice-président du comité des affaires étrangères à la chambre haute du Parlement russe, a précisé qu’une lettre avait été envoyée à toutes les délégations affirmant que « l’exclusion de la délégation russe porte gravement atteinte à la crédibilité de l’événement ».                    11:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou change l’adresse de l’ambassade américaine pour honorer les séparatistes d’Ukraine        La ville de Moscou a changé mercredi l’adresse officielle de l’ambassade des Etats-Unis à Moscou pour rendre hommage aux séparatistes prorusses de Donetsk et dénoncer le soutien américain à l’Ukraine. « L’ambassade des Etats-Unis en Russie a une nouvelle adresse officielle », a annoncé, mercredi dans un communiqué, la mairie de Moscou.          La mission diplomatique se situe désormais 1, place de la République-populaire-de-Donetsk, le nom officiel d’un des deux territoires séparatistes du Donbass ukrainien dont la Russie a reconnu l’indépendance en février, juste avant d’attaquer l’Ukraine. Ce nom a été donné à un croisement jusqu’alors anonyme, mitoyen de l’ambassade. Les noms des rues encadrant la mission diplomatique ne changent pas. Cette nouvelle adresse officielle a été choisie après un vote en ligne organisé par les autorités moscovites et auquel 278 684 personnes ont participé, selon le communiqué de la mairie.          La manœuvre n’est pas sans rappeler une mesure similaire aux Etats-Unis. En 2018, une portion de l’avenue longeant l’ambassade de Russie à Washington DC. a été baptisée « Boris Nemtsov Plaza », du nom de l’opposant russe assassiné en 2015 juste à côté du Kremlin.                    10:03   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des enfants jouent dans une cabane construite en caisses de munitions, dans le village de Novoselivka, près de Tchernihiv, le 21 juin 2022. SERGEI CHUZAVKOV / AFP                     09:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président indonésien se rendra à Kiev et Moscou        Le chef de l’Etat indonésien et président du G20, Joko Widodo, se rendra prochainement en Ukraine et en Russie, pour discuter des conséquences économiques et humanitaires de l’invasion russe, a annoncé mercredi sa ministre des affaires étrangères, Retno Marsudi. M. Widodo se rendra à Kiev et Moscou après avoir représenté l’Indonésie comme pays invité au sommet du G7 en Allemagne les 26 et 27 juin, a-t-elle précisé.          Il sera le premier dirigeant asiatique à se rendre dans les deux pays depuis le début du conflit. « Lors de sa visite à Kiev et Moscou, le président rencontrera le président [Volodymyr] Zelensky et le président [Vladimir] Poutine », a ajouté Mme Marsudi lors d’un point presse en ligne.          Djakarta a suscité la polémique en invitant la Russie au sommet des 20 économies les plus développées, qui doit se tenir en novembre sur l’île indonésienne de Bali, malgré les accusations de crimes de guerre. Les pays occidentaux, Etats-Unis en tête, font pression sur l’Indonésie, assure la présidence tournante du G20 cette année, pour exclure Moscou de ce rendez-vous.                    07:22   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Scénariste et première dame d’Ukraine, Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre        Sa vie a basculé à l’aube du 24 février, jour du déclenchement de l’offensive russe en Ukraine. L’ancienne scénariste, célèbre pour ses bons mots, met tout son sang-froid dans la bataille, soutien fidèle de son mari et de tout un peuple, face à l’envahisseur russe.          Au premier jour de guerre, Olena Zelenska poste sur son compte Instagram : « Chers compatriotes, je vous vois dans la rue, à la télé ou sur le Net. Une vraie armée. Je ne vais ni pleurer ni paniquer. Je vais rester calme et confiante : mes enfants me regardent. » Même sang-froid que celui de son mari, qui, en restant dans la capitale, a peut-être fait capoter l’occupation de Kiev par une armée russe sans plan B. « Nous avons reçu beaucoup de propositions pour nous accueillir à l’étranger, nous avions l’embarras du choix, se souvient Olena Zelenska. Elles venaient de collègues, d’amis, de premières dames aussi, comme Brigitte Macron, que j’ai rencontrée deux fois. Mais je considérais que ma place était dans mon pays. »                    Lire aussi :  Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                                        Un navire marchand turc quitte le port ukrainien de Marioupol après des discussions sur les céréales à Moscou         Ce qu’il faut savoir ce matin :                    Le contexte          Image de couverture :  Soldats finlandais lors d’exercices dans la garnison de Niinisalo, à Kankaanpää, dans l’ouest de la Finlande le 4 mai 2022.   Heikki Saukkomaa / AP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Les frappes russes « détruisent tout » à Lyssytchansk, cette ville industrielle stratégique voisine de Sievierodonetsk dans le Donbass (Est), a déploré dans la nuit de mardi à mercredi, sur Telegram, Serhi Haïdaï, gouverneur de la région de Louhansk, l’épicentre de la confrontation entre armées ukrainienne et russe. « L’armée russe pilonne Lyssytchansk à coups de canons, de missiles, de bombes aériennes, de lance-roquettes… », décrit-il.Quinze personnes, dont un enfant de 8 ans, ont été tuées sous le feu de l’artillerie russe dans la région de Kharkiv, a annoncé, mardi, Oleh Synehoubov, le gouverneur de la région, qui a aussi fait état de seize blessés. Il a précisé que ces personnes avaient été victimes de quatre bombardements séparés. « L’armée russe détruit et tue simplement », a commenté en soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Sur le plan de l’armement, Kiev s’est félicité mardi de l’arrivée de canons automoteurs allemands Panzerhaubitze 2000, qui viennent compléter son arsenal.Un « consensus total » a émergé pour accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE) lors de discussions, mardi, entre les ministres des affaires européennes des Vingt-Sept réunis à Luxembourg, a déclaré le ministre chargé de l’Europe français, Clément Beaune, deux jours avant un sommet sur le sujet.Les Etats-Unis ont dénoncé l’attitude de la Russie, qui évoque la possibilité de condamner à mort Alexander Drueke et Andy Huynh, deux Américains capturés en Ukraine alors qu’ils combattaient avec les forces armées de Kiev.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Scénariste et première dame d’Ukraine, Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre         Reportage. Sur la route de Marioupol, les habitants qui font le choix de revenir vers l’enfer         Témoignages. « La guerre est romancée dans les livres et les films, mais, quand tu as un copain qui part, c’est tout sauf romantique »         Chronique. « Pour l’Ukraine, la disette de succès militaires rend indispensable la reconnaissance du statut de candidat à l’Union européenne »         Factuel. Le journaliste ukrainien Maks Levin « exécuté par les Russes », selon un rapport de RSF         Récit. La tension monte à Kaliningrad, autour de l’enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises                          Un navire marchand turc quitte le port ukrainien de Marioupol après des discussions sur les céréales à Moscou         Ce qu’il faut savoir ce matin :                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-22T16:32:04+00:00","coverageEndTime":"2022-06-23T04:32:04+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","description":"Le pays se pr\u00e9pare depuis des d\u00e9cennies et opposerait une r\u00e9sistance acharn\u00e9e si elle se produisait, pr\u00e9vient le chef d\u2019\u00e9tat-major finlandais. Lors des comm\u00e9morations de l\u2019invasion de l\u2019URSS par les nazis, Moscou a accus\u00e9 Berlin d\u2019\u00ab\u00a0hyst\u00e9rie russophobe\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Finlande prête à se battre en cas d’attaque russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pays se pr\u00e9pare depuis des d\u00e9cennies et opposerait une r\u00e9sistance acharn\u00e9e si elle se produisait, pr\u00e9vient le chef d\u2019\u00e9tat-major finlandais. Lors des comm\u00e9morations de l\u2019invasion de l\u2019URSS par les nazis, Moscou a accus\u00e9 Berlin d\u2019\u00ab\u00a0hyst\u00e9rie russophobe\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/3413/1342/894/3/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-22T16:32:04+00:00"
,"endDate":"2022-06-23T04:32:04+00:00"
           L\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en a rendu la semaine derni\u00e8re un avis positif sur l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie du statut de candidat \u00e0 l\u2019UE, l\u2019assortissant de conditions sur la poursuite de r\u00e9formes, ce qui ouvrirait la voie \u00e0 un long processus vers l\u2019adh\u00e9sion. \u00ab\u00a0Il revient maintenant au Conseil europ\u00e9en de prendre une d\u00e9cision, et de se montrer \u00e0 la hauteur de la responsabilit\u00e9 historique qui nous incombe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Leyen devant le Parlement europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a prouv\u00e9, et ce, d\u00e8s avant la guerre, qu\u2019elle est sur la bonne voie. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle conduit en peu de temps plus de r\u00e9formes qu\u2019au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies. Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019accord d\u2019association de 2016, elle a d\u00e9j\u00e0 mis en \u0153uvre environ 70\u00a0% des r\u00e8gles, normes et standards de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la cheffe de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en.          Elle a ajout\u00e9 qu\u2019un \u00ab\u00a0travail important reste \u00e0 faire\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de lutte contre la corruption et contre \u00ab\u00a0l\u2019influence excessive des oligarques sur l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019histoire de notre Union est l\u2019histoire de jeunes d\u00e9mocraties qui se renforcent en s\u2019associant (\u2026) C\u2019est une histoire dont le prochain chapitre est \u00e9crit aujourd\u2019hui par le courageux peuple ukrainien, et par nous tous, qui devons l\u2019accompagner sur la voie de l\u2019Europe. Une fois de plus, l\u2019Europe se trouve \u00e0 un moment crucial. Soyons \u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb, a-t-elle soutenu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0: Ursula von der Leyen appelle les Vingt-Sept \u00e0 \u00eatre \u00ab\u00a0\u00e0 la hau...","dateModified":"2022-06-22T16:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T15:57:08+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un discours en ligne en marge du sommet virtuel des Brics (Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud), groupe d\u2019\u00e9conomies \u00e9mergentes qui repr\u00e9sentent plus de 40\u00a0% de la population mondiale et pr\u00e8s d\u2019un quart du PIB de la plan\u00e8te, le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, a adress\u00e9 une critique aux soutiens de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019humanit\u00e9 a connu les ravages de deux guerres mondiales et le sombre brouillard de la confrontation de la guerre froide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Xi Jinping, selon l\u2019agence de presse officielle Chine nouvelle. \u00ab\u00a0Cette histoire douloureuse montre que la confrontation entre blocs h\u00e9g\u00e9moniques (\u2026) n\u2019apportera pas la paix ni la s\u00e9curit\u00e9, mais seulement la guerre et les conflits\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0La crise en Ukraine est un autre signal d\u2019alarme pour le monde\u00a0: la foi aveugle dans la position de force, l\u2019\u00e9largissement des alliances militaires et la recherche de sa propre s\u00e9curit\u00e9 au d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9 des autres pays d\u00e9bouchent immanquablement sur une impasse s\u00e9curitaire.\u00a0\u00bb          Ces d\u00e9clarations semblent, de la part du pr\u00e9sident chinois, faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019OTAN et aux Etats-Unis. La Chine se refuse \u00e0 employer le mot \u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb pour d\u00e9crire l\u2019intervention russe. Elle rejette l\u2019essentiel de la responsabilit\u00e9 sur les Etats-Unis, accus\u00e9s de pousser l\u2019OTAN \u00e0 s\u2019\u00e9tendre toujours davantage vers la Russie.          De son c\u00f4t\u00e9, Vladimir Poutine a pr\u00f4n\u00e9 un renforcement des liens entre pays des Brics\u00a0: \u00ab\u00a0Les hommes d\u2019affaires de nos pays sont oblig\u00e9s de d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s dans de difficiles conditions, parce que les partenaires occidentaux n\u00e9gligent les principes de base de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, du commerce libre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la mise en place permanente de nouvelles sanctions aux motifs politiques\u00a0\u00bb qui contredisent \u00ab\u00a0le bon sens et la logique \u00e9conomiques \u00e9l\u00e9mentaires\u00a0\u00bb. Dans ce contexte, la Russie est en train de \u00ab\u00a0r\u00e9orienter de mani\u00e8re active ses flux commerciaux et ses contacts \u00e9conomiques ext\u00e9rieurs vers des partenaires internationaux fiables, avant tout vers les pays des Brics\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le soutien \u00e0 peine voil\u00e9 de P\u00e9kin \u00e0 Moscou ","dateModified":"2022-06-22T16:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T15:47:47+00:00","articleBody":"    Certains s'interrogent sur l'etat de sante de Poutine, (cancer, etc.), M. Podoliak, conseiller du president Zelensky ecrit que les psychiatres du futur analyseront les actions russes ainsi:\r\n\r\nhttps:\/\/twitter.com\/Podolyak_M\/status\/1539516958818844673 \r\n\r\n\u041c\u0438\u0445\u0430\u0439\u043b\u043e \u041f\u043e\u0434\u043e\u043b\u044f\u043a\r\n@Podolyak_M\r\nBombed at 4:30AM. Banned the word \"war\". Blamed other countries for aggression. Psychiatrists of the future will examine: how after building the WWII cult for years, \ud83c\uddf7\ud83c\uddfa began to recreate bloody pages of the history and Nazis\u2019 each step. The last chapter\u2019s name is known \u2013 tribunal\r\n12:53 AM \u00b7 Jun 22, 2022\r\n\r\nMerci.\r\n\r\n    HdV         Bonjour Hope de Vancouver,          Les rumeurs que vous pouvez lire sur la sant\u00e9 de Vladimir Poutine, qui aura 70\u00a0ans en octobre, dans Paris Match, Newsweek ou le site russophone Proekt sont\u2026 inv\u00e9rifiables. Elles ne font qu\u2019illustrer le peu, sinon l\u2019absence, d\u2019informations sur son \u00e9tat de sant\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","dateModified":"2022-06-22T15:57:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T15:16:58+00:00","articleBody":"               La Lituanie ne fait qu\u2019appliquer le quatri\u00e8me train de sanctions adopt\u00e9es le 15\u00a0mars par les Europ\u00e9ens, rappelle la premi\u00e8re ministre lituanienne, Ingrida Simonyte, dans un message post\u00e9 sur Twitter.          Vilnius a introduit \u00e0 la mi-juin les restrictions idoines sur le transit par voie ferr\u00e9e de marchandises allant du territoire russe vers la r\u00e9gion de Kaliningrad. Parmi les produits concern\u00e9s, l\u2019on trouve des m\u00e9taux, le ciment, l\u2019alcool, les engrais. La liste devrait ult\u00e9rieurement \u00eatre \u00e9largie au charbon et au p\u00e9trole. Pour Moscou, ces restrictions violent un accord de 2002 entre la Russie et l\u2019UE lorsque la Lituanie a rejoint l\u2019Union europ\u00e9enne.          Pour la chronologie des sanctions europ\u00e9ennes et leur d\u00e9tail, vous pouvez consulter le site\u00a0du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Europe adopte un quatri\u00e8me train de sanctions contre la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kaliningrad\u00a0: la Lituanie se contente d\u2019appliquer les sanctions europ\u00e9ennes","dateModified":"2022-06-22T15:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T14:24:42+00:00","articleBody":"     La Finlande se pr\u00e9pare depuis des d\u00e9cennies \u00e0 une attaque russe et opposerait une r\u00e9sistance acharn\u00e9e si elle se produisait, pr\u00e9vient le chef d\u2019\u00e9tat-major finlandais, le g\u00e9n\u00e9ral Timo Kivinen, dans une interview \u00e0 l\u2019agence Reuters. Il rappelle que le pays s\u2019est constitu\u00e9 un arsenal cons\u00e9quent et que les Finlandais sont pr\u00eats \u00e0 se battre.          La Finlande s\u2019est battue contre la Russie pendant la \u00ab\u00a0guerre d\u2019hiver\u00a0\u00bb (30\u00a0novembre\u00a01939-13\u00a0mars\u00a01940), lorsque la Russie a envahi la Finlande, puis pendant la \u00ab\u00a0guerre de continuation\u00a0\u00bb (25\u00a0juin\u00a01941-19\u00a0septembre\u00a01944). Quelque 100\u00a0000 Finlandais ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au cours de ces deux guerres et le pays a perdu un dixi\u00e8me de son territoire.          Depuis, la Finlande reste sur ses gardes. \u00ab\u00a0Nous avons syst\u00e9matiquement d\u00e9velopp\u00e9 notre d\u00e9fense militaire pr\u00e9cis\u00e9ment pour ce type de guerre qui est men\u00e9e l\u00e0-bas [en Ukraine], avec une utilisation massive de la puissance de feu, des forces blind\u00e9es et \u00e9galement des forces a\u00e9riennes\u00a0\u00bb, rappelle le chef d\u2019\u00e9tat-major finlandais.                    Lire aussi :  En Finlande, la population se tient pr\u00eate en cas d\u2019invasion par la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Si la guerre \u00e9clate, je veux pouvoir d\u00e9fendre mon pays\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande se dit pr\u00eate \u00e0 combattre en cas d\u2019attaque par la Russie","dateModified":"2022-06-22T14:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T14:08:15+00:00","articleBody":"                     Vladimir Poutine lors d'une c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morant l\u2019invasion nazie en Russie, le 22\u00a0juin\u00a02022, \u00e0 Moscou. MIKHAIL METZEL \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/b53233e_1655906760489-405414.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","dateModified":"2022-06-22T14:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T13:57:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,  o\u00f9 en est-on du c\u00f4t\u00e9 de l'Ile aux Serpents ?  Hier,  il semble que les Russes aient dit avoir repouss\u00e9 une offensive ukrainienne, et que les UKrainiens aient parl\u00e9 d'une op\u00e9ration en cours.     gia mano         Bonjour gia mano,          La Russie a affirm\u00e9 hier avoir repouss\u00e9 une tentative des forces de Kiev de reprendre l\u2019\u00eele des Serpents. Le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, repris par l\u2019agence TASS, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Le 20\u00a0juin \u00e0 5\u00a0heures, le r\u00e9gime de Kiev a entrepris une nouvelle tentative folle de prendre possession de l\u2019\u00eele des Serpents.\u00a0\u00bb Selon lui, les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0pr\u00e9voyaient de mener des bombardements a\u00e9riens et d\u2019artillerie massifs (\u2026), avant de d\u00e9barquer et capturer\u00a0\u00bb l\u2019\u00eele.          Le commandement op\u00e9rationnel sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9voqu\u00e9 une attaque sur l\u2019\u00eele des Serpents et des images satellites ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine d\u2019images satellites Maxar Technologies. Vous pouvez aussi lire cette discussion qui \u00e9value les d\u00e9g\u00e2ts sur l\u2019\u00eele \u00e0 partir des images satellites\u00a0: on y voit une tour effondr\u00e9e, quelques impacts et de la v\u00e9g\u00e9tation br\u00fbl\u00e9e.                L\u2019\u00eele des Serpents, le 17\u00a0juin 2022. - \/ AFP                 L\u2019\u00eele des Serpents, le 21\u00a0juin 2022. - \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/7a6c158_5521967-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","dateModified":"2022-06-22T14:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T13:32:08+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde,\r\nQuand vous dites \"simul\u00e9 des attaques avec des missiles\", dans votre r\u00e9ponse \u00e0 B. \r\nC'est quoi une simulation d'attaque ?\r\n    Manu         Bonjour Manu,          Par simulation de tir, il s\u2019agit de d\u00e9placer les missiles balistiques Iskander autour de la ville de Kaliningrad, de les mettre en position de tir, et de les \u00ab\u00a0lancer \u00e9lectroniquement\u00a0\u00bb vers des \u00ab\u00a0cibles ennemies\u00a0\u00bb. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que la Russie fait ce genre de man\u0153uvres.          Le 5\u00a0mai, l\u2019arm\u00e9e russe avait simul\u00e9 des tirs de missiles \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire depuis l\u2019enclave de Kaliningrad. Les forces russes avaient proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des frappes uniques et multiples sur des cibles qui simulaient des lanceurs de syst\u00e8mes de missiles, des a\u00e9rodromes, des infrastructures prot\u00e9g\u00e9es, des \u00e9quipements militaires et des postes de commandement d\u2019un ennemi fictif, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 les tirs \u00ab\u00a0\u00e9lectroniques\u00a0\u00bb, les militaires ont effectu\u00e9 une man\u0153uvre pour changer de position afin d\u2019\u00e9viter \u00ab\u00a0une \u00e9ventuelle frappe en repr\u00e9sailles\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re.          La Russie a plac\u00e9 ses forces nucl\u00e9aires en \u00e9tat d\u2019alerte peu apr\u00e8s l\u2019envoi de troupes en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. M.\u00a0Poutine a mis en garde contre des repr\u00e9sailles \u00ab\u00a0rapides comme l\u2019\u00e9clair\u00a0\u00bb en cas d\u2019intervention directe de l\u2019Occident dans le conflit ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","dateModified":"2022-06-22T13:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T12:52:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nL\u2019Estonie affirme avoir fait l\u2019objet d\u2019attaques de missiles simul\u00e9es par la Russie. Vous confirmez ?    B.         Bonjour B.,          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense estonien, accuse la Russie d\u2019avoir commis de nombreuses violations de fronti\u00e8res et d\u2019avoir simul\u00e9 des attaques avec des missiles. A propos des h\u00e9licopt\u00e8res russes, Kusti Salm, chef d\u2019\u00e9tat-major du minist\u00e8re de la d\u00e9fense estonien a d\u00e9clar\u00e9 au journal finlandais Iltalehti\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un navire se trouvant \u00e0 50\u00a0milles de la c\u00f4te, ni des avions au loin, nous parlons d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res. Un h\u00e9licopt\u00e8re ne peut pas accidentellement violer une fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","dateModified":"2022-06-22T13:37:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T11:53:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne rejette \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb les menaces de repr\u00e9sailles brandies par la Russie envers la Lituanie apr\u00e8s que cet Etat balte a instaur\u00e9 des restrictions pour certaines marchandises transitant vers l\u2019enclave russe de Kaliningrad, a fait savoir, mercredi, le porte-parole du gouvernement.          \u00ab\u00a0Nous demandons \u00e0 la Russie de ne pas prendre de mesures qui aillent \u00e0 l\u2019encontre du droit international\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Steffen Hebestreit, alors que Moscou a promis de \u00ab\u00a0s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb repr\u00e9sailles contre Vilnius apr\u00e8s la mise en application de sanctions europ\u00e9ennes li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin rejette les menaces de repr\u00e9sailles de Moscou envers la Lituanie","dateModified":"2022-06-22T11:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T11:23:12+00:00","articleBody":"     Dans un contexte de vives tensions entre la Russie et l\u2019Allemagne li\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine, Moscou, qui comm\u00e9more mercredi l\u2019invasion de l\u2019URSS par les nazis en 1941, a accus\u00e9 l\u2019Allemagne de \u00ab\u00a0mener des attaques quotidiennes qui alimentent l\u2019hyst\u00e9rie russophobe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Berlin, par ses paroles et ses actes, menace les r\u00e9sultats des efforts fournis depuis des d\u00e9cennies par la Russie et l\u2019Allemagne pour surmonter l\u2019inimiti\u00e9 [n\u00e9e] apr\u00e8s la guerre\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse Berlin d\u2019\u00ab\u00a0hyst\u00e9rie russophobe\u00a0\u00bb en comm\u00e9morant l\u2019invasion nazie","dateModified":"2022-06-22T11:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T11:00:11+00:00","articleBody":"               M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi un \u00ab\u00a0niveau choquant\u00a0\u00bb de souffrance que la violence aveugle de la guerre en Ukraine cause aux civils, victimes d\u2019\u00ab\u00a0attaques indiscrimin\u00e9es constantes\u00a0\u00bb. Entre\u00a0le 31 mars et\u00a0le 6 juin, l\u2019ONG a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation m\u00e9dicale par train de 653\u00a0patients des zones touch\u00e9es par la guerre dans l\u2019est du pays vers des h\u00f4pitaux situ\u00e9s dans des r\u00e9gions plus s\u00fbres. Pendant le voyage, qui prend vingt \u00e0 trente heures, des infirmi\u00e8res et des m\u00e9decins ont prodigu\u00e9 des soins pour qu\u2019ils restent stables.          Les donn\u00e9es m\u00e9dicales et les r\u00e9cits des patients \u00e9vacu\u00e9s par ce train montrent que la guerre \u00ab\u00a0est men\u00e9e avec un manque de soin scandaleux pour distinguer et prot\u00e9ger les civils\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0r\u00e9v\u00e8lent des attaques indiscrimin\u00e9es constantes contre les civils\u00a0\u00bb, explique MSF dans un communiqu\u00e9.          Plus de 40 % des bless\u00e9s de guerre du train \u00e9taient des personnes \u00e2g\u00e9es et des enfants souffrant de blessures \u00e0 la suite d\u2019explosions, d\u2019amputations traumatiques, d\u2019\u00e9clats d\u2019obus et de blessures par balle. C\u2019est, selon l\u2019organisation m\u00e9dicale humanitaire, un manque de respect pour la protection des civils, \u00ab\u00a0ce qui constitue une violation grave du droit humanitaire international\u00a0\u00bb.          Le docteur Bertrand Draguez, pr\u00e9sident de MSF, appelle tous les groupes arm\u00e9s pr\u00e9sents en Ukraine \u00e0 respecter le droit international humanitaire et \u00e0 se conformer \u00e0 leurs obligations de prot\u00e9ger les civils. \u00ab\u00a0En outre, nous demandons un acc\u00e8s humanitaire afin de pouvoir fournir une assistance aux personnes, o\u00f9 qu\u2019elles se trouvent.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0niveau choquant\u00a0\u00bb de souffrance des civils, selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ","dateModified":"2022-06-22T13:58:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T10:55:18+00:00","articleBody":"     Un navire marchand turc a quitt\u00e9, mercredi, le port ukrainien de Marioupol apr\u00e8s des discussions entre des d\u00e9l\u00e9gations turque et russe \u00e0 Moscou au sujet des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine \u00e0 cause de l\u2019offensive militaire russe, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.          \u00ab\u00a0Quelques heures seulement apr\u00e8s la fin de la longue r\u00e9union, le cargo turc [Azov-Concord], qui attendait depuis des jours, a quitt\u00e9 le port ukrainien\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9, affirmant qu\u2019il s\u2019agit du \u00ab\u00a0premier navire \u00e9tranger \u00e0 quitter le port ukrainien de Marioupol\u00a0\u00bb, tomb\u00e9 aux mains des Russes en mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire marchand turc quitte le port ukrainien de Marioupol apr\u00e8s des discussions sur les c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 M...","dateModified":"2022-06-22T11:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T10:37:01+00:00","articleBody":"     Une d\u00e9l\u00e9gation du minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc \u00e9tait \u00e0 Moscou, mercredi, pour de nouvelles discussions destin\u00e9es \u00e0 permettre de sortir par la mer Noire les c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine \u00e0 cause de l\u2019offensive militaire russe. \u00ab\u00a0Les parties ont discut\u00e9 des questions li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des navires marchands et l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens, ainsi que d\u2019approches pour assurer la s\u00fbret\u00e9 de la navigation en mer Noire\u00a0\u00bb, a fait savoir, de son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9.          Un navire marchand turc a quitt\u00e9 mercredi le port ukrainien de Marioupol apr\u00e8s ces discussions, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc. \u00ab\u00a0Quelques heures seulement apr\u00e8s la fin de la longue r\u00e9union, le cargo turc Azov Concord, qui attendait depuis des jours, a quitt\u00e9 le port ukrainien\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9, affirmant qu\u2019il s\u2019agit du \u00ab\u00a0premier navire \u00e9tranger \u00e0 quitter le port ukrainien de Marioupol\u00a0\u00bb, tomb\u00e9 aux mains des Russes en mai.          Des millions de tonnes de bl\u00e9 sont coinc\u00e9es dans les ports ukrainiens du fait de l\u2019assaut lanc\u00e9 par la Russie contre son voisin fin f\u00e9vrier, si bien qu\u2019une crise alimentaire mondiale se dessine. Ankara, qui s\u2019efforce d\u2019entretenir de bons rapports avec Moscou et Kiev, a propos\u00e9 d\u2019aider \u00e0 organiser le transport des c\u00e9r\u00e9ales, sur la base d\u2019un plan de l\u2019ONU impliquant la Russie et l\u2019Ukraine.          Moscou affirme ne pas emp\u00eacher la sortie de navires marchands et accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir paralys\u00e9 le transport maritime, en minant ses ports. Kiev, de son c\u00f4t\u00e9, craint une attaque maritime de la Russie sur sa c\u00f4te de la mer Noire, alors que l\u2019arm\u00e9e russe occupe d\u00e9j\u00e0 une grande partie du Sud ukrainien, notamment la totalit\u00e9 des rives de la mer d\u2019Azov. L\u2019Ukraine accuse aussi la Russie de s\u2019\u00eatre appropri\u00e9 les r\u00e9coltes de ces territoires occup\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Discussions entre la Russie et la Turquie pour sortir le bl\u00e9 d\u2019Ukraine par la mer Noire","dateModified":"2022-06-22T11:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T09:55:04+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont dit soup\u00e7onner qu\u2019une attaque de drones soit \u00e0 l\u2019origine d\u2019un incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9, mercredi, dans une raffinerie de p\u00e9trole situ\u00e9e dans une r\u00e9gion russe frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          L\u2019incendie aurait \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 \u00ab\u00a0par une attaque de drones sur les installations techniques de l\u2019usine. Des fragments appartenant \u00e0 deux drones ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s sur le territoire\u00a0\u00bb de la raffinerie, a fait savoir sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Rostov, Vassili Goloubev.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une attaque de drones suspect\u00e9e d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine d\u2019un incendie dans une raffinerie russe pr\u00e8s de...","dateModified":"2022-06-22T10:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T09:26:14+00:00","articleBody":"     Moscou a accus\u00e9 mercredi le Royaume-Uni d\u2019emp\u00eacher la Russie de participer \u00e0 la prochaine Assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), au d\u00e9but de juillet \u00e0 Birmingham, en refusant de d\u00e9livrer des visas aux membres de sa d\u00e9l\u00e9gation.          \u00ab\u00a0Tous les membres de la d\u00e9l\u00e9gation figurant sur les listes de sanctions du Royaume-Uni, nous avions demand\u00e9 en temps utile (\u2026) que soit r\u00e9solue la question de la garantie donn\u00e9e par la partie britannique de d\u00e9livrer des visas d\u2019entr\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, cit\u00e9 par les agences de presse russes, le s\u00e9nateur Vladimir Djabarov qui fait partie de la d\u00e9l\u00e9gation russe.          \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u une r\u00e9ponse scandaleuse selon laquelle le gouvernement britannique ne peut \u2013 litt\u00e9ralement \u2013 pas d\u00e9livrer de visas aux membres de la d\u00e9l\u00e9gation russe, quel que soit le motif de leur visite dans le pays\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. M.\u00a0Djabarov, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 la chambre haute du Parlement russe, a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une lettre avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 toutes les d\u00e9l\u00e9gations affirmant que \u00ab\u00a0l\u2019exclusion de la d\u00e9l\u00e9gation russe porte gravement atteinte \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l\u2019\u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse Londres de l\u2019emp\u00eacher de participer \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e de\u00a0l\u2019OSCE","dateModified":"2022-06-22T09:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T09:12:15+00:00","articleBody":"     La ville de Moscou a chang\u00e9 mercredi l\u2019adresse officielle de l\u2019ambassade des Etats-Unis \u00e0 Moscou pour rendre hommage aux s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et d\u00e9noncer le soutien am\u00e9ricain \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019ambassade des Etats-Unis en Russie a une nouvelle adresse officielle\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, mercredi dans un communiqu\u00e9, la mairie de Moscou.          La mission diplomatique se situe d\u00e9sormais 1, place de la R\u00e9publique-populaire-de-Donetsk, le nom officiel d\u2019un des deux territoires s\u00e9paratistes du Donbass ukrainien dont la Russie a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance en f\u00e9vrier, juste avant d\u2019attaquer l\u2019Ukraine. Ce nom a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 un croisement jusqu\u2019alors anonyme, mitoyen de l\u2019ambassade. Les noms des rues encadrant la mission diplomatique ne changent pas. Cette nouvelle adresse officielle a \u00e9t\u00e9 choisie apr\u00e8s un vote en ligne organis\u00e9 par les autorit\u00e9s moscovites et auquel 278 684 personnes ont particip\u00e9, selon le communiqu\u00e9 de la mairie.          La man\u0153uvre n\u2019est pas sans rappeler une mesure similaire aux Etats-Unis. En 2018, une portion de l\u2019avenue longeant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Washington DC. a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Boris Nemtsov Plaza\u00a0\u00bb, du nom de l\u2019opposant russe assassin\u00e9 en 2015 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou change l\u2019adresse de l\u2019ambassade am\u00e9ricaine pour honorer les s\u00e9paratistes d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-22T09:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T08:03:15+00:00","articleBody":"                     Des enfants jouent dans une cabane construite en caisses de munitions, dans le village de Novoselivka, pr\u00e8s de Tchernihiv, le 21\u00a0juin\u00a02022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/097334f_1655883940741-717293.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","dateModified":"2022-06-22T08:35:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T07:34:37+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat indon\u00e9sien et pr\u00e9sident du G20, Joko Widodo, se rendra prochainement en Ukraine et en Russie, pour discuter des cons\u00e9quences \u00e9conomiques et humanitaires de l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 mercredi sa ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Retno Marsudi. M.\u00a0Widodo se rendra \u00e0 Kiev et Moscou apr\u00e8s avoir repr\u00e9sent\u00e9 l\u2019Indon\u00e9sie comme pays invit\u00e9 au sommet du G7 en Allemagne les 26 et 27 juin, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Il sera le premier dirigeant asiatique \u00e0 se rendre dans les deux pays depuis le d\u00e9but du conflit. \u00ab\u00a0Lors de sa visite \u00e0 Kiev et Moscou, le pr\u00e9sident rencontrera le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky et le pr\u00e9sident [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme Marsudi lors d\u2019un point presse en ligne.          Djakarta a suscit\u00e9 la pol\u00e9mique en invitant la Russie au sommet des 20\u00a0\u00e9conomies les plus d\u00e9velopp\u00e9es, qui doit se tenir en novembre sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali, malgr\u00e9 les accusations de crimes de guerre. Les pays occidentaux, Etats-Unis en\u00a0t\u00eate, font pression sur l\u2019Indon\u00e9sie, assure la pr\u00e9sidence tournante du G20 cette ann\u00e9e, pour exclure Moscou de ce rendez-vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident indon\u00e9sien se rendra \u00e0 Kiev et Moscou","dateModified":"2022-06-22T07:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T05:22:17+00:00","articleBody":"     Sa vie a bascul\u00e9 \u00e0 l\u2019aube du 24 f\u00e9vrier, jour du d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe en Ukraine. L\u2019ancienne sc\u00e9nariste, c\u00e9l\u00e8bre pour ses bons mots, met tout son sang-froid dans la bataille, soutien fid\u00e8le de son mari et de tout un peuple, face \u00e0 l\u2019envahisseur russe.          Au premier jour de guerre, Olena Zelenska poste sur son compte Instagram\u00a0: \u00ab\u00a0Chers compatriotes, je vous vois dans la rue, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou sur le Net. Une vraie arm\u00e9e. Je ne vais ni pleurer ni paniquer. Je vais rester calme et confiante\u00a0: mes enfants me regardent.\u00a0\u00bb M\u00eame sang-froid que celui de son mari, qui, en restant dans la capitale, a peut-\u00eatre fait capoter l\u2019occupation de Kiev par une arm\u00e9e russe sans plan B. \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u beaucoup de propositions pour nous accueillir \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, nous avions l\u2019embarras du choix, se souvient Olena Zelenska. Elles venaient de coll\u00e8gues, d\u2019amis, de premi\u00e8res dames aussi, comme Brigitte Macron, que j\u2019ai rencontr\u00e9e deux fois. Mais je consid\u00e9rais que ma place \u00e9tait dans mon pays.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Olena Zelenska, de l\u2019ombre \u00e0 la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sc\u00e9nariste et premi\u00e8re dame d\u2019Ukraine, Olena Zelenska, de l\u2019ombre \u00e0\u00a0la guerre","dateModified":"2022-06-22T05:24:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T04:54:48+00:00","articleBody":"     Le journaliste ukrainien Maks Levin et son accompagnateur et ami, le soldat Oleksi Chernychov, ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0sans doute froidement ex\u00e9cut\u00e9s\u00a0\u00bb par les Russes, d\u00e9clare Reporters sans fronti\u00e8res (RSF), dans un rapport d\u2019enqu\u00eate, publi\u00e9 aujourd\u2019hui.          Selon l\u2019organisation, les deux hommes, retrouv\u00e9s morts, le 1er\u00a0avril, dans une for\u00eat situ\u00e9e sur la ligne de front, au nord de Kiev, ont \u00e9t\u00e9 abattus \u00ab\u00a0apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 probablement interrog\u00e9s et tortur\u00e9s par les forces russes, le jour de leur disparition\u00a0\u00bb, le 13\u00a0mars\u00a02022.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le journaliste ukrainien Maks Levin \u00ab\u00a0ex\u00e9cut\u00e9\u00a0par les Russes\u00a0\u00bb, selon Reporters sans fronti\u00e8res         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le journaliste ukrainien Maks Levin \u00ab\u00a0ex\u00e9cut\u00e9 par les Russes\u00a0\u00bb, selon Reporters sans fronti\u00e8res","dateModified":"2022-06-22T05:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T04:50:26+00:00","articleBody":"      Les frappes russes \u00ab\u00a0d\u00e9truisent tout\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk, cette ville industrielle strat\u00e9gique voisine de Sievierodonetsk dans le Donbass (est), a d\u00e9plor\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, l\u2019\u00e9picentre de la confrontation entre arm\u00e9es ukrainienne et russe. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe pilonne Lyssytchansk \u00e0 coups de canons, de missiles, de bombes a\u00e9riennes, de lance-roquettes\u2026\u00a0\u00bb, d\u00e9crit-il.          Quinze personnes, dont un enfant de 8\u00a0ans, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es sous le feu de l\u2019artillerie russe dans la r\u00e9gion de Kharkiv, a annonc\u00e9, mardi, Oleh Synehoubov le gouverneur de la r\u00e9gion, qui a aussi fait \u00e9tat de seize bless\u00e9s. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que ces personnes avaient \u00e9t\u00e9 victimes de quatre bombardements s\u00e9par\u00e9s. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit et tue simplement\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 en soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Sur le plan de l\u2019armement, Kiev s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, mardi, de l\u2019arriv\u00e9e de canons automoteurs allemands Panzerhaubitze 2000 qui viennent compl\u00e9ter son arsenal.          Un \u00ab\u00a0consensus total\u00a0\u00bb a \u00e9merg\u00e9 pour accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) lors de discussions, mardi, entre les ministres des affaires europ\u00e9ennes des Vingt-Sept r\u00e9unis \u00e0 Luxembourg, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre fran\u00e7ais Cl\u00e9ment Beaune, deux jours avant un sommet sur le sujet.          Les Etats-Unis ont d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019attitude de la Russie, qui \u00e9voque la possibilit\u00e9 de condamner \u00e0 mort Alexander Drueke et Andy Huynh, deux Am\u00e9ricains captur\u00e9s en Ukraine alors qu\u2019ils combattaient avec les forces arm\u00e9es de Kiev.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin\u00a0:","dateModified":"2022-06-22T07:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T04:49:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible par ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-22T05:00:47+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/3413/1342/894/3/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/22/19-6">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Alors que les adhésions de l’Ukraine, de la Moldavie et de la Géorgie à l’UE seront discutées lors du Conseil européen des 23 et 24 juin, le politiste Thierry Chopin et le directeur de l’Institut Jacques-Delors, Sébastien Maillard, définissent, dans une tribune au « Monde », le nouveau cadre à même de favoriser l’intégration politique des futurs candidats.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Union européenne         « La “communauté politique européenne” doit permettre de protéger les candidatures sur leur chemin vers l’Union »   Tribune        Thierry Chopin  Politiste          Sébastien Maillard  Directeur de l’Institut Jacques Delors        Alors que les adhésions de l’Ukraine, de la Moldavie et de la Géorgie à l’UE seront discutées lors du Conseil européen des 23 et 24 juin, le politiste Thierry Chopin et le directeur de l’Institut Jacques-Delors, Sébastien Maillard, définissent, dans une tribune au « Monde », le nouveau cadre à même de favoriser l’intégration politique des futurs candidats.   Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Les Vingt-Sept s’apprêtent à donner à l’Ukraine et à la Moldavie le statut convoité de candidat à l’adhésion à l’Union européenne. Un pas historique. Ces candidatures n’augurent pas d’un énième élargissement de plus. Elles dessinent l’Europe d’après-guerre. Elles marquent un saut conceptuel dans le projet européen, qui s’était gardé jusqu’ici de trop empiéter sur ce que Moscou considère comme le « monde russe ». Mais l’invasion de l’Ukraine a fait éclater sa prétendue « sphère d’influence », dont veulent s’extraire ce pays, la Moldavie et, dans une autre mesure, la Géorgie. En allant en personne à Kiev soutenir cette candidature, les dirigeants allemand, français et italien ont enfin montré qu’ils s’affranchissaient de prévenance à l’égard des susceptibilités russes qu’une telle perspective d’élargissement ne pourra laisser de marbre.          C’est pourquoi il faut sans attendre compléter ces candidatures d’une « communauté politique européenne », comme y appelle le président Macron, en écho au projet de confédération repris par l’ancien président du conseil italien Enrico Letta. L’expérience montre que l’adhésion est une marche longue, incertaine, qui peut tomber dans l’enlisement (Balkans), voire la paralysie (Turquie), au risque de décourager les aspirants et de lasser les opinions. L’accélération n’est pas une solution. Une entrée à la hâte dans l’Union braderait les légitimes exigences à l’adhésion. La sécurisation des frontières extérieures, la désoligarchisation de l’économie ainsi que la lutte contre la corruption sont autant de défis à relever avant de devenir pleinement Etat membre de l’Union.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Enrico Letta : « Nous faisons fausse route » sur l’élargissement de l’Union européenne                 La « communauté politique européenne » servirait justement à accompagner ce chemin semé d’embûches, à permettre une entrée graduelle dans l’Union. Elle permettrait de donner à voir aux populations la couleur de l’adhésion par des projets concrets sectoriels (sécurité, énergie, éducation et recherche), que peuvent faciliter, pour certains d’entre eux, les accords d’association de l’UE déjà en vigueur avec ces pays. Elle aurait aussi pour conséquence de sortir le pays négociant son adhésion du seul tête-à-tête avec la Commission européenne, en donnant un cadre multilatéral, où s’opère une acculturation politique approfondie entre dirigeants qui partagent les valeurs communes promues par l’Union.          A cet égard, une ratification de la Charte européenne des droits fondamentaux par les pays candidats leur permettrait de signifier solennellement leur attachement à ce socle d’appartenance. Des sommets réguliers à Bruxelles de la « communauté politique européenne » verraient les dirigeants dans et hors de l’Union s’asseoir à la même table européenne pour donner au respect de l’Etat de droit et à la maturation de la démocratie libérale les impulsions politiques qu’ils méritent, au-delà des procédures institutionnelles dont ils font déjà l’objet. Dans cette nouvelle étape de la construction européenne, il faut empêcher que ne ressurgissent des situations comme celles que nous connaissons aujourd’hui avec la Pologne et la Hongrie, qui violent le contrat sur les valeurs politiques européennes inhérent à l’adhésion ; un contrat politique que mettrait en exergue la communauté éponyme.        Il vous reste 36.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/22/la-communaute-politique-europeenne-doit-permettre-de-proteger-les-candidatures-sur-leur-chemin-vers-l-union_6131577_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La \u201ccommunaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u201d doit permettre de prot\u00e9ger les candidatures sur leur chemin vers l\u2019Union\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T15:00:06+02:00","datePublished":"2022-06-22T15:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Ukraine","Tribunes","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Alors que les adh\u00e9sions de l\u2019Ukraine, de la Moldavie et de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019UE seront discut\u00e9es lors du Conseil europ\u00e9en des 23 et 24\u00a0juin, le politiste Thierry Chopin et le directeur de l\u2019Institut Jacques-Delors, S\u00e9bastien Maillard, d\u00e9finissent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le nouveau cadre \u00e0 m\u00eame de favoriser l\u2019int\u00e9gration politique des futurs candidats.","author":[{"@type":"Person","name":"Thierry Chopin","description":"Politiste"}
,{"@type":"Person","name":"S\u00e9bastien Maillard","description":"Directeur de l\u2019Institut Jacques Delors"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/220/0/5990/2995/1342/671/60/0/dd58a19_5476549-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-7">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Ces personnes vont être « accueillies en centre d’hébergement » pour y « bénéficier d’une évaluation de leur situation administrative », a précisé la préfecture.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Immigration en Europe             Un campement de 360 migrants évacué dans le nord-est de Paris      Ces personnes vont être « accueillies en centre d’hébergement » pour y « bénéficier d’une évaluation de leur situation administrative », a précisé la préfecture.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h42, mis à jour à 14h48    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un total de 360 migrants ont été évacués mercredi 22 juin d’un campement de fortune près de la porte de Pantin, dans le nord-est de Paris, à la lisière avec la Seine-Saint-Denis, a fait savoir la préfecture d’Ile-de-France.            « On a vu arriver il y a deux semaines les premières tentes sur ce terrain », un square en bordure de périphérique, a déclaré le maire du 19ᵉ arrondissement, François Dagnaud (PS), pour qui les occupants étaient pour l’essentiel des « hommes isolés afghans et originaires de la Corne de l’Afrique, demandeurs d’asile pour la plupart ».            Ces personnes vont être « accueillies en centre d’hébergement » pour y « bénéficier d’une évaluation de leur situation administrative, d’un accompagnement social, sanitaire et administratif avant d’être réorientées vers des hébergements adaptés à leur situation en Ile-de-France » ou ailleurs, assure la préfecture.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mineurs isolés : une soixantaine d’associations tirent la sonnette d’alarme                   « On est toujours dans le même cycle »            Mais pour les associations d’aide aux migrants, il s’agit d’un même groupe qui reconstitue régulièrement des campements entre le nord-est de Paris et les communes limitrophes de Seine-Saint-Denis.              Ainsi, selon un bénévole du collectif Solidarité Migrants Wilson, une partie des personnes évacuées mercredi était présente parmi les 500 migrants évacués le 11 mai à Pantin. Installés depuis plusieurs mois sur un parking, ils y vivotaient dans des conditions insalubres.            « On est toujours dans le même cycle », estime M. Dagnaud pour qui la prise en charge finit « bon an mal an » par avoir lieu, mais sans « jamais réussir à faire en sorte que ça ne passe pas par la rue ». Selon l’élu socialiste, « le gouvernement et l’Union européenne n’ont pas encore tiré les conséquences de ces situations d’impasse ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Frontex, la chute d’une « affaire française »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ère de la voiture  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/22/un-campement-de-360-migrants-evacue-dans-le-nord-est-de-paris_6131570_3210.html"},"headline":"Un campement de 360 migrants \u00e9vacu\u00e9 dans le nord-est de Paris","dateCreated":"2022-06-22T14:42:16+02:00","datePublished":"2022-06-22T14:42:16+02:00","dateModified":"2022-06-22T14:48:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Ces personnes vont \u00eatre \u00ab\u00a0accueillies en centre d\u2019h\u00e9bergement\u00a0\u00bb pour y \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une \u00e9valuation de leur situation administrative\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9fecture.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/333/0/2667/1333/1342/671/60/0/22b43d3_1653093105473-15-dsc3104.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-8">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ La correspondance laissée par le numéro 2 des FARC nourrit le film d’animation de Juan José Lozano et Zoltan Horvath.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Cinéma             « Jungle rouge » : retour sur le destin de Raul Reyes, chef guérillero colombien      La correspondance laissée par le numéro 2 des FARC nourrit le film d’animation de Juan José Lozano et Zoltan Horvath.          Par Jean-François Rauger         Publié aujourd’hui à 13h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               « Jungle rouge », de Juan Jose Lozano et Zoltan Horvath.  NEW STORY                L’AVIS DU « MONDE » – À VOIR          Le 1er mars 2008 était tué, dans un bombardement, en territoire salvadorien, Raul Reyes, numéro 2 des Forces armées révolutionnaires de Colombie (FARC), la guérilla marxiste colombienne. Après l’attaque seront saisis un certain nombre d’ordinateurs contenant la correspondance de Reyes avec, notamment, Manuel Marulanda Velez, le leader et fondateur des FARC, ainsi qu’avec divers émissaires et diplomates. Reyes était souvent chargé des négociations devant mener à la libération d’otages détenus par la guérilla. Ce sont ces documents qui constituent la base du film de Juan José Lozano et Zoltan Horvath, dessinant un portrait, sur plusieurs années, de celui qui fut tout autant un chef de guerre qu’un porte-parole de la lutte armée.          Mais Jungle rouge est aussi un film utilisant un procédé particulier d’animation. Juan José Lozano, son coauteur, d’origine colombienne, a fait ses premières armes dans la réalisation de documentaires. Son souci de restituer et de réfléchir à ce moment de l’histoire contemporaine de la Colombie s’est enrichi de la volonté de déployer ce récit en faisant subir à l’image un traitement particulier. Une série d’altérations graphiques enrichit et transforme les plans tournés. Le spectateur passant ainsi d’une sensation d’enregistrement à l’artifice de l’imagerie qui s’avoue désormais comme telle. L’on doit ce travail à l’autre coauteur du film, Zoltan Horvath, et aux studios Nadasdy de Genève et Tchack de Lille.          Sentiment de distanciation          Le film s’attache ainsi à un personnage saisi dans ce qui peut sembler l’existence journalière des divers campements, dans la moiteur étouffante de la jungle, entre organisation et gestion de la vie quotidienne, exhortation politique et militante, entraînement militaire, rencontre avec des journalistes du monde entier dans le cadre de conférences de presse clandestines. Reyes fut celui qui incarna et construisit l’image des FARC pour les observateurs étrangers.          Mais le parti pris plastique adopté par les auteurs du film introduit un sentiment de distanciation curieux, comme si l’odyssée décrite par le film relevait surtout de la projection mentale, d’une sorte de construction établie a posteriori. Les guérillas sud-américaines se sont fabriqué une imagerie particulière, héroïque, mythique. Le film de Lozano et Horvath en est tout à la fois conscient et désireux, peut-être, d’en révéler la nature idéologique par l’artifice même du procédé employé.          Jungle rouge contribue aussi à une lecture politique de l’histoire des FARC. Le film décrit ainsi un lent processus de décomposition. A l’euphorie d’une glorieuse imagerie guévariste va graduellement se substituer le sentiment d’une perte de contrôle des situations et des objectifs de départ. Il s’appuie sur la peinture d’un personnage qui semble s’aveugler progressivement, s’égarer au cœur d’une illusion l’empêchant de prendre la mesure des événements réels. Reyes se trouve au centre d’un processus d’effondrement, dont il ne semble plus prendre la mesure. Trahisons, désertions, perte d’un soutien populaire (les manifestations contre la politique de prise d’otage des FARC ont rassemblé des millions de Colombiens dans la rue), impossibilité de plus en plus flagrante de peser sur les situations concrètes caractérisent la lente évolution d’un personnage qui chemine, inéluctablement, à travers la jungle, vers son destin.        Il vous reste 3.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/22/jungle-rouge-retour-sur-le-destin-de-raul-reyes-chef-guerillero-colombien_6131558_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Jungle rouge\u00a0\u00bb\u00a0: retour sur le destin de Raul Reyes, chef gu\u00e9rillero colombien","dateCreated":"2022-06-22T13:30:12+02:00","datePublished":"2022-06-22T13:30:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"La correspondance laiss\u00e9e par le num\u00e9ro\u00a02 des FARC nourrit le film d\u2019animation de Juan Jos\u00e9 Lozano et Zoltan Horvath.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Fran\u00e7ois Rauger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/0/166/1716/858/1342/671/60/0/09a05c1_1655718196014-jr-final-pour-etalonnage-069146.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-9">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ La voiture électrique a failli supplanter le moteur à explosion au début du XXe siècle, mais c’était compter sans le lobby de l’industrie pétrolière, en plein essor, raconte l’économiste Pierre-Cyrille Hautcœur dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Industrie automobile         « En 1905, la moitié du parc automobile mondial était électrique »   Chronique            Pierre-Cyrille Hautcoeur  économiste        La voiture électrique a failli supplanter le moteur à explosion au début du XXe siècle, mais c’était compter sans le lobby de l’industrie pétrolière, en plein essor, raconte l’économiste Pierre-Cyrille Hautcœur dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Après la pandémie de Covid-19, la guerre en Ukraine révèle aujourd’hui la rudesse des transformations qui attendent les sociétés habituées à l’abondance matérielle. Les consommateurs regimbent face à la hausse des prix de l’énergie ou de l’alimentation, et les gouvernements en sont réduits à des expédients qui, souvent, empirent le problème écologique et accroissent le coût des adaptations futures. Dans de telles circonstances, l’appel aux efforts individuels est aussi omniprésent que mal placé. Un exemple historique en donne une nouvelle preuve : celui de l’émergence de la première cause d’émission de gaz à effet de serre et de pollution urbaine, le moteur à explosion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La voiture électrique a renforcé le poids du charbon »                 Comme le rappellent Josef Taalbi et Hana Nielsen dans un récent article (« The Role of Energy Infrastructure in Shaping Early Adoption of Electric and Gasoline Cars », Nature Energy, 7 octobre 2021), le moteur électrique a été développé parallèlement au moteur à explosion, à l’extrême fin du XIXe siècle, pour concurrencer et remplacer un moteur à vapeur considéré comme dangereux pour l’usage individuel. Après l’invention de la batterie rechargeable au plomb par Gaston Planté, en 1859, et ses améliorations successives, les véhicules électriques ont l’attrait de la modernité (en 1937, encore, Raoul Dufy pourra sans ridicule peindre La Fée électricité pour la Compagnie parisienne de distribution d’électricité). Entre 1881 et 1900, les nouveaux modèles se multiplient dans les principaux pays avancés. Le record de vitesse automobile est d’ailleurs encore établi en 1899, à 108 km/h, par un véhicule électrique, la célèbre Jamais-Contente. La production industrielle peine à choisir initialement entre les motorisations électriques et à explosion. En 1900, près de deux fois plus de voitures électriques sont produites que de voitures à essence et, en 1905, la moitié du parc automobile mondial est électrique.          La clé de la concurrence          On explique habituellement l’ascendant pris par le moteur à explosion vers 1910 par la baisse du prix du pétrole et l’amélioration des moteurs puis la production en série de la célèbre Ford T à partir de 1913. Néanmoins, la voiture électrique était appréciée pour sa fiabilité, sa propreté, son silence et sa facilité de conduite, et son prix resta longtemps très proche de celui des voitures à explosion. En réalité, c’est l’insuffisance du réseau de distribution, en particulier aux Etats-Unis (qui deviennent le principal producteur et innovateur mondial quand survient la Grande Guerre), qui joue le rôle principal. La voiture électrique convient bien aux villes, où le rechargement est aisé. Elle est adoptée par les postes de différents pays, dont la France, ou par des réseaux de taxis. Mais électrifier les vastes zones rurales américaines n’est pas profitable avant les années 1920, trop tard pour faire resurgir les moteurs électriques.        Il vous reste 32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/22/en-1905-la-moitie-du-parc-automobile-mondial-etait-electrique_6131549_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En\u00a01905, la moiti\u00e9 du parc automobile mondial \u00e9tait \u00e9lectrique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T13:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-22T13:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Industrie automobile"],"keywords":["Histoire","Tribunes","Industrie automobile","Industrie","Sant\u00e9-environnement","Entreprises","D\u00e9bats","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","International"],"description":"La voiture \u00e9lectrique a failli supplanter le moteur \u00e0 explosion au d\u00e9but du XXe\u00a0si\u00e8cle, mais c\u2019\u00e9tait compter sans le lobby de l\u2019industrie p\u00e9troli\u00e8re, en plein essor, raconte l\u2019\u00e9conomiste Pierre-Cyrille Hautc\u0153ur dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre-Cyrille Hautcoeur","description":"\u00e9conomiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/884/0/5616/2808/1342/671/60/0/a035acb_a9050d4b1f344e80a02a38f69d8aa631-a9050d4b1f344e80a02a38f69d8aa631-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-10">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Favorable à l’adhésion de l’Ukraine et de la République de Moldavie, le député européen et ancien premier ministre roumain estime, dans une tribune au « Monde », que l’UE ne doit pas tergiverser avec l’intégration de ces Etats sous la menace directe de la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Ukraine         Dacian Ciolos : « L’Union européenne doit de toute urgence relancer le processus d’élargissement »   Tribune        Dacian Ciolos  ancien premier ministre de Roumanie        Favorable à l’adhésion de l’Ukraine et de la République de Moldavie, le député européen et ancien premier ministre roumain estime, dans une tribune au « Monde », que l’UE ne doit pas tergiverser avec l’intégration de ces Etats sous la menace directe de la Russie.   Publié aujourd’hui à 12h15    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   En 2014, l’ancien président de la Commission européenne Jean-Claude Juncker a mis un terme à la politique d’élargissement de l’Union européenne. Par ce geste, il admettait simplement un fait politique : à l’époque, aucun dirigeant national de l’Union européenne (UE) ne voulait supporter le coût politique de l’élargissement. L’impact de l’adhésion des pays d’Europe centrale et orientale en 2004-2007 a été majeur, tant au niveau de l’opinion publique dans les anciens Etats membres qu’au niveau du fonctionnement des institutions européennes, du budget, des priorités de l’UE, des sensibilités politiques. L’élargissement était devenu un sujet politique tabou.          De mon point de vue, c’était une erreur et nous avons vu ce qui s’est passé ensuite tant dans les Balkans occidentaux [Albanie, Bosnie-Herzégovine, Macédoine du Nord, Monténégro, Serbie et Kosovo] que dans le voisinage oriental, avec l’influence et les exigences croissantes de la Russie, ainsi que le sentiment d’abandon qu’ont ressenti les forces pro-européennes de ces pays. L’invasion de l’Ukraine par la Russie rouvre le sujet. Mais même dans ces conditions, l’élargissement de l’UE reste un sujet de division pour les dirigeants européens. Le dialogue de sourds entre l’est et l’ouest de l’Europe semble se poursuivre. Les arguments bureaucratiques, les positions défensives, les retards institutionnels semblent masquer le manque de volonté et de courage politique.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La “communauté politique européenne” doit permettre de protéger les candidatures sur leur chemin vers l’Union »                 Ma position est claire et constante depuis de nombreuses années : l’élargissement est nécessaire et bénéfique pour l’Union européenne s’il est entrepris avec vision et non par opportunisme électoral ou politique. L’attente et l’indécision ne sont pas des solutions. L’Union européenne doit de toute urgence relancer le processus d’élargissement avec un plan adapté aux réalités politiques et géostratégiques d’aujourd’hui. Cela nécessite un leadership politique, la reconnaissance de la dimension identitaire et idéologique de l’élargissement et la construction d’un mécanisme de négociation et d’intégration progressive qui donne du réalisme à ce processus. Le mécanisme pourrait s’inspirer, par exemple, de la méthodologie d’élargissement adoptée en 2020 lors du sommet UE-Balkans occidentaux. Les étapes qui y sont énoncées pourraient être adaptées afin que le processus de négociation d’adhésion dépasse le seuil bureaucratique et fournisse des résultats tangibles pour les citoyens des pays candidats, avant même la conclusion des négociations et la signature des traités d’adhésion.        Il vous reste 71.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/22/dacian-ciolos-l-union-europeenne-doit-de-toute-urgence-relancer-le-processus-d-elargissement_6131546_3232.html"},"headline":"Dacian Ciolos\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne doit de toute urgence relancer le processus d\u2019\u00e9largissement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T12:15:09+02:00","datePublished":"2022-06-22T12:15:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Moldavie","Ukraine","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Favorable \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine et de la R\u00e9publique de Moldavie, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et ancien premier ministre roumain estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que l\u2019UE ne doit pas tergiverser avec l\u2019int\u00e9gration de ces Etats sous la menace directe de la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Dacian Ciolos","description":"ancien premier ministre de Roumanie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/680/0/6036/3018/1342/671/60/0/27eb2ba_5512521-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-11">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Les sapeurs-pompiers ont été mobilisés dans de nombreux quartiers de la capitale économique ivoirienne touchés par une intense saison des pluies.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire             Côte d’Ivoire : au moins cinq morts, dont quatre enfants, dans des inondations à Abidjan      Les sapeurs-pompiers ont été mobilisés dans de nombreux quartiers de la capitale économique ivoirienne touchés par une intense saison des pluies.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un taxi emporté par les pluies torrentielles à Bingerville, une commune d’Abidjan, le 21 juin 2022.  ISSOUF SANOGO / AFP                 Au moins cinq personnes, dont quatre enfants, sont mortes dans des inondations à Abidjan après une nuit de fortes précipitations, ont annoncé mardi 21 juin les pompiers, mobilisés dans les nombreux quartiers de la capitale économique de la Côte d’Ivoire touchés par une intense saison des pluies.            « Nous sommes sollicités depuis 3 heures du matin [locales et GMT]. Malheureusement, cinq personnes, dont quatre enfants, sont décédées. Les enfants sont morts dans un éboulement et la personne adulte a été emportée par les eaux », a expliqué à l’AFP le général Issa Sacko, commandant des sapeurs-pompiers. 85 personnes ont été « mises en sécurité » et une évacuée à l’hôpital, a-t-il ajouté, précisant que les décès avaient été enregistrés à Bingerville, une commune d’Abidjan.                             Lire aussi :  Dix-huit morts à Abidjan après des pluies torrentielles en Côte d’Ivoire                   « Je n’ai plus rien dans la maison. L’eau a tout emporté. Nous n’avons rien à porter, à manger. Nos dossiers et diplômes, tout est parti. Ce n’est pas la première fois. Mais, cette fois, ça a trop débordé », a expliqué à l’AFP Pricile Ziyahe, une habitante de Bingerville.              « L’eau est montée jusqu’à casser les vitres de la maison. Chez les voisins d’en face, on ne voyait même plus la toiture du garage », a ajouté Cynthia Koffi, une étudiante en médecine qui vit également à Bingerville.            Près de 200 mm de précipitations            Des torrents de pluies se sont abattus toute la nuit sur Abidjan, inondant de nombreux quartiers et rendant impraticables plusieurs grands axes de circulation. Les précipitations se sont poursuivies par épisodes dans la journée de mardi.            Entre lundi et mardi midi, certains quartiers d’Abidjan ont reçu près de 200 mm de précipitations, l’équivalent de plusieurs semaines de pluie, selon les données de l’agence météorologique ivoirienne Sodexam, en partenariat avec la société française HD-Rain.              Dès le petit matin, des habitants de communes huppées comme populaires postaient sur les réseaux sociaux des photos et vidéos montrant leurs maisons ou leurs quartiers inondés et appelant les secours à l’aide. La semaine dernière, six personnes étaient mortes dans un éboulement dans le quartier de Mossikro, dans l’ouest d’Abidjan, là encore après une nuit de très fortes pluies.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Trafic de cocaïne : « La Côte d’Ivoire est devenue un point de transit très important »                   Le scénario de pluies torrentielles suivies d’inondations dévastatrices est récurrent dans la plus grande ville ivoirienne. Les constructions dans des zones inondables, souvent habitées par des populations pauvres, sont légion dans cette métropole d’Afrique de l’Ouest de plus de cinq millions d’habitants, en croissance continue.            En juin 2018, dix-huit personnes étaient mortes à Abidjan après des pluies diluviennes. En juin 2020, treize autres avaient péri dans un glissement de terrain. Cœur de la saison des pluies, dans cette ville au climat tropical, le mois de juin est traditionnellement le plus pluvieux de l’année, avec en moyenne autour de 300 mm d’eau.              La Côte d’Ivoire doit organiser la Coupe d’Afrique des nations en juin 2023, un calendrier qui inquiète plusieurs observateurs.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ère de la voiture  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/22/cote-d-ivoire-au-moins-cinq-morts-dont-quatre-enfants-dans-des-inondations-a-abidjan_6131541_3212.html"},"headline":"C\u00f4te d\u2019Ivoire\u00a0: au moins cinq morts, dont quatre enfants, dans des inondations \u00e0 Abidjan","dateCreated":"2022-06-22T11:50:54+02:00","datePublished":"2022-06-22T11:50:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"Les sapeurs-pompiers ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s dans de nombreux quartiers de la capitale \u00e9conomique ivoirienne touch\u00e9s par une intense saison des pluies.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/4528/2264/1342/671/60/0/940e0ed_1655890575091-000-32cx77f.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-12">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le Parlement ukrainien a voté des textes visant à réduire le poids de la langue russe dans la culture.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Littérature, musique, la dérussification en marche à Kiev      Le Parlement ukrainien a voté des textes visant à réduire le poids de la langue russe dans la culture.          Par Thomas d'Istria(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h44    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un musicien ukrainien joue de l’accordéon sur la promenade le long de la mer Noire, à Odessa, en Ukraine, le 31 mai 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Après la « décommunisation », la « dérussification ». Les députés de la Verkhrovna Rada, le Parlement ukrainien, ont voté dimanche 19 juin à la majorité, sans votes contre, pour un paquet de lois visant à limiter drastiquement la diffusion de la langue russe et des productions littéraires ou musicales de citoyens de la Fédération de Russie dans le pays. Les propositions de lois ont été transmises au président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Il dispose désormais de quinze jours pour les signer ou renoncer à les rendre effectives.          Si une partie des citoyens ukrainiens ressentent une attache historique à la Russie et utilisent la langue russe dans la vie de tous les jours, l’invasion de l’Ukraine a conduit de nombreux Ukrainiens à prendre leurs distances avec la culture du pays voisin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Quand ma grand-mère parlait ukrainien, j’avais honte, je me disais que c’était une langue de la campagne. C’est dire à quel point, moi aussi, j’ai été victime de la propagande russe »                 Parmi les différents textes votés dimanche, l’un d’entre eux vise à interdire l’importation de livres provenant des territoires russes et biélorusses. Depuis le début de la guerre lancée par Vladimir Poutine le 24 février, la Biélorussie du président Alexandre Loukachenko sert de base arrière stratégique pour l’armée russe. Dans les premiers jours de l’invasion, des troupes du Kremlin étaient même parties de ce territoire pour tenter de s’emparer de la capitale ukrainienne, Kiev.          Pouchkine ou Tolstoï autorisés          Le texte adopté par les élus interdit aussi la vente de livres publiés en Russie depuis la dissolution de l’Union soviétique, en 1991, ainsi que les écrits contemporains de citoyens de la Fédération de Russie. En revanche, les œuvres d’auteurs russes décédés, comme Pouchkine ou Tolstoï, publiés depuis des années en Ukraine, ne seront pas interdits à la vente. « Il sera possible d’importer des livres en langue russe, depuis la Lituanie par exemple, mais pour cela il faudra recevoir une autorisation spéciale du comité d’Etat pour la télévision et la radiodiffusion [un organisme officiel dont les prérogatives ont été renforcées en 2016 pour lutter contre la propagande russe], explique Taras Shamayda, un activiste défenseur de l’identité ukrainienne, qui a travaillé sur les propositions de loi. Pour les importer, il faudra attendre que le comité lise les livres et décide s’il s’agit de propagande russe, ou non. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur la route de Marioupol, ces habitants qui font le choix de revenir vers l’enfer                 Selon les textes proposés, les librairies ukrainiennes ont jusqu’au 1er janvier 2023 pour vendre les productions littéraires d’auteurs de nationalité russe publiés après 1991. Au-delà de cette date, la vente sera interdite. « Il faut comprendre qu’il n’y a pas que Poutine qui a déclenché cette guerre, les citoyens russes soutiennent aussi l’invasion, affirme Taras Shamayda. Tout ce qui est connecté à la propagande russe doit être interdit. »        Il vous reste 47.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/22/litterature-musique-la-derussification-en-marche-a-kiev_6131540_3210.html"},"headline":"Litt\u00e9rature, musique, la d\u00e9russification en marche \u00e0 Kiev","dateCreated":"2022-06-22T11:44:09+02:00","datePublished":"2022-06-22T11:44:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le Parlement ukrainien a vot\u00e9 des textes visant \u00e0 r\u00e9duire le poids de la langue russe dans la culture.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/8c5cc48_1655884838285-raf-005.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-13">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Emmanuel Macron, qui a reçu Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’OTAN, mardi 21 juin, à l’Elysée, plaide pour que l’Alliance intègre l’idée de défense européenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             Paris favorable à un resserrement des liens entre l’OTAN et l’UE      Emmanuel Macron, qui a reçu Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’OTAN, mardi 21 juin, à l’Elysée, plaide pour que l’Alliance intègre l’idée de défense européenne.          Par Philippe Ricard et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 11h05    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron, dans la  base militaire de l'OTAN Mihaïl-Kogalniceanu, en Roumanie, le 14 juin 2022.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »               Guerre en Ukraine oblige, Emmanuel Macron ne parle plus de « mort cérébrale » de l’OTAN, mais plutôt d’un « électrochoc » suscité par l’invasion russe sur une Alliance transatlantique désormais en pleine renaissance. Le chef de l’Etat n’en est pas moins vigilant sur le nouveau « concept stratégique » de l’organisation, qui doit être adopté lors du sommet de Madrid les 29 et 30 juin. Entre deux rendez-vous avec les chefs des partis politiques français, au lendemain des législatives, M. Macron a, d’après nos informations, détaillé ses exigences à Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’OTAN, lors d’un tête-à-tête à l’Elysée, mardi 21 juin.          L’affirmation de quelques grands principes se fera sans doute sans difficulté majeure à Madrid. La dernière version du concept stratégique, censé définir les principes, les tâches, les objectifs et les valeurs de l’OTAN, date de 2010, à un moment où la Russie était encore vue comme un « partenaire stratégique ». Le sommet sera dominé par les demandes d’adhésion de la Finlande et de la Suède, bloquées à ce stade par la Turquie. Sur cette épineuse question, M. Macron entend « demander de la clarté à la Turquie quant à son positionnement », à l’heure où personne ne sait si l’homme fort d’Ankara, Recep Tayyip Erdogan, sera prêt à transiger ou pas.          Mais si l’on entre dans le détail des discussions préparatoires, trois sujets font encore l’objet de vifs débats en coulisses, en particulier de la part de la France : la défense européenne, la posture de l’Alliance face à la Chine et les questions de financement de l’organisation. Au-delà de l’unanimité qui devrait prévaloir à Madrid sur la nécessité de poursuivre le soutien à l’Ukraine et de contrer la menace russe sur le flanc est de l’OTAN, des discussions serrées ont lieu sur le périmètre exact du nouveau « concept stratégique ».          « Conscience du défi géopolitique »          La France insiste pour que la complémentarité entre l’OTAN et l’Union européenne soit mentionnée, afin d’assurer la sécurité du continent. Il s’agit, selon Paris, de faire allusion à la défense européenne, dans l’esprit du compromis scellé entre Joe Biden et Emmanuel Macron afin de mettre un terme à l’affaire Aukus. Après l’annulation retentissante, en septembre 2021, de la vente de sous-marins français à l’Australie au profit de bâtiments nucléaires américains, Washington s’était engagé à soutenir le développement d’une défense européenne « en complément de l’OTAN ». Pour Paris, le nouveau concept de l’Alliance doit donc faire écho à cet engagement, repris par la « boussole stratégique » agréée au printemps par les Vingt-Sept, en soulignant la nécessaire coopération entre l’Alliance atlantique et l’Union européenne. « Or, nous n’y sommes pas encore », s’inquiétaient plusieurs sources françaises ces derniers jours.        Il vous reste 55.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/22/paris-favorable-a-un-resserrement-des-liens-entre-l-otan-et-l-ue_6131531_3210.html"},"headline":"Paris favorable \u00e0 un resserrement des liens entre l\u2019OTAN et l\u2019UE","dateCreated":"2022-06-22T11:05:36+02:00","datePublished":"2022-06-22T11:05:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["International","Europe","OTAN"],"description":"Emmanuel Macron, qui a re\u00e7u Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, mardi 21\u00a0juin, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, plaide pour que l\u2019Alliance int\u00e8gre l\u2019id\u00e9e de d\u00e9fense europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/309/0/5650/2825/1342/671/60/0/fe9d5fd_1655882058474-lgeai-vo-roumanie-part2-58.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-14">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Près de trois cents personnes ont été tuées par le tremblement de terre. La majorité des victimes a été recensée dans la Paktika, province frontalière du Pakistan.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Afghanistan             En Afghanistan, le gouvernement redoute une catastrophe humanitaire après un séisme dans l’est du pays      Près de trois cents personnes ont été tuées par le tremblement de terre. La majorité des victimes a été recensée dans la Paktika, province frontalière du Pakistan.          Par Jacques Follorou(Envoyé spécial à Kaboul)         Publié aujourd’hui à 11h04, mis à jour à 12h54    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une photo diffusée par le gouvernement afghan montre l’évacuation d’un blessé lors du séisme du 22 juin dans la province de la Paktika.  BAKHTAR NEWS AGENCY / AP               Le sort s’acharne sur l’Afghanistan. Après la guerre et l’extrême pauvreté, les catastrophes naturelles s’ajoutent aux fléaux que subit ce pays martyr. Un violent tremblement de terre a frappé l’Est afghan, mercredi 22 juin, vers 1 h 30 du matin, tuant près de trois cents personnes et faisant plusieurs centaines de blessés, selon les premiers bilans fournis, dans la matinée, au Monde, par l’organisation des Nations unies présente dans le pays.          Le porte-parole adjoint du gouvernement taliban, Bilal Karimi, a déclaré, sur Twitter, que « quatre districts de la province de la Paktika » avaient été sévèrement touchés par le séisme, qui a « tué et blessé des centaines de nos compatriotes et détruit des dizaines de maisons ». Dans le même message, il a exhorté « toutes les agences d’aide à envoyer immédiatement des équipes dans la région pour éviter de nouvelles catastrophes ».          Le séisme, estimé, selon les instituts, à une magnitude de 5,9 à 6,1, est survenu à une profondeur 10 à 50 kilomètres tout près de la frontière avec le Pakistan. D’après l’organisme sismologique américain USGS, une deuxième secousse de magnitude 4,5 a frappé quasi au même endroit à la même heure. Si le tremblement de terre a surtout touché des districts de la province de la Paktika, celle de Khost, voisine, paraît avoir également beaucoup souffert, avec près d’une trentaine de morts recensés dans la matinée. Les autorités estimaient qu’il y aurait également des dizaines de blessés dans cette région.          Des villages endeuillés          D’autres décès ont été signalés dans la province orientale de Nangarhar, a précisé Mohammad Nassim Haqqani, qui dirige l’administration nationale de gestion des catastrophes des talibans, en soulignant que le décompte des victimes était toujours en cours. D’après le Centre sismologique euro-méditerranéen (CSEM), les secousses ont été ressenties sur un rayon de près de 500 kilomètres par 120 millions de personnes à travers l’Afghanistan, le Pakistan et l’Inde. Le tremblement de terre a réveillé une partie de Kaboul, la capitale afghane.          Selon les premiers éléments, la secousse a surpris les habitants au cœur de la nuit dans une zone très rurale, prenant ainsi au piège nombre d’habitants dans leur sommeil. Plusieurs ONG, contactées par Le Monde, estiment que de nombreux enfants en bas âge et des femmes comptent parmi les victimes. Mercredi au matin, les photographies prises sur les scènes de désolation témoignent des premiers secours apportés aux populations sinistrées. Les maisons en terre séchée ou en briques n’ont pas résisté aux secousses. Les murs et les toits se sont écroulés sur des familles entières.        Il vous reste 40.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/22/en-afghanistan-le-gouvernement-redoute-une-catastrophe-humanitaire-apres-un-seisme-dans-l-est-du-pays_6131530_3210.html"},"headline":"En Afghanistan, le gouvernement redoute une catastrophe humanitaire apr\u00e8s un s\u00e9isme dans l\u2019est du pays","dateCreated":"2022-06-22T11:04:46+02:00","datePublished":"2022-06-22T11:04:46+02:00","dateModified":"2022-06-22T12:54:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Pr\u00e8s de trois cents personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par le tremblement de terre. La majorit\u00e9 des victimes a \u00e9t\u00e9 recens\u00e9e dans la Paktika, province frontali\u00e8re du Pakistan.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou","description":"Envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Kaboul"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/146/0/960/480/1342/671/60/0/7fd4539_1655886852738-405070.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-15">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Au moins 132 civils et peut-être bien plus ont été tués au cours du week-end dernier dans le centre du pays par des hommes de la katiba Macina, affiliée à Al-Qaida.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Mali             Mali : après le massacre de plus de 130 personnes par des djihadistes, les populations locales réclament la protection de l’Etat      Au moins 132 civils et peut-être bien plus ont été tués au cours du week-end dernier dans le centre du pays par des hommes de la katiba Macina, affiliée à Al-Qaida.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h41, mis à jour à 10h54    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             La ville de Bankass est située dans le centre du Mali, à quelque 500 kilomètres au nord-est de la capitale Bamako.  GOOGLE MAPS                 Des dizaines de Maliens ont manifesté mardi 21 juin à Bankass, dans le centre du pays, pour réclamer la protection de l’Etat après le massacre attribué à des djihadistes d’au moins 132 civils et peut-être bien plus dans des villages voisins. Le Mali a connu au cours du week-end l’un de ses pires carnages de civils, qui est aussi la dernière tuerie en date d’une série en cours à travers le Sahel.              Selon le gouvernement, 132 civils ont été tués à Diallassagou et dans deux localités environnantes, à quelques dizaines de kilomètres de Bankass, par des hommes de la katiba Macina, le groupe du prédicateur peul Amadou Kouffa affilié à Al-Qaida.                              Lire aussi   Au Sahel, l’engrenage des conflits communautaires et le poison djihadiste                   Un élu de la région s’exprimant sous le couvert de l’anonymat a parlé de « plus de 200 morts et disparus ». « On n’a jamais vu ça au Mali. L’Etat doit faire quelque chose », a-t-il précisé à l’AFP. Un responsable policier a rapporté que de nouvelles dépouilles avaient été retrouvées mardi.            Le chef de la junte, le colonel Assimi Goïta, a décrété trois jours de deuil national. Le gouvernement a dépêché mardi sur les lieux, à 500 kilomètres au nord-est de Bamako, une délégation de quatre ministres conduite par l’un des hommes forts de la junte, le colonel Ismaël Wagué.            Spirale mortifère            Ils ont exprimé leur compassion et se sont arrêtés à l’hôpital de Mopti où sont soignés une partie des blessés. « Nous leur avons remis des enveloppes symboliques de la part du président de la transition », le colonel Goïta, a souligné la ministre de la santé Diéminatou Sangaré.              Les militaires arrivés au pouvoir à Bamako en 2020 après des mois de contestation dirigée contre l’incapacité du gouvernement civil à stopper la spirale mortifère ont réaffirmé lundi que la sécurité des personnes restait leur « priorité absolue ».                             Lire aussi :  Au Mali, au moins vingt civils et un casque bleu tués dans le nord du pays                   Mais cela n’a pas suffi aux populations de Bankass, chef-lieu du secteur. « Que les autorités pensent à nous », se lamentait devant les journalistes une femme qui n’a pas donné son nom, après une marche à laquelle ont participé plusieurs dizaines de personnes dans les rues de Bankass pour réclamer la sécurité.            « On a massacré tous nos proches. J’ai perdu mes deux enfants. Je n’ai plus de raisons de vivre. Regardez vous-mêmes : nous sommes martyrisés, violentés, abandonnés », gémissait-elle avant d’éclater en sanglots. Un leader des jeunes de Bankass, demandant à ne pas être identifié, a indiqué que des manifestants avaient bloqué la route nationale qui mène à Mopti.            « Désobéissance civile »            Un collectif se disant composé d’élus et de représentants de la société civile a décrété la « désobéissance civile » jusqu’à nouvel ordre. « A part la santé, tous les services publics ont été bloqués. Presque personne n’a travaillé », a précisé le représentant des jeunes.              La classe politique bamakoise a unanimement exprimé sa sympathie tout en exaltant une nouvelle fois l’union autour des forces armées. Mais le Cadre d’échange, regroupement d’une dizaine de partis, rare voix critique, et la Commission nationale des droits de l’homme ont pressé les autorités de prendre des mesures pour que de telles tragédies ne se reproduisent pas.                              Lire aussi   Mali : à Ogossagou, où 160 Peuls ont été massacrés, le président promet de rétablir la sécurité                   Des élus locaux relatant les faits survenus ce week-end ont rapporté l’arrivée de dizaines de djihadistes à moto, la rafle et le massacre des hommes, la destruction des échoppes par les flammes, le pillage des villages et le vol de bétail. Le bain de sang aurait culminé dans la nuit de samedi à dimanche.            Les populations ont fui quand elles le pouvaient. Comme souvent, les informations ont mis du temps à remonter de ces zones rurales reculées, peu connectées et difficiles et dangereuses d’accès.            Crise sécuritaire, politique et humanitaire            Depuis l’apparition en 2015 de la katiba Macina dans le centre du Mali, la région est livrée aux exactions djihadistes, aux agissements des milices proclamées d’autodéfense et aux représailles intercommunautaires. Le 23 mars 2019, plus de 160 civils peuls avaient été massacrés dans le village d’Ogossagou.              Mais c’est tout le Mali qui est plongé dans une profonde crise sécuritaire, politique et humanitaire depuis le déclenchement d’insurrections indépendantiste et djihadiste en 2012 dans le nord du pays. La propagation djihadiste a gagné le centre et les pays voisins, le Burkina Faso et le Niger.            Les violences ont fait des milliers de morts, combattants et civils, et des millions de déplacés dans l’une des régions les plus pauvres de la planète. La junte s’est détournée ces derniers mois des anciens alliés militaires du Mali, à commencer par les Français, et tournés vers les Russes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Mali, la montée en puissance de l’armée fait craindre une multiplication des bavures                   Mais le pays a connu une série de tueries, en particulier dans les régions de Ménaka (nord-est) et de Gao (nord), et dans la zone dite des trois frontières, aux confins du Niger et du Burkina Faso.              Les événements de Diallassagou suscitent un certain nombre d’interrogations. Les tueries en masse portent davantage la marque des groupes affiliés à l’Etat islamique qu’à Al-Qaida. Mais la zone de Bankass est bel et bien le champ d’action de la katiba Macina.            Nouhoum Togo, président d’un parti ayant son assise à Bankass, a parlé auprès de l’AFP de représailles des djihadistes contre les locaux. L’armée malienne avait elle-même rapporté avoir mené une opération le 10 juin dans le cercle de Bankass et avoir « neutralisé » six djihadistes. Ces derniers seraient revenus se venger contre les populations, affirme Nouhoum Togo.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ère de la voiture  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/22/massacre-djihadiste-au-mali-les-populations-locales-reclament-la-protection-de-l-etat_6131524_3212.html"},"headline":"Mali\u00a0: apr\u00e8s le massacre de plus de 130 personnes par des djihadistes, les populations locales r\u00e9clament la protection de l\u2019Etat","dateCreated":"2022-06-22T10:41:56+02:00","datePublished":"2022-06-22T10:41:56+02:00","dateModified":"2022-06-22T10:54:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","\u00c9tat islamique","Al-Qaida","Mali"],"description":"Au moins 132\u00a0civils et peut-\u00eatre bien plus ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au cours du week-end dernier dans le centre du pays par des hommes de la katiba Macina, affili\u00e9e \u00e0 Al-Qaida.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/936a36a_1655887650125-000-96f2lw.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-16">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Un collectif de psychiatres de l’OFII rappelle, dans une tribune au « Monde », que la procédure de délivrance de titre de séjour pour soins était justement inégalitaire et douteuse, avant que OFII ne la prenne en charge.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Les titres de séjour pour soins : c’était mieux avant ? »   Tribune        Collectif        Un collectif de psychiatres de l’OFII rappelle, dans une tribune au « Monde », que la procédure de délivrance de titre de séjour pour soins était justement inégalitaire et douteuse, avant que OFII ne la prenne en charge.   Publié aujourd’hui à 10h31    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Depuis la réforme de la loi du 7 mars 2016, le service médical de l’Office français de l’immigration et de l’intégration (OFII) est chargé des avis à donner sur les situations médicales des demandeurs étrangers hors Union européenne pouvant bénéficier d’un titre de séjour pour soins. Le groupe des psychiatres de l’OFII vient rappeler les missions qu’il exerce dans ce cadre en matière de santé mentale, et faire écho à une tribune parue dans Le Monde du 3 mars « L’évaluation des dossiers médicaux des étrangers malades doit revenir au ministère de la santé », écrite par un groupe d’intervenants en droit au séjour et en santé mentale.          Les signataires de cette tribune mettaient en cause la déontologie des psychiatres de l’OFII, accusés de cynisme, et appelaient à un retour de cette mission aux médecins du ministère de la santé, comme avant la réforme. Les titres de séjour pour soins : c’était mieux avant ? Faut-il rappeler que, si cette procédure a été confiée aux médecins de l’OFII, c’est bien parce que les divers rapports d’inspection avaient conclu à l’inégalité de traitement des demandeurs en fonction des agences régionales de santé auxquelles ils pouvaient s’adresser.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Irresponsabilité pénale : le flou d’un décret d’application du ministère de la justice alarme les psychiatres                 Et tout cela dans une opacité totale puisque ce n’est seulement que depuis que l’OFII est en charge de la procédure qu’annuellement sont publiées des données publiques dans le cadre d’un rapport au Parlement, rendant compte de ce qui a été fait. Faut-il regretter les pressions qui étaient exercées sur certains médecins pour la délivrance de certificats de complaisance ? Inégalitaire et douteuse, telle était la procédure de délivrance de titre de séjour pour soins avant l’OFII. Voilà la réalité.          Examen de 30 400 dossiers          La délivrance d’un titre de séjour pour soins, dite « Etranger malade », est une disposition humaniste unique au monde qui est à porter au crédit des valeurs de la France. Elle est la manifestation concrète de la solidarité de nos concitoyens, car elle permet à tout étranger éligible de bénéficier de soins parfois les plus innovants et onéreux, sans aucune limite de coûts ou de quotas.          Et cela même alors qu’il n’a jamais contribué à notre système de sécurité sociale. Elle ne saurait donc se substituer, comme le voudraient les signataires, à un titre de séjour pour soin, grâce à une admission inconditionnelle, quel que soit le pays d’origine ou la maladie. Comment décide-t-on qu’un demandeur peut bénéficier d’un titre de séjour pour soins ?          En examinant au cas par cas chaque demande avec le sérieux que sont en droit d’attendre les demandeurs comme nos concitoyens. C’est-à-dire en n’acceptant les personnes que dans le cadre de ce qui est défini par la loi. C’est ainsi que nous examinons en santé mentale 30 400 dossiers        Il vous reste 51.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/22/les-titres-de-sejour-pour-soins-c-etait-mieux-avant_6131518_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les titres de s\u00e9jour pour soins\u00a0: c\u2019\u00e9tait mieux avant\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T10:31:50+02:00","datePublished":"2022-06-22T10:31:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Sant\u00e9 mentale","International","Europe","Immigration en Europe","Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s","Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Un collectif de psychiatres de l\u2019OFII rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la proc\u00e9dure de d\u00e9livrance de titre de s\u00e9jour pour soins \u00e9tait justement in\u00e9galitaire et douteuse, avant que OFII ne la prenne en charge.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/1278/0/3791/1895/1342/671/60/0/17d4933_1651138937800-pns-4723171.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-17">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La signature de cet accord a été décidée lors d’une rencontre à Rabat entre la ministre israélienne de l’intérieur, Ayelet Shaked, et le chef de la diplomatie marocaine, Nasser Bourita.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        International             Israël va faire venir des travailleurs du Maroc dans les secteurs de la construction et des soins infirmiers      La signature de cet accord a été décidée lors d’une rencontre à Rabat entre la ministre israélienne de l’intérieur, Ayelet Shaked, et le chef de la diplomatie marocaine, Nasser Bourita.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h17, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La ministre israélienne de l’intérieur, Ayelet Shaked, à Jérusalem, en juin 2021.  POOL / REUTERS                 Mardi 21 juin, lors d’une visite à Rabat de la ministre israélienne de l’intérieur, Ayelet Shaked, l’Etat hébreu a convenu avec le Maroc de faire venir des travailleurs du royaume dans les secteurs de la construction et des soins infirmiers. La signature de cet accord a été décidée lors d’une rencontre entre Mme Shaked et le chef de la diplomatie marocaine, Nasser Bourita, selon un communiqué du bureau de la ministre israélienne. « Le but est de commencer d’ici un mois », a-t-elle déclaré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre le Maroc et Israël, le « coming out » d’une relation très spéciale                   Les deux Etats ont normalisé leurs relations diplomatiques en décembre 2020 dans le cadre des accords d’Abraham, un processus entre Israël et plusieurs pays arabes soutenu par Washington. En contrepartie, l’administration Trump avec reconnu la souveraineté du Maroc sur le Sahara occidental, vaste territoire désertique. Le conflit du Sahara occidental, contrôlé à 80 % par le Maroc mais considéré comme un « territoire non autonome » par l’ONU, oppose depuis 1975 le royaume aux indépendantistes sahraouis du Front Polisario, soutenus par l’Algérie. Lors de sa rencontre avec le chef de la diplomatie marocaine, Mme Shaked « a publiquement apporté pour la première fois le soutien d’Israël à la souveraineté marocaine au Sahara » occidental, selon le communiqué.              Sa visite à Rabat survient alors que les Etats-Unis et le Maroc ont lancé lundi à Agadir (sud) l’exercice militaire « African Lion 2022 », le plus large sur le continent africain, dans un climat de tension régionale avec l’Algérie. Ces manœuvres mobilisent plus de 7 500 soldats originaires de dix nations, dont le Brésil, le Tchad, la France et le Royaume-Uni. Y participent des observateurs militaires en provenance de l’OTAN et d’une quinzaine de « pays partenaires », dont, pour la première fois, Israël.                             Lire aussi :  Les Etats-Unis et le Maroc lancent le plus grand exercice militaire en Afrique                   L’Algérie, fervent soutien de la cause palestinienne, a rompu ses relations diplomatiques avec le Maroc en août 2021, accusant Rabat d’« actes hostiles » et dénonçant sa coopération militaire et sécuritaire avec l’Etat hébreu.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ère de la voiture  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/22/israel-va-faire-venir-des-travailleurs-du-maroc-dans-les-secteurs-de-la-construction-et-des-soins-infirmiers_6131515_3212.html"},"headline":"Isra\u00ebl va faire venir des travailleurs du Maroc dans les secteurs de la construction et des soins infirmiers","dateCreated":"2022-06-22T10:17:48+02:00","datePublished":"2022-06-22T10:17:48+02:00","dateModified":"2022-06-22T10:18:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"La signature de cet accord a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e lors d\u2019une rencontre \u00e0 Rabat entre la ministre isra\u00e9lienne de l\u2019int\u00e9rieur, Ayelet Shaked, et le chef de la diplomatie marocaine, Nasser Bourita.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/1032/0/6561/3280/1342/671/60/0/11e621e_1655885713227-2021-06-20t094510z-122917341-rc294o9c2mfa-rtrmadp-3-israel-politics.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-18">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ En visite en France, l’ex-député, réfugié politique à Londres, dénonce l’emprise toujours plus forte de Pékin sur le territoire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Hongkong             Des responsables français en retrait face au dissident hongkongais Nathan Law      En visite en France, l’ex-député, réfugié politique à Londres, dénonce l’emprise toujours plus forte de Pékin sur le territoire.          Par Nathalie Guibert         Publié aujourd’hui à 10h06    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Nathan Law, militant hongkongais en exil, à Paris, le 21 juin 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP               Pas facile, pour un dissident chinois, de venir frapper aux portes des responsables politiques français plongés en pleine tourmente électorale, avec un Parlement en recomposition et un gouvernement dans les limbes. Réfugié politique, l’ancien député de Hongkong et militant de la démocratie Nathan Law, en visite à Paris pour la première fois cette semaine – où Le Monde l’a rencontré mardi 21 juin –, vient d’en faire l’expérience, même s’il ne met pas toutes les difficultés sur le compte du contexte politique compliqué pour la majorité présidentielle d’Emmanuel Macron.          Ancien leader étudiant du « mouvement des parapluies » prodémocratie, en 2014, à Hongkong, fondateur du parti d’opposition Demosisto (dissous) et élu au conseil législatif du territoire, en 2016, avant d’en être destitué pour avoir dénoncé la mainmise de Pékin, lors de sa prestation de serment, Nathan Law vit à Londres. Condamné, en 2017, pour ses activités politiques étudiantes, menacé désormais de dizaines d’années d’emprisonnement par la nouvelle loi sur la sécurité nationale de 2020 à Hongkong, qui donne à la Chine tous les moyens de réprimer la protestation, le jeune militant de 28 ans a coupé toutes relations avec ses proches.          Au cours de ce déplacement annoncé depuis plus d’un mois, M. Law a pu décrocher un rendez-vous avec l’ancien président François Hollande. Un autre avec l’ambassadrice pour les droits de l’homme, Delphine Borione, vers qui le cabinet de Catherine Colonna, aux affaires étrangères, l’a renvoyé. Il a échangé avec Jack Lang, Roselyne Bachelot, Bernard-Henri Lévy, Arnaud Montebourg, connu pour ses réseaux économiques avec l’Asie. Mais il n’a réussi à voir ni conseiller de l’Elysée ni ministre. Pas plus que la maire de Paris, Anne Hidalgo, que son entourage avait sollicitée, ou le président de l’Assemblée nationale, battu aux législatives, Richard Ferrand.          « J’ai senti qu’ils étaient plutôt réticents »          Pour le militant, qui avait été reçu par le président américain Joe Biden au sommet pour la démocratie, en décembre 2021, et qui a rencontré la présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi, à plusieurs reprises, les hésitations françaises « sont exactement ce que nous devons combattre. Il y a tant de stigmatisations, d’attaques, de propagande autour du mouvement de protestation de Hongkong et des activistes. Dans un monde démocratique, nous devrions soutenir les mêmes valeurs, de sorte que le Parti communiste chinois ne puisse pas nous diviser. Or, c’est ce qui s’est passé. Peut-être était-ce lié au fait que tout le monde était trop occupé avec les élections. J’espère que cela changera. »        Il vous reste 49.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/22/des-responsables-francais-en-retrait-face-au-dissident-hongkongais-nathan-law_6131513_3210.html"},"headline":"Des responsables fran\u00e7ais en retrait face au dissident hongkongais Nathan Law","dateCreated":"2022-06-22T10:06:37+02:00","datePublished":"2022-06-22T10:06:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongkong"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Hongkong"],"description":"En visite en France, l\u2019ex-d\u00e9put\u00e9, r\u00e9fugi\u00e9 politique \u00e0 Londres, d\u00e9nonce l\u2019emprise toujours plus forte de P\u00e9kin sur le territoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/895/0/5363/2681/1342/671/60/0/940dd66_1655876218702-715471.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongkong","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongkong/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-19">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Il dit que l’accord signé entre les deux pays pouvait encore être appliqué et même mis en place avec d’autres pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Rwanda             Le président rwandais Paul Kagame défend l’expulsion des migrants illégaux du Royaume-Uni vers le Rwanda      Il dit que l’accord signé entre les deux pays pouvait encore être appliqué et même mis en place avec d’autres pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h31, mis à jour à 09h34    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président rwandais, Paul Kagame, au Forum économique mondial à Davos, le 25 mai 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP                 Le président rwandais Paul Kagame a estimé mardi 21 juin que l’accord controversé avec Londres pour accueillir des migrants illégaux expulsés du Royaume-Uni pouvait encore être appliqué et mis en place avec d’autres pays, le système d’asile étant « défectueux ».            Le gouvernement britannique a décidé d’envoyer au Rwanda des demandeurs d’asile arrivés clandestinement dans le pays, en affirmant vouloir freiner les traversées illégales de la Manche. Mais le premier vol a été bloqué le 14 juin par une décision d’urgence de la Cour européenne des droits de l’homme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement britannique voit son premier vol de demandeurs d’asile vers le Rwanda annulé, faute de passagers                   « Je pense que cet accord est toujours en vigueur et pourrait être mis en œuvre », a déclaré Paul Kagame en visioconférence lors du Qatar Economic Forum, à Doha. « Nous ne sommes pas novices sur le sujet », a poursuivi le président rwandais, rappelant que son pays a accueilli plus de 100 000 réfugiés depuis des décennies. « La plupart des Rwandais ont vécu l’expérience d’être des réfugiés à un moment donné de leur vie. Nous savons ce que cela signifie et nous le faisons pour les bonnes raisons », a-t-il assuré.              Paul Kagame a notamment évoqué l’accueil de plus de 1 000 Libyens en collaboration avec le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés. « L’accord avec le Royaume-Uni est lié à cette expérience. Il ne fait aucun doute que le système d’asile est défectueux et qu’il a besoin de solutions innovantes et nous sommes heureux de contribuer à ces solutions », a souligné le président rwandais, en estimant qu’il pourrait être adopté par d’autres pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mobilisation au Royaume-Uni contre les envois de demandeurs d’asile au Rwanda                   Très critiqué par l’ONU et les ONG, le projet de Londres d’envoyer au Rwanda (à plus de 6 000 kilomètres) des demandeurs d’asile arrivés clandestinement au Royaume-Uni est très populaire au sein de l’électorat conservateur. Le pays d’Afrique de l’Est accueille vendredi et samedi le sommet du Commonwealth.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ère de la voiture  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/22/paul-kagame-defend-l-expulsion-des-migrants-illegaux-du-royaume-uni-vers-le-rwanda_6131503_3212.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident rwandais Paul Kagame d\u00e9fend l\u2019expulsion des migrants ill\u00e9gaux du Royaume-Uni vers le Rwanda","dateCreated":"2022-06-22T09:31:02+02:00","datePublished":"2022-06-22T09:31:02+02:00","dateModified":"2022-06-22T09:34:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["International","Europe","Le Monde Afrique","Royaume-Uni","Rwanda"],"description":"Il dit que l\u2019accord sign\u00e9 entre les deux pays pouvait encore \u00eatre appliqu\u00e9 et m\u00eame mis en place avec d\u2019autres pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/361/0/5000/2500/1342/671/60/0/53b0763_1655882664355-000-32b37qf.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-20">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Six mères, parties rejoindre l’organisation Etat islamique, ont été incarcérées à leur arrivée. Le sort des seize mineurs sera décidé « au cas par cas ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Belgique             La Belgique rapatrie des enfants et des femmes détenus en Syrie      Six mères, parties rejoindre l’organisation Etat islamique, ont été incarcérées à leur arrivée. Le sort des seize mineurs sera décidé « au cas par cas ».          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h29    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le général-major Vincent Descheemaeker, le procureur fédéral Frédéric Van Leeuw et le premier commissaire divisionnaire Marc De Mesmaeker, lors d’une conférence de presse sur le retour des femmes djihadistes et des enfants de Syrie, à Bruxelles, le 21 juin 2022.  NOE ZIMMER / AFP               La Belgique a rapatrié, dans la nuit du lundi 20 au mardi 21 juin, seize enfants et six femmes, parties rejoindre l’organisation Etat islamique (EI), du camp de Roj, au nord-est de la Syrie, contrôlé par les forces kurdes, où ils étaient détenus. L’opération, encadrée par des militaires belges, est la deuxième du genre, après le retour, en juillet 2021, de dix enfants et six femmes. Selon le cabinet du premier ministre, Alexander De Croo, le but est de « mettre les enfants en sécurité et leur offrir un avenir ».          L’opération avait été préparée par des agents des services de renseignement, des policiers et des diplomates qui s’étaient rendus sur place afin de s’assurer de l’identité des femmes concernées et de procéder à des tests ADN destinés à prouver leurs liens de parenté. Elles devaient, pour être éligibles au retour, exprimer des regrets et affirmer leur renoncement à l’idéologie de l’EI. Deux mères ont refusé, interdisant ainsi le rapatriement de leurs cinq enfants. Deux autres femmes n’étaient pas éligibles, car elles n’ont pas d’enfant.          L’Organisme central d’analyse de la menace (OCAM), qui récolte toutes les données sur le terrorisme, juge depuis 2021 que rapatrier les mères permet de renforcer la sécurité du pays et d’exercer un meilleur contrôle. Il n’est pas question, en revanche, de ramener au pays la douzaine d’hommes qui se trouveraient encore dans les camps contrôlés par les forces kurdes.          Examen par des médecins et des psychologues          Avant les premiers rapatriements, les femmes ne recevaient aucune aide des autorités belges et, si elles voulaient regagner Bruxelles, elles devaient se débrouiller pour atteindre la Turquie, qui procédait alors à leur expulsion. A propos des enfants, la Belgique estime, contrairement à d’autres pays européens, qu’il est moins dangereux de les ramener des camps que de les laisser grandir sous l’influence de l’islamisme radical et, plus tard, revenir éventuellement en Europe sans contrôle.          A leur arrivée mardi matin, les 16 enfants – dont un orphelin –, tous âgés de moins de 12 ans, ont été placés sous l’autorité du parquet de la jeunesse. Ils ont été admis, selon le parquet fédéral antiterroriste, dans « un cadre approprié » après avoir été séparés de leur mère et examinés par des médecins et des psychologues. Leur sort futur sera déterminé « au cas par cas », a indiqué le procureur fédéral Frédéric Van Leeuw.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des associations de victimes du terrorisme plaident pour un rapatriement des enfants français détenus en Syrie                 Les six femmes ont, elles, été incarcérées dans différents établissements. Toutes avaient été condamnées par défaut pour participation aux activités d’un groupe terroriste. Les autorités judiciaires n’ont pas dévoilé leur identité, mais des fuites – déplorées par le parquet fédéral – ont permis à des journaux de révéler leur nom avant même leur arrivée et le fait que quatre d’entre elles avaient, avant leur transfert vers Roj, séjourné dans le camp d’Al-Hol, dont les forces kurdes auraient progressivement perdu le contrôle, au profit de membres de l’EI qui y font régner la terreur.        Il vous reste 30.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/22/la-belgique-rapatrie-des-enfants-et-des-femmes-detenus-en-syrie_6131500_3210.html"},"headline":"La Belgique rapatrie des enfants et des femmes d\u00e9tenus en Syrie","dateCreated":"2022-06-22T09:29:06+02:00","datePublished":"2022-06-22T09:29:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique"],"description":"Six m\u00e8res, parties rejoindre l\u2019organisation Etat islamique, ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9es \u00e0 leur arriv\u00e9e. Le sort des seize mineurs sera d\u00e9cid\u00e9 \u00ab\u00a0au cas par cas\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/328/0/3936/1968/1342/671/60/0/25be275_5516681-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  
