<FILE-date="2022/06/22/19">

<article-nb="2022/06/22/19-1">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le chef de l’Etat a consulté les principales forces politiques du pays depuis mardi, avant de prendre la parole dans en début de soirée dans une allocution.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Votre éclairage serait précieux sur ce cas particulier.    Jean-Baptiste         Bonjour Jean-Baptiste,          Le président ou la présidente de l’Assemblée nationale doit avoir été élu(e) député(e), ce qui est le cas de Mme Braun-Pivet dans les Yvelines. Et le mandat de député(e) est incompatible avec la fonction de ministre, ce qui est aussi son cas (outre-mer). Un cumul est impossible au nom du respect du principe de séparation entre le pouvoir exécutif et le pouvoir législatif. Quand un(e) ministre est élu(e) au perchoir, ce dernier ou cette dernière doit abandonner son portefeuille.                    16:43   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Paul Mattei, un proche de François Bayrou, est élu nouveau président du groupe MoDem à l’Assemblée        Jean-Paul Mattei, 68 ans, proche de François Bayrou et implanté dans son ancienne circonscription des Pyrénées-Atlantiques, vient d’être élu patron des députés MoDem, succédant à Patrick Mignola qui a échoué dimanche dernier au second tour des législatives, a appris l’Agence France-Presse auprès du groupe parlementaire.          Il l’a emporté par trente-six voix contre neuf à son seul concurrent Nicolas Turquois ; il y a eu par ailleurs deux votes blancs. Le groupe centriste, allié de LRM et Horizons dans la majorité, est fort de quarante-huit membres, dont un tiers de nouveaux élus.                    16:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Il est incohérent que nous participions à un tel attelage », estime Adrien Quatennens au sujet d’un gouvernement de coalition         Adrien Quatennens, le député du Nord et coordinateur de La France insoumise, s’est exprimé aux abords de l’Assemblée nationale aujourd’hui.  « La situation politique dans laquelle nous nous trouvons est l’exact inverse du quinquennat précédent. Le Parlement était la chambre d’enregistrement du pouvoir exécutif, maintenant le Parlement est fort et l’exécutif est faible », a souligné M. Quatennens.          Lorsque le chef de l’Etat lui a demandé si LFI pouvait voter des textes proposés par la majorité, le député du Nord a retourné la question. « Je lui ai plutôt demandé : “Est-ce que la majorité pourrait voter un texte de La France insoumise ?” (…) Il n’a pas de majorité pour appliquer ce sur quoi il s’est engagé lors de la présidentielle. Beaucoup ont utilisé un bulletin à son nom pour voter pour lui contre Marine Le Pen », a insisté M. Quatennens.          Interrogé sur la possibilité pour Emmanuel Macron de former un gouvernement d’union nationale, l’élu s’est montré clair :          « Je crois que c’est impossible. Le terme d’union nationale fait référence à des choses précises dans l’histoire de notre pays. C’est 1914 et 1945 contre le nazisme. Il s’agissait de coaliser celles et ceux qui étaient disponibles pour ça contre ceux qui détruisaient le pays ou menaçaient de le faire, a-t-il rappelé. Précisément je considère que celui qui, par son action politique, détruit assez largement l’état social dans ce pays, c’est Emmanuel Macron. »          « Ce serait improbable, incompréhensible, incohérent que nous participions à un tel attelage, a-t-il fait savoir concernant la possibilité pour son mouvement politique de rejoindre un gouvernement pluriel. L’union nationale, c’est quand la République est en danger. Aujourd’hui la République n’est pas en danger. Là, c’est le macronisme qui est en danger, ce n’est pas la même chose (…) Il a usé et abusé de ses pouvoirs dans le quinquennat précédent, et maintenant, la situation est tout autre (…) Je veux voir ce qu’il a sous le pied pour répondre à l’urgence criante dans notre pays. »          Enfin, pour lui, comme pour Jean-Luc Mélenchon hier, « Emmanuel Macron n’a pas d’autre choix que de faire en sorte qu’Elisabeth Borne se soumette à un vote de confiance ».                    16:06   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’éditorial du « Monde »        Transition écologique, santé, éducation… Vu l’importance des enjeux définis pendant la campagne, rien ne serait pire pour le pays que d’être mis à l’arrêt et paralysé. Toutes les forces politiques devront adapter leur jeu à cette nouvelle donne.                    Lire aussi :  Assemblée nationale : le nécessaire apprentissage du compromis                       15:55   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Euuuh, inquiétant non, cette annonce ? La dernière fois qu'il avait fait ça c'était pour annoncer le confinement...    Inquiet        L'hypothèse de l'annonce d'une dissolution ce soir à 20h est-elle plausible ?     Geoffroy        Le président va-t-il annoncer la dissolution de l'assemblée ou un gouvernement d'union nationale ? avez-vous qq infos sur l'allocution de ce soir ?    lionel 13         Bonjour à vous Inquiet, Geoffroy et Lionel 13,          Nous n’avons pour le moment aucune information sur la teneur du discours d’Emmanuel Macron, ce soir. Nous allons, bien entendu, retranscrire ses propos dans ce direct en temps réel.          Pour autant, pour vous répondre, Inquiet, la dernière fois qu’Emmanuel Macron s’est adressé aux Français, c’était le 2 mars dernier, quelques jours après l’invasion de l’Ukraine par la Russie. La teneur du discours de ce soir, qui intervient à l’issue de la consultation du chef de l’Etat des différentes formations politiques du pays, sera différente.                    15:34   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron va s’exprimer ce soir à 20 heures, annonce l’Elysée                            15:16   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              André Chassaigne réélu à la tête du groupe communiste et apparentés         Le député communiste du Puy-de-Dôme, André Chassaigne, vient d’être réélu président du groupe qui rassemble les douze députés communistes et six autres ultramarins affiliés à la Nupes, a appris l’Agence France-Presse de source parlementaire.          Le député de 71 ans occupait déjà cette fonction sous les deux mandatures précédentes. Ce choix de la continuité était souhaité par Fabien Roussel, élu dans la 20ᵉ circonscription du Nord. « Nous allons nous réunir demain avec les députés ultramarins qui souhaitent pouvoir rejoindre notre groupe [et] avec André Chassaigne, qui, je le souhaite, le présidera », avait fait savoir l’ancien candidat à la présidentielle, hier.                    14:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sénateur socialiste Patrick Kanner demande à Emmanuel Macron de s’exprimer devant le Congrès        Avec Valérie Rabault, présidente du groupe PS à l’Assemblée dans la précédente législature, « nous pensons qu’il serait extrêmement utile que le président de la République s’exprime devant les instances de la nation, à savoir le Congrès, pour fixer sa ligne, fixer le cap pour le pays, expliquer comment il voit les choses après cet échec politique », a expliqué ce matin M. Kanner sur le plateau de Public Sénat.          « La meilleure manière de parler au pays, c’est d’abord de parler devant les représentants de la nation, et donc le Congrès à Versailles depuis 2008 est une opportunité pour lui et je pense que ça donne une solennité à cela », a-t-il ajouté, précisant qu’il souhaite que cela se tienne « avant la déclaration de politique générale de la première ministre prévue le 5 juillet ».          Selon lui, « ça permet notamment aux différentes sensibilités politiques qui existent au Parlement de pouvoir dire au président de la République comment nous voyons les choses plutôt que de faire des discussions », comme c’est le cas actuellement avec les consultations des chefs de partis par Emmanuel Macron.                    14:22   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La secrétaire d’Etat Chrysoula Zacharopoulou visée par une enquête pour viol, pour des faits commis dans le cadre de sa profession de gynécologue        Une enquête a été ouverte après le dépôt de deux plaintes pour viol visant la secrétaire d’Etat chargée du développement, de la francophonie et des partenariats internationaux, Chrysoula Zacharopoulou, a fait savoir le parquet de Paris, mercredi, confirmant une information de Marianne.          La première plainte dénonçant des faits de viol a été déposée le 25 mai et l’enquête ouverte deux jours plus tard, a précisé le parquet, qui a ajouté qu’une deuxième plainte a été déposée le 16 juin. Selon l’hebdomadaire, les faits reprochés auraient été commis dans le cadre de sa profession de gynécologue.                    14:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Michel Blanquer pressenti pour intégrer l’université Paris-Panthéon-Assas après sa défaite aux législatives        Dans un message aux enseignants, le président de l’université a fait valoir que son établissement « pourrait bénéficier des contacts et de l’expertise institutionnelle » de l’ancien ministre de l’éducation nationale.                    14:05   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Des discussions pourraient s’engager avec les LR, le groupe socialiste ou le groupe écologiste », espère Edouard Philippe              Edouard Philippe répond aux journalistes après son entretien avec Emmanuel Macron à l'Elysée, le 22 juin 2022. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE                     13:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vidéo | Adrien Quatennens (LFI) réaffirme que La France insoumise « n’est candidate à aucun arrangement » avec le gouvernement                            13:54   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Suite à votre réponse à Charlymairo, je trouve amusant que le prénom qui lui a été donné à la naissance est d'ailleurs "Marion Anne Perrine Le Pen", mais elle a été baptisée moins d'un an après sa naissance sous le prénom "Marine"    Le saviez-tu         Bonjour Le saviez-tu, effectivement, vous avez raison. « Ils sont bizarres mes parents : en réalité, ils m’ont déclarée Marion et ils m’ont baptisée Marine », disait Mme Le Pen dans « QG de campagne », l’émission de Guillaume Pley, mise en ligne sur YouTube le 15 avril. « Je ne me suis jamais appelée Marion, tout le monde m’a toujours appelée Marine. Mais sur ma carte d’identité, il y a marqué Marion », notait-elle encore.                    13:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Ruffin : « On ne doit pas devenir la gauche des métropoles contre la droite et l’extrême droite des bourgs et des champs »        Dans un entretien au « Monde », le parlementaire de LFI s’alarme de la montée de l’extrême droite et estime que le blocage des institutions peut être « positif » et permettre « la réorientation » de la politique d’Emmanuel Macron.                    Lire aussi :  François Ruffin : « On ne doit pas devenir la gauche des métropoles contre la droite et l’extrême droite des bourgs et des champs »                                        Aurore Bergé est élue présidente du groupe LRM à l’Assemblée nationale         Olivier Marleix élu président du groupe LR à l’Assemblée nationale                    Le contexte       Live  animé par Brice Laemle, Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi      Image de couverture :  Emmanuel Macron, lors d’une visite au Touquet le 19 juin 2022.    LUDOVIC MARIN / AFP          Retrouvez ici les résultats des législatives 2022         La France avance dans l’inconnu après le second tour des élections législatives qui ont fait perdre, dimanche, la majorité absolue à la coalition présidentielle. Loin des 289 sièges nécessaires, La République en marche (LRM) et ses alliés – MoDem et Horizons – ont enregistré une contre-performance, et Emmanuel Macron subit un revers politique majeur.Avec 246 députés, la plus petite majorité de la Ve République est si faible qu’elle ouvre des questionnements institutionnels : l’exécutif va être contraint de négocier sur chaque réforme pour pouvoir gouverner face à 142 élus de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et un futur groupe Rassemblement national fort de 89 députés – un record historique. Les Républicains enregistrent, eux, 64 sièges de députés.Le gouvernement est déjà promis à un remaniement : certains de ses membres, battus dimanche, sont démissionnaires d’office selon une règle tacite imposée par l’Elysée, à l’image des ministres de la transition écologique, Amélie de Montchalin, et de la santé, Brigitte Bourguignon, et de la secrétaire d’Etat chargée de la mer, Justine Benin. Bien que vainqueure de son duel législatif, Elisabeth Borne se retrouve en sursis dans une telle situation politique.Pour faire face à cette situation politique périlleuse, Emmanuel Macron a convié, mardi et mercredi, à l’Elysée les représentants des partis qui ont vocation à constituer un groupe à l’Assemblée. Le sens de cette rencontre est de « dialoguer et [d’]échanger pour l’intérêt supérieur de la nation et bâtir des solutions au service des Français ». Les représentants de ces forces politiques seront reçus successivement.         A l’agenda mercredi 22 juin :         Dans le poste. Clément Beaune, le ministre délégué chargé de l’Europe, sera interrogé à partir de 8 h 15 sur Europe 1, tandis que François Bayrou, président du MoDem et haut-commissaire au plan, répondra aux questions de France Inter à partir de 8 h 20. Olivier Véran, ministre délégué chargé des relations avec le Parlement, sera l’invité de RMC et BFM-TV à partir de 8 h 30.         Rentrée. Marine Le Pen et l’ensemble des députés élus sous la bannière du Rassemblement national rejoignent le Palais-Bourbon. L’extrême droite a obtenu, dimanche 19 juin, non seulement un groupe parlementaire, qui lui confère des moyens et une visibilité accrus, mais elle envoie à l’Assemblée nationale 89 députés, près de trois fois plus que les 35 députés du Front national élus à la proportionnelle en 1986.         Consultations. Emmanuel Macron poursuit ses rencontres avec les responsables politiques mercredi matin. Il doit notamment rencontrer Edouard Philippe (Horizons), Julien Bayou (Europe Ecologie-Les Verts) ou encore Adrien Quatennens (La France insoumise).         Elections. A partir de 9 h 15, un vote départagera les quatre candidats (Aurore Bergé, Stella Dupont, Rémy Rebeyrotte et Guillaume Vuilletet) qui prendra la présidence du groupe La République en marche et la suite de Christophe Castaner, défait au second tour des législatives.         En fin d’après-midi, à partir de 17 h 30, aura lieu un vote pour la présidence de l’Assemblée nationale entre les partenaires de la majorité. Yaël Braun-Pivet, Roland Lescure, Barbara Pompili, Joël Giraud, Eric Woerth et Sophie Errante sont candidats à ce poste. Une fois la personnalité choisie, l’élection du titulaire devra être confirmée la semaine suivante dans l’Hémicycle, lors d’un vote à bulletin secret de l’ensemble des députés.         Nos articles pour approfondir         La carte des résultats, circonscription par circonscriptionLes Républicains ne veulent « ni de pacte, ni de coalition » avec la majorité présidentielleAprès sa déconvenue aux législatives, Emmanuel Macron tente de sortir de l’impasseElisabeth Borne, première ministre en sursis au lendemain des législativesLe Rassemblement national se réjouit d’un « tsunami » de 89 députés après le second tourLes résultats des élections législatives 2022 vus par la presse étrangère         Les essentiels         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolue                          Aurore Bergé est élue présidente du groupe LRM à l’Assemblée nationale         Olivier Marleix élu président du groupe LR à l’Assemblée nationale                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-22T16:17:26+00:00","coverageEndTime":"2022-06-23T04:17:26+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","description":"Le chef de l\u2019Etat a consult\u00e9 les principales forces politiques du pays depuis mardi, avant de prendre la parole dans en d\u00e9but de soir\u00e9e dans une allocution.","articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle, Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique en direct : Emmanuel Macron va s’exprimer à 20 heures, annonce l’Elysée ; les présidences de groupe à l’Assemblée se constituent","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le chef de l\u2019Etat a consult\u00e9 les principales forces politiques du pays depuis mardi, avant de prendre la parole dans en d\u00e9but de soir\u00e9e dans une allocution.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/0/0/7964/5309/1342/894/3/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle, Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-06-22T16:17:26+00:00"
,"endDate":"2022-06-23T04:17:26+00:00"
  Pourquoi monsieur Emmanuel Macron va parler ?    Lucy         Bonjour Lucy,          Emmanuel Macron s\u2019exprime pour la premi\u00e8re fois depuis le second tour des l\u00e9gislatives qui a priv\u00e9 son camp de la majorit\u00e9 absolue et pr\u00e9cipit\u00e9 le pays dans une situation politique in\u00e9dite.          Le chef de l\u2019\u00c9tat a re\u00e7u dans la matin\u00e9e le secr\u00e9taire national d\u2019Europe \u00c9cologie-Les Verts, Julien Bayou, le d\u00e9put\u00e9 LFI, Adrien Quatennens, et son ancien premier ministre, Edouard Philippe, patron du parti Horizons. Hier, il avait re\u00e7u Christian Jacob (LR), Olivier Faure (PS), Fran\u00e7ois Bayrou (MoDem) et Marine Le Pen (RN). A partir de demain, le chef de l\u2019Etat sera ensuite happ\u00e9 par une s\u00e9rie d\u2019engagements internationaux, dont le Conseil europ\u00e9en \u00e0 partir de jeudi \u00e0 Bruxelles, puis les sommets du G7 et de l\u2019OTAN.          Cette allocution doit certainement \u00eatre une sorte de compte rendu des d\u00e9cisions qu\u2019il a prises \u00e0 la suite de ces deux derniers jours tr\u00e8s politiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T16:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T16:27:04+00:00","articleBody":"     Employ\u00e9e d\u2019une ferme fruiti\u00e8re, titulaire d\u2019un bac agricole et issue d\u2019un milieu populaire, la jeune femme va faire ses premiers pas de d\u00e9put\u00e9e et entend, entre autres, porter la voix des travailleurs essentiels au monde rural. Son portrait par notre journaliste Camille Bordenet.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: Mathilde Hignet, une ouvri\u00e8re agricole de 29\u00a0ans \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mathilde Hignet, une ouvri\u00e8re agricole de 29\u00a0ans \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-22T16:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T16:12:06+00:00","articleBody":"     A quelques minutes du r\u00e9sultat du vote des d\u00e9put\u00e9s, jetez un \u0153il sur le profil des six candidats de la majorit\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.                    Lire aussi :  Qui sont les candidats de la majorit\u00e9 \u00e0\u00a0la\u00a0pr\u00e9sidence de\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T16:13:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T16:00:50+00:00","articleBody":"    Pourrait-on voir Edouard Philippe \u00e0 la t\u00eate d'un nouveau gouvernement LR-compatible ?    Nuno         Bonjour Nuno,          Edouard Philippe a r\u00e9pondu \u00e0 cette question hier au cours de son interview \u00e0 BFM-TV.  \u00ab\u00a0Je suis certain que je ne suis pas le mieux plac\u00e9 pour discuter avec des LR, qui me voient comme un irritant. (\u2026), a-t-il annonc\u00e9. Je ne suis pas le mieux plac\u00e9 pour leur montrer que nous sommes dans une logique nouvelle. Si on veut entrer dans une logique de coalition, il faudra sans doute trouver des profils nouveaux.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T16:12:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T15:42:42+00:00","articleBody":"           Archive du \u00ab Monde \u00bb dat\u00e9 du 22 juin 2017. LE MONDE           Au soir du dimanche\u00a018\u00a0juin\u00a02017, la direction des R\u00e9publicains (LR) fixe un interdit \u00e0 ses adh\u00e9rents\u00a0: il n\u2019est pas question de voter la confiance au gouvernement renouvel\u00e9 d\u2019Edouard Philippe, deux mois apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron. La requ\u00eate divise, mais le parti le sait. \u00ab\u00a0De fait, les deux branches de la droite, les mod\u00e9r\u00e9s et les durs, avaient act\u00e9 depuis longtemps leur divorce. Et la droite historique n\u2019a rien fait pour retenir ces jupp\u00e9istes et lemairistes de quitter le groupe\u00a0\u00bb, \u00e9crit dans Le Monde, le 22\u00a0juin, notre journaliste Matthieu Goar. \u00ab\u00a0Le vrai clivage n\u2019est pas entre les pseudo-constructifs et les autres, mais entre les soumis \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e et les d\u00e9put\u00e9s libres\u00a0\u00bb, commente aupr\u00e8s de lui le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Yonne d\u2019alors, Guillaume Larriv\u00e9 (LR).          Dans la foul\u00e9e du premier ministre, une trentaine de parlementaires LR dits \u00ab\u00a0constructifs\u00a0\u00bb, dont l\u2019actuel ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au commerce ext\u00e9rieur, Franck Riester, et Thierry Sol\u00e8re, devenu conseiller politique d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, ont quitt\u00e9 le groupe de droite \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Christian Jacob, comme en\u00a02022, tient alors une ligne dure en verrouillant les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e pour des profils \u00ab\u00a0tr\u00e8s sarkozystes\u00a0\u00bb\u00a0: Eric Woerth \u00e0 la commission des finances (il rejoindra cinq ans plus tard le camp pr\u00e9sidentiel), Eric Ciotti \u00e0 la questure.          \u00ab\u00a0Cette coloration tr\u00e8s sarkozyste des futurs postes \u00e0 responsabilit\u00e9 est per\u00e7ue par certains comme une fa\u00e7on de pr\u00e9parer la droite parlementaire \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de Laurent Wauquiez \u00e0 la t\u00eate du parti \u00e0 l\u2019automne. Cette fa\u00e7on de faire de la politique \u201c\u00e0 l\u2019ancienne\u201d, selon un d\u00e9put\u00e9, n\u2019a \u00e9videmment pas\u00a0surpris les \u201cconstructifs\u201d et leur a\u00a0permis de justifier leur d\u00e9part\u00a0\u00bb, \u00e9crit encore Matthieu Goar. Christian Jacob a finalement pris la direction des R\u00e9publicains en\u00a02019. Laurent Wauquiez, renforc\u00e9 par le contingent de d\u00e9put\u00e9s de son camp \u00e9lus dans la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4nes-Alpes, attend toujours son heure.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/a516923_1655902801853-lemonde-22juin2017.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-l\u00e9gislatives dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u2026 En\u00a02017, la droite se divise sur l\u2019attit...","dateModified":"2022-06-22T16:23:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T15:31:32+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nMonsieur Chassaigne a la t\u00eate du groupe PCF\r\nMais ils ne sont que 13 non?\r\nUn groupe c\u2019est 15?\r\nPouvez-vous nous \u00e9clairer ?\r\nMerci \r\n    Jean          Bonjour Jean,          Andr\u00e9 Chassaigne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine. Ce dernier est compos\u00e9 de dix-huit d\u00e9put\u00e9s au total, dont six ultramarins. Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019appui de ces \u00e9lus, la barre des membres est franchie pour former un groupe parlementaire. Lors de la pr\u00e9c\u00e9dente mandature, il \u00e9tait compos\u00e9 de seize \u00e9lus.          Dans un communiqu\u00e9, Fabien Roussel, le secr\u00e9taire national du Parti communiste, fait savoir\u00a0qu\u2019Andr\u00e9 Chassaigne \u00ab\u00a0poursuit actuellement des discussions avec d\u2019autres d\u00e9put\u00e9s qui pourraient [les] rejoindre encore\u00a0\u00bb\u00a0.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T15:58:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T15:12:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe ne sais pas si ma question s'est perdue ou si elle a sembl\u00e9 sans int\u00e9r\u00eat...\r\nJe retente donc ma chance. Comment Ya\u00ebl Braun-Pivet peut-elle candidater \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'assembl\u00e9e nationale alors qu'elle n'est pas d\u00e9put\u00e9 ? En effet, \u00e9tant ministre elle a d\u00fb laisser sa place de d\u00e9put\u00e9 \u00e0 son suppl\u00e9ant...\r\nA moins qu'il existe un \"delais\" pour se mettre en r\u00e8gle vis \u00e0 vis de l'incompatibilit\u00e9 existant entre la fonction de ministre et de d\u00e9put\u00e9 ?\r\nVotre \u00e9clairage serait pr\u00e9cieux sur ce cas particulier.    Jean-Baptiste         Bonjour Jean-Baptiste,          Le pr\u00e9sident ou la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale doit avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu(e) d\u00e9put\u00e9(e), ce qui est le cas de Mme Braun-Pivet dans les Yvelines. Et le mandat de d\u00e9put\u00e9(e) est incompatible avec la fonction de ministre, ce qui est aussi son cas (outre-mer). Un cumul est impossible au nom du respect du principe de s\u00e9paration entre le pouvoir ex\u00e9cutif et le pouvoir l\u00e9gislatif. Quand un(e) ministre est \u00e9lu(e) au perchoir, ce dernier ou cette derni\u00e8re doit abandonner son portefeuille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T15:44:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T14:43:52+00:00","articleBody":"     Jean-Paul Mattei, 68\u00a0ans, proche de Fran\u00e7ois Bayrou et implant\u00e9 dans son ancienne circonscription des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, vient d\u2019\u00eatre \u00e9lu patron des d\u00e9put\u00e9s MoDem, succ\u00e9dant \u00e0 Patrick Mignola qui a \u00e9chou\u00e9 dimanche dernier au second tour des l\u00e9gislatives, a appris l\u2019Agence France-Presse aupr\u00e8s du groupe parlementaire.          Il l\u2019a emport\u00e9 par trente-six voix contre neuf \u00e0 son seul concurrent Nicolas Turquois\u00a0; il y a eu par ailleurs deux votes blancs. Le groupe centriste, alli\u00e9 de LRM et Horizons dans la majorit\u00e9, est fort de quarante-huit membres, dont un tiers de nouveaux \u00e9lus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Paul Mattei, un proche de Fran\u00e7ois Bayrou, est \u00e9lu nouveau pr\u00e9sident du groupe MoDem \u00e0 l\u2019Assemb...","dateModified":"2022-06-22T15:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T14:36:55+00:00","articleBody":"     Adrien Quatennens, le d\u00e9put\u00e9 du Nord et coordinateur de La France insoumise, s\u2019est exprim\u00e9 aux abords de l\u2019Assembl\u00e9e nationale aujourd\u2019hui.  \u00ab\u00a0La situation politique dans laquelle nous nous trouvons est l\u2019exact inverse du quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent. Le Parlement \u00e9tait la chambre d\u2019enregistrement du pouvoir ex\u00e9cutif, maintenant le Parlement est fort et l\u2019ex\u00e9cutif est faible\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Quatennens.          Lorsque le chef de l\u2019Etat lui a demand\u00e9 si LFI pouvait voter des textes propos\u00e9s par la majorit\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 du Nord a retourn\u00e9 la question. \u00ab\u00a0Je lui ai plut\u00f4t demand\u00e9\u00a0: \u201cEst-ce que la majorit\u00e9 pourrait voter un texte de La France insoumise\u00a0?\u201d (\u2026) Il n\u2019a pas de majorit\u00e9 pour appliquer ce sur quoi il s\u2019est engag\u00e9 lors de la pr\u00e9sidentielle. Beaucoup ont utilis\u00e9 un bulletin \u00e0 son nom pour voter pour lui contre Marine Le Pen\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M. Quatennens.          Interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 pour Emmanuel Macron de former un gouvernement d\u2019union nationale, l\u2019\u00e9lu s\u2019est montr\u00e9 clair\u00a0:          \u00ab\u00a0Je crois que c\u2019est impossible. Le terme d\u2019union nationale fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des choses pr\u00e9cises dans l\u2019histoire de notre pays. C\u2019est 1914 et 1945 contre le nazisme. Il s\u2019agissait de coaliser celles et ceux qui \u00e9taient disponibles pour \u00e7a contre ceux qui d\u00e9truisaient le pays ou mena\u00e7aient de le faire, a-t-il rappel\u00e9. Pr\u00e9cis\u00e9ment je consid\u00e8re que celui qui, par son action politique, d\u00e9truit assez largement l\u2019\u00e9tat social dans ce pays, c\u2019est Emmanuel Macron.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ce serait improbable, incompr\u00e9hensible, incoh\u00e9rent que nous participions \u00e0 un tel attelage, a-t-il fait savoir concernant la possibilit\u00e9 pour son mouvement politique de rejoindre un gouvernement pluriel. L\u2019union nationale, c\u2019est quand la R\u00e9publique est en danger. Aujourd\u2019hui la R\u00e9publique n\u2019est pas en danger. L\u00e0, c\u2019est le macronisme qui est en danger, ce n\u2019est pas la m\u00eame chose (\u2026) Il a us\u00e9 et abus\u00e9 de ses pouvoirs dans le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, et maintenant, la situation est tout autre (\u2026) Je veux voir ce qu\u2019il a sous le pied pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019urgence criante dans notre pays.\u00a0\u00bb          Enfin, pour lui, comme pour Jean-Luc M\u00e9lenchon hier, \u00ab\u00a0Emmanuel Macron n\u2019a pas d\u2019autre choix que de faire en sorte qu\u2019Elisabeth Borne se soumette \u00e0 un vote de confiance\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il est incoh\u00e9rent que nous participions \u00e0 un tel attelage\u00a0\u00bb, estime Adrien Quatennens au sujet d\u2019u...","dateModified":"2022-06-22T15:07:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T14:06:00+00:00","articleBody":"     Transition \u00e9cologique, sant\u00e9, \u00e9ducation\u2026 Vu l\u2019importance des enjeux d\u00e9finis pendant la campagne, rien ne serait pire pour le pays que d\u2019\u00eatre mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat et paralys\u00e9. Toutes les forces politiques devront adapter leur jeu \u00e0 cette nouvelle donne.                    Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: le n\u00e9cessaire apprentissage du compromis         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-22T14:14:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T13:55:55+00:00","articleBody":"    Euuuh, inqui\u00e9tant non, cette annonce ? La derni\u00e8re fois qu'il avait fait \u00e7a c'\u00e9tait pour annoncer le confinement...    Inquiet        L'hypoth\u00e8se de l'annonce d'une dissolution ce soir \u00e0 20h est-elle plausible ?     Geoffroy        Le pr\u00e9sident va-t-il annoncer la dissolution de l'assembl\u00e9e ou un gouvernement d'union nationale ? avez-vous qq infos sur l'allocution de ce soir ?    lionel 13         Bonjour \u00e0 vous Inquiet, Geoffroy et Lionel 13,          Nous n\u2019avons pour le moment aucune information sur la teneur du discours d\u2019Emmanuel Macron, ce soir. Nous allons, bien entendu, retranscrire ses propos dans ce direct en temps r\u00e9el.          Pour autant, pour vous r\u00e9pondre, Inquiet, la derni\u00e8re fois qu\u2019Emmanuel Macron s\u2019est adress\u00e9 aux Fran\u00e7ais, c\u2019\u00e9tait le 2\u00a0mars dernier, quelques jours apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. La teneur du discours de ce soir, qui intervient \u00e0 l\u2019issue de la consultation du chef de l\u2019Etat des diff\u00e9rentes formations politiques du pays, sera diff\u00e9rente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T14:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T13:34:02+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va s\u2019exprimer ce soir \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e","dateModified":"2022-06-22T13:44:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T13:16:12+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 communiste du Puy-de-D\u00f4me, Andr\u00e9 Chassaigne, vient d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident du groupe qui rassemble les douze d\u00e9put\u00e9s communistes et six autres ultramarins affili\u00e9s \u00e0 la Nupes, a appris l\u2019Agence France-Presse de source parlementaire.          Le d\u00e9put\u00e9 de 71 ans occupait d\u00e9j\u00e0 cette fonction sous les deux mandatures pr\u00e9c\u00e9dentes. Ce choix de la continuit\u00e9 \u00e9tait souhait\u00e9 par Fabien Roussel, \u00e9lu dans la 20\u1d49 circonscription du Nord. \u00ab\u00a0Nous allons nous r\u00e9unir demain avec les d\u00e9put\u00e9s ultramarins qui souhaitent pouvoir rejoindre notre groupe [et] avec Andr\u00e9 Chassaigne, qui, je le souhaite, le pr\u00e9sidera\u00a0\u00bb, avait fait savoir l\u2019ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andr\u00e9 Chassaigne r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du groupe communiste et apparent\u00e9s ","dateModified":"2022-06-22T13:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T12:42:02+00:00","articleBody":"     Avec Val\u00e9rie Rabault, pr\u00e9sidente du groupe PS \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, \u00ab\u00a0nous pensons qu\u2019il serait extr\u00eamement utile que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019exprime devant les instances de la nation, \u00e0 savoir le Congr\u00e8s, pour fixer sa ligne, fixer le cap pour le pays, expliquer comment il voit les choses apr\u00e8s cet \u00e9chec politique\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 ce matin M. Kanner sur le plateau de Public S\u00e9nat.          \u00ab\u00a0La meilleure mani\u00e8re de parler au pays, c\u2019est d\u2019abord de parler devant les repr\u00e9sentants de la nation, et donc le Congr\u00e8s \u00e0 Versailles depuis 2008 est une opportunit\u00e9 pour lui et je pense que \u00e7a donne une solennit\u00e9 \u00e0 cela\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant qu\u2019il souhaite que cela se tienne \u00ab\u00a0avant la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de la premi\u00e8re ministre pr\u00e9vue le 5\u00a0juillet\u00a0\u00bb.          Selon lui, \u00ab\u00a0\u00e7a permet notamment aux diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s politiques qui existent au Parlement de pouvoir dire au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique comment nous voyons les choses plut\u00f4t que de faire des discussions\u00a0\u00bb, comme c\u2019est le cas actuellement avec les consultations des chefs de partis par Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le s\u00e9nateur socialiste Patrick Kanner demande \u00e0 Emmanuel Macron de s\u2019exprimer devant le Congr\u00e8s","dateModified":"2022-06-22T13:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T12:22:23+00:00","articleBody":"     Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de deux plaintes pour viol visant la secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux, Chrysoula Zacharopoulou, a fait savoir le parquet de Paris, mercredi, confirmant une information de Marianne.          La premi\u00e8re plainte d\u00e9non\u00e7ant des faits de viol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 25\u00a0mai et l\u2019enqu\u00eate ouverte deux jours plus tard, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet, qui a ajout\u00e9 qu\u2019une deuxi\u00e8me plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 16\u00a0juin. Selon l\u2019hebdomadaire, les faits reproch\u00e9s auraient \u00e9t\u00e9 commis dans le cadre de sa profession de gyn\u00e9cologue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La secr\u00e9taire d\u2019Etat Chrysoula Zacharopoulou vis\u00e9e par une enqu\u00eate pour viol, pour des faits commis d...","dateModified":"2022-06-22T13:05:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T12:08:18+00:00","articleBody":"     Dans un message aux enseignants, le pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 a fait valoir que son \u00e9tablissement \u00ab\u00a0pourrait b\u00e9n\u00e9ficier des contacts et de l\u2019expertise institutionnelle\u00a0\u00bb de l\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Michel Blanquer pressenti pour int\u00e9grer l\u2019universit\u00e9 Paris-Panth\u00e9on-Assas apr\u00e8s sa d\u00e9faite aux...","dateModified":"2022-06-22T12:23:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T12:05:14+00:00","articleBody":"           Edouard Philippe r\u00e9pond aux journalistes apr\u00e8s son entretien avec Emmanuel Macron \u00e0 l'Elys\u00e9e, le 22 juin 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/1a476ad_1655899417570-cbir9130.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Des discussions pourraient s\u2019engager avec les LR, le groupe socialiste ou le groupe \u00e9cologiste\u00a0\u00bb, e...","dateModified":"2022-06-22T12:25:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T11:57:53+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vid\u00e9o | Adrien Quatennens (LFI) r\u00e9affirme que La France insoumise \u00ab\u00a0n\u2019est candidate \u00e0 aucun arrange...","dateModified":"2022-06-22T11:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T11:54:41+00:00","articleBody":"    Suite \u00e0 votre r\u00e9ponse \u00e0 Charlymairo, je trouve amusant que le pr\u00e9nom qui lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 la naissance est d'ailleurs \"Marion Anne Perrine Le Pen\", mais elle a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e moins d'un an apr\u00e8s sa naissance sous le pr\u00e9nom \"Marine\"    Le saviez-tu         Bonjour Le saviez-tu, effectivement, vous avez raison. \u00ab\u00a0Ils sont bizarres mes parents\u00a0: en r\u00e9alit\u00e9, ils m\u2019ont d\u00e9clar\u00e9e Marion et ils m\u2019ont baptis\u00e9e Marine\u00a0\u00bb, disait Mme Le Pen dans \u00ab\u00a0QG de campagne\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9mission de Guillaume Pley, mise en ligne sur YouTube le 15 avril. \u00ab\u00a0Je ne me suis jamais appel\u00e9e Marion, tout le monde m\u2019a toujours appel\u00e9e Marine. Mais sur ma carte d\u2019identit\u00e9, il y a marqu\u00e9 Marion\u00a0\u00bb, notait-elle encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T12:08:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T11:43:54+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le parlementaire de LFI s\u2019alarme de la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite et estime que le blocage des institutions peut \u00eatre \u00ab\u00a0positif\u00a0\u00bb et permettre \u00ab\u00a0la r\u00e9orientation\u00a0\u00bb de la politique d\u2019Emmanuel Macron.                    Lire aussi :  Fran\u00e7ois Ruffin\u00a0: \u00ab\u00a0On ne doit pas devenir la gauche des m\u00e9tropoles contre la droite et l\u2019extr\u00eame droite des bourgs et des champs\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Ruffin\u00a0: \u00ab\u00a0On ne doit pas devenir la gauche des m\u00e9tropoles contre la droite et l\u2019extr\u00eame dr...","dateModified":"2022-06-22T12:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T11:40:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous parlez de Marion le Pen dans vos derniers article du live. Je pense que vous souhaiter parler de Marine.     Charlymairo         Bonjour Charlymairo, c\u2019est une erreur, il s\u2019agit bien de Marine Le Pen, et non Marion Mar\u00e9chal. Merci \u00e0 vous et veuillez nous excuser pour cette faute d\u00e9sormais corrig\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T12:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T11:22:08+00:00","articleBody":"     Certains duels ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9s au second tour des l\u00e9gislatives. Des recours sont possibles, qui entra\u00eenent parfois l\u2019annulation de l\u2019\u00e9lection. En revanche, le r\u00e9sultat d\u2019un scrutin ne s\u2019est jamais invers\u00e9.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: les candidats battus \u00e0 quelques voix pr\u00e8s peuvent-ils demander un recomptage\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les candidats battus \u00e0 quelques voix pr\u00e8s peuvent-ils demander un recomptage\u00a0?","dateModified":"2022-06-22T11:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T11:10:05+00:00","articleBody":"           Olivier Marleix, nouveau pr\u00e9sident de groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, r\u00e9pond \u00e0 des journalistes dans la cour d\u2019honneur, le 22\u00a0juin 2022, \u00e0 Paris. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/a52cd23_1655894533467-image0.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T11:10:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T11:00:03+00:00","articleBody":"    Pourquoi est-ce Adrien Quatennens qui est re\u00e7u \u00e0 l\u2019\u00c9lys\u00e9e? A-t-il une fonction particuli\u00e8re au sein de LFI? Ne devrais-ce pas \u00eatre Mathilde Panot en tant que cheffe de groupe?    Corwin         Bonjour,          Emmanuel Macron consulte depuis hier, selon la formulation choisie par l\u2019Elys\u00e9e, \u00ab\u00a0les repr\u00e9sentants des forces politiques\u00a0\u00bb du pays, ce qui englobe des responsables politiques bien au-del\u00e0 de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Adrien Quatennens est d\u00e9put\u00e9 et coordinateur national de La France insoumise, c\u2019est \u00e0 ce titre qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par son camp pour rencontrer le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Fran\u00e7ois Bayrou et Edouard Philippe sont respectivement maire de Pau et maire du Havre, ne si\u00e8gent pas \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, et ont pourtant \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s au titre de leur fonction de pr\u00e9sident de partis (MoDem pour l\u2019un, Horizons pour l\u2019autre).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T11:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T10:49:27+00:00","articleBody":"     La cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national (RN) a assur\u00e9 mercredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse qu\u2019Emmanuel Macron avait \u00e9voqu\u00e9 lors de leur entretien de mardi l\u2019hypoth\u00e8se de constituer un gouvernement d\u2019union nationale, en r\u00e9pondant  \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb \u00e0 une question sur le sujet. La veille, elle n\u2019avait pas abord\u00e9 cette discussion \u00e0 la sortie de son entretien \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e avec M. Macron, qui re\u00e7oit les dirigeants des principaux partis. Interpell\u00e9e \u00e0 son arriv\u00e9e mercredi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 la t\u00eate du groupe RN, sur une \u00e9ventuelle participation \u00e0 un gouvernement d\u2019union nationale, Mme\u00a0Le\u00a0Pen a simplement r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense que la situation ne le justifie pas.\u00a0\u00bb          Invit\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, le secr\u00e9taire national du Parti communiste fran\u00e7ais, Fabien Roussel, avait expliqu\u00e9 que M. Macron \u00ab\u00a0envisage[ait]\u00a0\u00bb la constitution d\u2019un \u00ab\u00a0gouvernement d\u2019union nationale\u00a0\u00bb afin de trouver \u00ab\u00a0les voies pour sortir de la situation politique\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 les macronistes ont \u00e9chou\u00e9 dimanche \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 absolue. A travers un tweet post\u00e9 mardi soir et lors d\u2019une interview sur BFM-TV ce matin, le dirigeant du PCF a tent\u00e9 de pr\u00e9ciser sa d\u00e9claration\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas question de participer \u00e0 un gouvernement d\u2019union nationale \u00e9tant donn\u00e9 le niveau de rejet et de d\u00e9testation de Macron et de sa politique.\u00a0\u00bb          Le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, Olivier Faure, et le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, Christian Jacob, ont pour leur part affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que ce sujet n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 lors de leur \u00e9change avec le chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0La r\u00e9ponse ne peut pas \u00eatre des d\u00e9bauchages\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Jacob aupr\u00e8s de l\u2019AFP.          Mercredi, le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, Julien Bayou, a expliqu\u00e9, apr\u00e8s son entretien avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, lui avoir dit qu\u2019il ne voyait pas la \u00ab\u00a0n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un gouvernement d\u2019union nationale\u00a0\u00bb. Il a assur\u00e9 que son parti est dans l\u2019opposition mais qu\u2019il voterait \u00ab\u00a0selon l\u2019int\u00e9r\u00eat du pays\u00a0\u00bb et qu\u2019il comptait d\u2019ailleurs d\u00e9poser \u00ab\u00a0des textes tr\u00e8s ambitieux sur le climat\u00a0\u00bb.          Le ministre des relations avec le parlement, Olivier V\u00e9ran, a d\u00e9taill\u00e9 ce matin sur BFM-TV les pistes qui s\u2019offrent \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif apr\u00e8s la perte de la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Un \u00e9largissement\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9 avec \u00ab\u00a0la poursuite du d\u00e9passement centre gauche-centre droit\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0un \u00e9largissement encore plus large\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0un syst\u00e8me de majorit\u00e9 projet par projet, tant\u00f4t avec la gauche, tant\u00f4t avec la droite\u00a0\u00bb. Mais il a pr\u00e9cis\u00e9 aussit\u00f4t qu\u2019il excluait le Rassemblement national et La France insoumise de la majorit\u00e9 que le gouvernement cherche \u00e0 constituer pour faire voter ses lois, car ils ne sont pas, selon lui, \u00ab\u00a0dans l\u2019arc r\u00e9publicain\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il commence bien son minist\u00e8re\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0on a l\u2019habitude avec M. V\u00e9ran\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu Marine Le\u00a0Pen. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a qu\u2019un malheur, ce n\u2019est pas lui qui d\u00e9cide, c\u2019est le peuple qui d\u00e9cide qui est \u00e9lu et en l\u2019occurrence il fait partie d\u2019un groupe qui n\u2019a pas la majorit\u00e9 absolue, donc il va bien \u00eatre oblig\u00e9 de tenir compte des autres d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Enfin, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des R\u00e9publicains, a refus\u00e9 mercredi toute id\u00e9e de \u00ab\u00a0gouvernement d\u2019union nationale\u00a0\u00bb, qu\u2019il a assimil\u00e9 \u00e0 un \u00ab\u00a0mariage forc\u00e9\u00a0\u00bb qui aboutirait \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019effacement des convictions politiques\u00a0\u00bb des uns et des autres. Un gouvernement d\u2019union nationale, \u00ab\u00a0je ne vois pas du tout \u00e0 quoi \u00e7a peut ressembler\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Lot sur France 2, s\u2019interrogeant sur la mani\u00e8re d\u2019agr\u00e9ger des propositions de partis aussi divers que LR, le RN, le PS ou LFI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen assure qu\u2019Emmanuel Macron a \u00e9voqu\u00e9 un gouvernement d\u2019union nationale avec elle","dateModified":"2022-06-22T11:36:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T10:41:52+00:00","articleBody":"           Les d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche \u2013 bient\u00f4t renomm\u00e9 \u00ab\u00a0Renaissance\u00a0\u00bb \u2013 font leur photo de famille sur les marches de la cour d\u2019honneur du Palais-Bourbon, le 22 juin 2022, \u00e0 Paris. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/3efc567_1655894401656-img-1008928.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche \u2013 bient\u00f4t renomm\u00e9 \u00ab\u00a0Renaissance\u00a0\u00bb \u2013 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e na...","dateModified":"2022-06-22T10:47:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T10:35:51+00:00","articleBody":"           Adrien Quatennens (LFI) r\u00e9pond aux journalistes apr\u00e8s son entretien avec Emmanuel Macron \u00e0 l'Elys\u00e9e, le 22 juin 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR LE MONDE           Adrien Quatennens, le coordinateur de La France insoumise, s\u2019est exprim\u00e9 au sortir de son entretien avec Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous avons entendu parler ces derni\u00e8res heures d\u2019une grande coalition et m\u00eame d\u2019un gouvernement d\u2019union nationale. Pardon, mais l\u2019union nationale fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des p\u00e9riodes historiques o\u00f9 les gens se rassemblaient pour faire face \u00e0 l\u2019ennemi qui d\u00e9truisait, je pense notamment aux deux guerres, 14-18 et face au nazisme\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire le d\u00e9put\u00e9 de LFI du Nord.          \u00ab\u00a0Nous ne sommes candidats \u00e0 aucun arrangement, aucune combine, aucune participation \u00e0 un gouvernement avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour la raison que notre diagnostic politique, c\u2019est qu\u2019il y a le besoin qu\u2019un gouvernement fasse le contraire de son gouvernement. Je lui ai r\u00e9pondu que \u00e7a serait compl\u00e8tement incoh\u00e9rent\u00a0et improbable que nous participions \u00e0 ce type de coalition\u00a0\u00bb, a, ensuite, d\u00e9clar\u00e9 le proche de Jean-Luc M\u00e9lenchon.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons jamais \u00e9t\u00e9 une opposition de principe\u00a0\u00bb, a-t-il cependant poursuivi, en proposant le d\u00e9p\u00f4t par LFI d\u2019une \u00ab\u00a0grande loi r\u00e9pondant \u00e0 l\u2019urgence sociale\u00a0\u00bb qu\u2019il esp\u00e8re voir voter par la majorit\u00e9.          \u00ab\u00a0J\u2019ai demand\u00e9 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sa position personnelle sur le fait que des gens repr\u00e9sentant le gouvernement ou porte-parole de La R\u00e9publique en marche disaient que nous n\u2019\u00e9tions pas r\u00e9publicains\u00a0\u00bb, a encore fait savoir M.\u00a0Quatennens, pointant qu\u2019\u00ab\u00a0encore pas plus tard que ce matin, Olivier V\u00e9ran, ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement, mettait un signe \u00e9gal entre le RN et LFI\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Devant ces contradictions et ces incoh\u00e9rences, j\u2019ai demand\u00e9 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique quel \u00e9tait son avis \u00e0 lui et qu\u2019il le clarifie. Il m\u2019a confirm\u00e9 que, selon lui, LFI \u00e9tait bien dans le champ r\u00e9publicain, je l\u2019ai donc invit\u00e9 \u00e0 rappeler \u00e0 l\u2019ordre celles et ceux qui parlent en son nom et disent l\u2019inverse\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/5e66262_1655898306931-cbir9106.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique m\u2019a confirm\u00e9 que, selon lui, LFI \u00e9tait bien dans le champ r\u00e9publi...","dateModified":"2022-06-22T11:46:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T10:29:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, si un ou une ministre est \u00e9lu pr\u00e9sident de l'assembl\u00e9e, est ce que cette personne doit d\u00e9missionner de ses fonctions de ministre ?     Thomas         Bonjour,          Le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale doit avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9, et le mandat de d\u00e9put\u00e9 est incompatible avec la fonction de ministre. Un cumul est impossible au nom du respect du principe de s\u00e9paration entre le pouvoir ex\u00e9cutif et le pouvoir l\u00e9gislatif. Quand un d\u00e9put\u00e9 est nomm\u00e9 ministre, ce dernier est remplac\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale par son suppl\u00e9ant. S\u2019il souhaite r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge, ce qui est son droit, il doit abandonner son portefeuille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T10:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T10:14:15+00:00","articleBody":"     La nouvelle pr\u00e9sidente du groupe La R\u00e9publique en marche, Aurore Berg\u00e9, s\u2019est exprim\u00e9e devant les journalistes \u00e0 la mi-journ\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est quelque chose qui m\u2019honore, c\u2019est une grande fiert\u00e9 et une grande responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle commenc\u00e9 par dire. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas le job le plus simple, \u00e7a se saurait, mais c\u2019est probablement celui qui est le plus exigeant et le plus essentiel dans le moment qu\u2019on est en train de vivre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re femme de la  Ve R\u00e9publique \u00e0 \u00eatre \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate du groupe parlementaire de la majorit\u00e9.          \u00ab\u00a0Je tends la main aux r\u00e9publicains de droite comme de gauche, pour venir en responsabilit\u00e9 voter ce qui peut changer la vie des gens\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0On va avoir un premier texte sur le pouvoir d\u2019achat, je souhaite qu\u2019on puisse le voter vite. Je souhaite qu\u2019au 1er\u00a0juillet prochain, les Fran\u00e7ais retrait\u00e9s puissent voir leurs retraites \u00eatre revaloris\u00e9es.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est quelque chose qui m\u2019honore, c\u2019est une grande fiert\u00e9\u00a0et une grande responsabilit\u00e9 \u00bb, d\u00e9c...","dateModified":"2022-06-22T10:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T10:04:17+00:00","articleBody":"           L'ancien premier premier ministre, pr\u00e9sident du parti Horizons, Edouard Philippe, arrive \u00e0 l'Elys\u00e9e pour rencontrer Emmanuel Macron, mercredi 22 juin 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Le d\u00e9put\u00e9 La France insoumise du Nord Adrien Quatennens \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e pour rencontrer Emmanuel Macron, mercredi 22 juin 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Franck Riester, pr\u00e9sident d'Agir et ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, mercredi 22 juin 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/e79082c_1655892840961-cbir9070.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe, Franck Riester et Adrien Quatennens invit\u00e9s \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e","dateModified":"2022-06-22T10:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T09:57:55+00:00","articleBody":"     Laurent Marcangeli, le maire d\u2019Ajaccio, d\u00e9put\u00e9 de Corse-du-Sud depuis dimanche, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par acclamation pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s Horizons, \u00e0 l\u2019aile droite de la majorit\u00e9, a appris l\u2019Agence France-Presse aupr\u00e8s d\u2019une source parlementaire.          Homme fort de l\u2019opposition aux nationalistes dans l\u2019\u00eele, il est l\u2019ami de l\u2019ancien premier ministre Edouard Philippe, qui a fond\u00e9 le parti Horizons. Son groupe parlementaire compte 27\u00a0membres dans la nouvelle Assembl\u00e9e, dont des anciens de LRM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Marcangeli, le maire d\u2019Ajaccio, \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe Horizons \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-22T10:05:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T09:48:07+00:00","articleBody":"     Olivier Faure est \u00ab\u00a0\u00e9c\u0153ur\u00e9\u00a0\u00bb par ses adversaires qui mettent dos \u00e0 dos la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et le Rassemblement national (RN). \u00ab\u00a0Je suis proprement \u00e9c\u0153ur\u00e9 par tous ces gens des R\u00e9publicains, La R\u00e9publique en marche ou du MoDem, qui participent avec ardeur \u00e0 la banalisation de l\u2019extr\u00eame droite depuis quelques jours\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste sur Twitter. \u00ab\u00a0La faute premi\u00e8re en revient \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif, qui a renvoy\u00e9 dos \u00e0 dos RN et Nupes et contribu\u00e9 \u00e0 la victoire de 89\u00a0RN\u00a0\u00bb, accuse-t-il.          \u00ab\u00a0Je ne suis pas \u201cinsoumis\u201d. J\u2019ai des divergences assum\u00e9es avec eux. Mais je n\u2019accepterai jamais qu\u2019on puisse mettre sur un m\u00eame plan le RN, qui pr\u00f4ne l\u2019institutionnalisation de la discrimination, avec La France insoumise, qui d\u00e9fend la r\u00e9alisation pour tous de la promesse r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient encore le socialiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Faure se dit \u00ab proprement \u00e9c\u0153ur\u00e9 par tous ces gens de LR, LRM ou du MoDem, qui participent ave...","dateModified":"2022-06-22T09:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T09:48:06+00:00","articleBody":"           Le groupe Rassemblement national s\u2019appr\u00eate \u00e0 faire sa photo de famille sur les marches de la cour d\u2019honneur du Palais-Bourbon, le 22 juin 2022, \u00e0 Paris. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"                 Marine Le Pen s'exprime devant une partie des d\u00e9put\u00e9s Rassemblement national depuis l\u2019H\u00e9micycle, le 22 juin 2022, \u00e0 Paris. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/d41de93_1655890987456-img-8982.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s Rassemblement national font leur entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-22T09:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T09:36:04+00:00","articleBody":"           Le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, Julien Bayou, apr\u00e8s son entretien avec Emmanuel Macron \u00e0 l'Elys\u00e9e, mercredi 22 juin 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Julien Bayou a d\u00e9clar\u00e9 avoir demand\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron qu\u2019Elisabeth Borne se soumette \u00e0 un vote de confiance devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mercredi matin, apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0On [serait] dans l\u2019opposition\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Julien Bayou \u00e0 la question de savoir ce que voteraient les \u00e9lus \u00e9cologistes \u00e0 un engagement de responsabilit\u00e9 de l\u2019ex\u00e9cutif.          \u00ab\u00a0Je lui ai dit comme \u00e7a\u00a0: il est d\u2019usage r\u00e9publicain de dire que le gouvernement d\u00e9marre et qu\u2019on jugera sur pi\u00e8ce, on laisse sa chance au produit si vous me permettez l\u2019expression. Mais on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu cinq ans d\u2019inaction climatique et de casse sociale. Donc non, il n\u2019y a pas de confiance\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le nouveau d\u00e9put\u00e9 de Paris.          \u00ab\u00a0Nous d\u00e9poserons des textes tr\u00e8s ambitieux sur le climat (\u2026) Ce sera peut-\u00eatre pour lui une occasion d\u2019enfin sortir des discours et de passer aux actes. Faire voter sa majorit\u00e9 relative sur un texte d\u00e9pos\u00e9 par les \u00e9cologistes, voil\u00e0 un acte\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. M.\u00a0Bayou pourrait \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/b3fbd0a_1655888419888-cbir9010.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julien Bayou apr\u00e8s avoir \u00e9chang\u00e9 avec Emmanuel Macron\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de confiance\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-22T09:46:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T09:28:03+00:00","articleBody":"     Le chercheur en science politique Florent Gougou explique, dans une tribune au Monde, comment les progr\u00e8s \u00e9lectoraux constants du parti de Marine Le Pen ont abouti \u00e0 l\u2019\u00e9lection historique de pr\u00e8s de 90 d\u00e9put\u00e9s.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019habitude de voter Rassemblement national s\u2019enracine dans une partie du corps \u00e9lectoral\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune | \u00ab\u00a0L\u2019habitude de voter Rassemblement national s\u2019enracine dans une partie du corps \u00e9lectora...","dateModified":"2022-06-22T09:29:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T09:19:46+00:00","articleBody":"     Aurore Berg\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pr\u00e9sidente du groupe La R\u00e9publique en marche \u2013 qui va prochainement \u00eatre rebaptis\u00e9 \u00ab\u00a0Renaissance\u00a0\u00bb \u2013 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. C\u2019est la premi\u00e8re fois, sous la Ve\u00a0R\u00e9publique, qu\u2019une femme est \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate du groupe parlementaire de la majorit\u00e9.          La d\u00e9put\u00e9e des Yvelines a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue d\u00e8s le premier tour de vote interne, face \u00e0 trois autres candidats, a fait savoir le groupe parlementaire. Issue des R\u00e9publicains, Aurore Berg\u00e9, \u00e2g\u00e9e de 35\u00a0ans, l\u2019a emport\u00e9 par 88 voix contre 29 \u00e0 Guillaume Vuilletet, 25 \u00e0 R\u00e9my Rebeyrotte et 11 \u00e0 Stella Dupont.          Ancienne pr\u00e9sidente d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du groupe, elle succ\u00e8de \u00e0 Christophe Castaner, qui a \u00e9chou\u00e9 dans les urnes dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aurore Berg\u00e9 est \u00e9lue pr\u00e9sidente du groupe LRM \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-22T09:50:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T09:09:16+00:00","articleBody":"     Sur les six circonscriptions du d\u00e9partement, quatre ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9es par l\u2019extr\u00eame droite. Un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau sur ces terres de gauche, \u00e9crit notre correspondante Agathe Beaudouin.                    Lire aussi :  RN\u00a0: de l\u2019enracinement \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9tablissement\u00a0\u00bb dans le Gard         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rassemblement national\u00a0: de l\u2019enracinement \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9tablissement\u00a0\u00bb dans le Gard","dateModified":"2022-06-22T09:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T09:00:43+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tout ce qui ira dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais, nous voterons pour\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Marine Le Pen, en accueillant les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national qui arrivent \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale ce matin.          \u00ab\u00a0Nous assumerons notre part de responsabilit\u00e9s. \u00c7a a mis longtemps pour que les Fran\u00e7ais soient dignement repr\u00e9sent\u00e9s\u00a0\u00bb, a dit la candidate \u00e0 la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle dans la cour d\u2019honneur du Palais-Bourbon. Les d\u00e9put\u00e9s du RN \u00ab\u00a0vont vous \u00e9tonner\u00a0\u00bb, a-t-elle promis aux journalistes, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons abattre un travail important avec une grande comp\u00e9tence et du s\u00e9rieux. Nous d\u00e9fendrons l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France et des Fran\u00e7ais, tout ce qui sera n\u00e9faste, nous nous y opposerons\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Est-ce que vous pourriez participer \u00e0 un gouvernement d\u2019union nationale\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 une journaliste. \u00ab\u00a0La situation ne le justifie pas\u00a0\u00bb, a tranch\u00e9 Marine Le Pen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La situation ne justifie pas\u00a0\u00bb de participer \u00e0 un gouvernement d\u2019union nationale, selon Marine Le...","dateModified":"2022-06-22T09:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T08:44:15+00:00","articleBody":"     Il est parvenu \u00e0 \u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, cette fois-ci. Olivier Marleix a totalis\u00e9 40\u00a0voix, contre 20 pour son concurrent Julien Dive.          D\u00e9put\u00e9 d\u2019Eure-et-Loir, Olivier Marleix avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe en\u00a02019. Six candidats \u00e9taient alors en lice et il s\u2019\u00e9tait qualifi\u00e9 pour le second tour, lors duquel il avait \u00e9t\u00e9 battu par Damien Abad. Fils de l\u2019ancien ministre Alain Marleix, il est d\u00e9put\u00e9 depuis 2012. Pr\u00e9sident des R\u00e9publicains d\u2019Eure-et-Loir depuis 2016, ce repr\u00e9sentant de l\u2019aile conservatrice de LR avait parrain\u00e9 Laurent Wauquiez en\u00a02017 dans la course \u00e0 la t\u00eate du parti, puis Michel Barnier dans le congr\u00e8s de 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Marleix \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-22T08:51:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T08:35:35+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), mardi, c\u2019est au tour du Rassemblement national de faire une entr\u00e9e en force, ce mercredi matin, dans l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Avec 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s, le parti d\u2019extr\u00eame affiche son plus grand contingent d\u2019\u00e9lus depuis sa cr\u00e9ation. \u00ab\u00a0Cette histoire est dingue, se r\u00e9jouit, \u00e9mue, la porte-parole du RN et d\u00e9put\u00e9e du Var, Laure Lavalette. On esp\u00e9rait, mais on ne s\u2019attendait pas \u00e0 un tel score.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Notre famille politique attendait ce moment depuis si longtemps\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, affirmant que le RN sera une \u00ab\u00a0opposition constructive et pas dogmatique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si une loi va dans le bon sens, on votera pour\u00a0\u00bb, assure Mme\u00a0Lavalette. Cette derni\u00e8re a confirm\u00e9 que le RN, comme la Nupes, briguerait la pr\u00e9sidence de la commission des finances.          Le parti d\u2019extr\u00eame droite a, d\u2019ailleurs, re\u00e7u le soutien, ce mercredi, du pr\u00e9sident LR du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher, pour qui ce poste \u00ab\u00a0doit revenir au RN\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0M.\u00a0Larcher a, enfin, du respect pour les \u00e9lecteurs du RN, pour la famille politique que nous sommes\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 Mme\u00a0Lavalette alors qu\u2019au m\u00eame moment Marine Le Pen arrive sous des applaudissements nourris.          Quelques m\u00e8tres plus loin, des militants brandissent une banderole \u00e0 destination des d\u00e9put\u00e9s du RN, impassibles\u00a0: \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me, c\u2019est pas les immigr\u00e9s, c\u2019est les 30\u00a0degr\u00e9s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Notre famille politique attendait ce moment depuis si longtemps\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit Laure Lavalette, la p...","dateModified":"2022-06-22T08:40:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T08:28:28+00:00","articleBody":"     La leader du Rassemblement national, Marine Le Pen, et l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus sous la banni\u00e8re du RN rentrent, ce matin, au Palais-Bourbon. L\u2019extr\u00eame droite a obtenu, dimanche 19\u00a0juin, non seulement un groupe parlementaire, qui lui conf\u00e8re des moyens et une visibilit\u00e9 accrus, mais elle envoie \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale 89 d\u00e9put\u00e9s, pr\u00e8s de trois fois plus que les 35\u00a0d\u00e9put\u00e9s du Front national \u00e9lus \u00e0 la proportionnelle en\u00a01986.          Marine Le Pen a pr\u00e9par\u00e9 sa d\u00e9l\u00e9gation, en insistant sur la coh\u00e9sion et l\u2019exemplarit\u00e9. Une vitrine nouvelle pour le parti d\u2019extr\u00eame droite, raconte notre journaliste Ivanne Trippenbach.                    Lire aussi :  Avant sa rentr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Marine Le Pen coache ses d\u00e9put\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant sa rentr\u00e9e au Palais-Bourbon, Marine Le Pen a coach\u00e9 ses d\u00e9put\u00e9s","dateModified":"2022-06-22T08:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T08:13:25+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron est \u00ab\u00a0responsable de la d\u00e9faite\u00a0\u00bb de son camp aux l\u00e9gislatives estime, mercredi, G\u00e9rard Larcher, le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains du S\u00e9nat, dans un entretien au Parisien. Le pays \u00ab\u00a0risque d\u2019\u00eatre difficile \u00e0 gouverner\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0pour ma part, je souhaite le dialogue dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France\u00a0\u00bb, explique-t-il.          Alors que le chef de l\u2019Etat a refus\u00e9, mardi, la d\u00e9mission de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, M.\u00a0Larcher juge qu\u2019elle \u00ab\u00a0n\u2019est pas responsable de la d\u00e9faite, c\u2019est le pr\u00e9sident\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un changement profond d\u2019attitude est n\u00e9cessaire de la part du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb au vu de son bilan politique et de la \u00ab\u00a0d\u00e9faite historique\u00a0\u00bb de son camp, insiste-t-il.          Quant \u00e0 dissoudre l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00ab\u00a0il en a la pr\u00e9rogative, mais le peuple souverain vient de d\u00e9cider. Il faut se m\u00e9fier des dissolutions de confort\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est vraiment en cas de blocage du pays que la Constitution a pr\u00e9vu cette porte de sortie, en redonnant la parole au peuple\u00a0\u00bb, rappelle le pr\u00e9sident du S\u00e9nat. Maintenant, c\u2019est \u00e0 Emmanuel Macron \u00ab\u00a0de faire des propositions\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M.\u00a0Larcher, notant que rencontrer les chefs de parti comme le chef de l\u2019Etat l\u2019a fait, mardi, \u00ab\u00a0devrait \u00eatre une habitude\u00a0\u00bb.          Le \u00ab\u00a0bilan politique\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0est le r\u00e9sultat de la verticalit\u00e9 de sa gouvernance\u00a0\u00bb et d\u00e9montre \u00ab\u00a0les limites du\u201d en m\u00eame temps\u201d\u00a0: 72\u00a0d\u00e9put\u00e9s pour LFI et 89 pour le RN\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0le front r\u00e9publicain a disparu\u00a0\u00bb.          C\u00f4t\u00e9 LR, \u00ab\u00a0nous sommes clairement dans l\u2019opposition\u00a0\u00bb, (\u2026) mais nous avons comme ligne de conduite l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France et des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, assure-t-il.          Faut-il travailler avec le futur groupe du Rassemblement national \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0? \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas la m\u00eame histoire et ne partageons pas les m\u00eames valeurs, mais ce sont des \u00e9lus de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, r\u00e9pond M.\u00a0Larcher. Et la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e \u00ab\u00a0devrait [leur] revenir\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0le RN est le premier groupe d\u2019opposition\u00a0\u00bb.          Au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, Christian Jacob, s\u2019appr\u00eate \u00e0 quitter son poste, G\u00e9rard Larcher juge, par ailleurs, que le parti peut \u00ab\u00a0retrouver un espace politique entre un macronisme qui vient d\u2019\u00e9chouer et les deux extr\u00eames\u00a0\u00bb. Laurent Wauquiez, souvent cit\u00e9 pour prendre la suite de M.\u00a0Jacob, \u00ab\u00a0en a, bien s\u00fbr, les qualit\u00e9s, mais nous n\u2019avons pas encore ouvert cette s\u00e9quence\u00a0\u00bb, estime M.\u00a0Larcher, soulignant qu\u2019il sera lui-m\u00eame \u00ab\u00a0le d\u00e9fenseur de l\u2019unit\u00e9 et du rassemblement\u00a0\u00bb.          Il \u00ab\u00a0regrette\u00a0\u00bb par ailleurs que Nicolas Sarkozy ait \u00ab\u00a0fait le choix de quitter sa famille politique\u00a0\u00bb en apportant son soutien \u00e0 des candidats de la majorit\u00e9. \u00ab\u00a0La page est tourn\u00e9e\u00a0\u00bb, conclut-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rard Larcher estime que la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00ab\u00a0de...","dateModified":"2022-06-22T08:33:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T07:58:10+00:00","articleBody":"    Sur le perron de l\u2019Elysee, que l\u2019on voit beaucoup en ce moment, une curieuse sculpture en m\u00e9tal noir : m\u00e9taphore omnipr\u00e9sente du sac de noeuds dans lequel se trouve le pr\u00e9sident ?\r\nIl serait peut-\u00eatre judicieux de la d\u00e9placer\u2026.    Breizdk         Bonjour Breizdk,          La sculpture que vous mentionnez est une \u0153uvre de l\u2019artiste franco-argentin Pablo Reinoso, Racines de France, install\u00e9e depuis 2016 dans les jardins du palais pr\u00e9sidentiel. Il s\u2019agit en fait de deux bancs, install\u00e9s face \u00e0 face sur le perron, qui \u00ab\u00a0partagent un langage commun mais ne sont pas tout \u00e0 fait identiques. Il y a de la tension entre eux, un peu comme un jeu de pouvoir\u00a0\u00bb, selon un commentaire de l\u2019artiste au moment de son installation.          Pablo Reinoso, qui a fui la dictature argentine pour venir en France en\u00a01978, a pr\u00eat\u00e9 son \u0153uvre \u00e0 l\u2019Etat \u00e0 la condition non n\u00e9gociable qu\u2019elle soit retir\u00e9e si l\u2019extr\u00eame droite arrive un jour au pouvoir. Alors, sac de n\u0153ud ou symbole fid\u00e8le des al\u00e9as politiques\u00a0? On vous laisse juge, avec un petit conseil de lecture\u00a0: le retour sur la carri\u00e8re de l\u2019artiste dans \u00ab\u00a0M, le magazine du Monde\u00a0\u00bb, en\u00a02017.                Stanislas Guerini, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en marche, apr\u00e8s sa rencontre avec Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, mardi 21\u00a0juin 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/918d2c4_1655872422075-cbi1052031.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T08:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T07:48:01+00:00","articleBody":"     La rel\u00e8ve des R\u00e9publicains aimerait faire \u00e9lire Julien Dive \u00e0 la t\u00eate de son groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, avec l\u2019ambition de travailler davantage sur le fond, explique notre journaliste Sarah Belouezzane.                    Lire aussi :  La jeune garde LR profite de l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de groupe pour peser \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: la jeune garde LR profite de l\u2019\u00e9lection pour peser","dateModified":"2022-06-22T07:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T07:44:09+00:00","articleBody":"     Deux d\u00e9put\u00e9s des R\u00e9publicains, Olivier Marleix et Julien Dive, sont candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de leur groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le pr\u00e9sident du groupe LR, qui devrait compter au moins soixante d\u00e9put\u00e9s, sera \u00e9lu ce matin. Virginie Duby-Muller dirige le groupe depuis le d\u00e9part de Damien Abad, exclu de LR apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre des solidarit\u00e9s.          D\u00e9put\u00e9 d\u2019Eure-et-Loir, Olivier Marleix avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe en 2019. Six candidats \u00e9taient alors en lice et il s\u2019\u00e9tait qualifi\u00e9 pour le second tour, lors duquel il avait \u00e9t\u00e9 battu par Damien Abad. Fils de l\u2019ancien ministre Alain Marleix, il est d\u00e9put\u00e9 depuis 2012. Pr\u00e9sident des R\u00e9publicains d\u2019Eure-et-Loir depuis 2016, ce repr\u00e9sentant de l\u2019aile conservatrice de LR avait parrain\u00e9 Laurent Wauquiez en 2017 dans la course \u00e0 la t\u00eate du parti, puis Michel Barnier dans le congr\u00e8s de 2021.          Julien Dive, 37 ans, fait partie de la jeune garde des d\u00e9put\u00e9s LR. En 2016 il avait succ\u00e9d\u00e9 dans la 2e circonscription de l\u2019Aisne \u00e0 Xavier Bertrand, \u00e9lu pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Hauts-de-France, avec qui il partage une conception de \u00ab\u00a0droite sociale\u00a0\u00bb. Sa candidature b\u00e9n\u00e9ficiera du soutien des jeunes d\u00e9put\u00e9s qui se sont concert\u00e9s hier matin. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas de faire du jeunisme mais de travailler au renouvellement\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Rapha\u00ebl Schellenberger, d\u00e9put\u00e9 du Haut-Rhin, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          A son arriv\u00e9e au bureau politique de LR mardi, Mich\u00e8le Tabarot (d\u00e9put\u00e9e des Alpes-maritimes) a affirm\u00e9 son soutien \u00e0 Olivier Marleix, qui pr\u00e9sente selon elle une \u00ab\u00a0candidature de droite sans \u00e9tats d\u2019\u00e2me\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0il faut qu\u2019on soit tr\u00e8s clairs sur nos positions\u00a0\u00bb au cours de \u00ab\u00a0cinq ann\u00e9es qui seront difficiles pour la France\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce pr\u00e9sident de groupe aura un r\u00f4le-cl\u00e9, et beaucoup plus important peut-\u00eatre que dans les pr\u00e9c\u00e9dentes l\u00e9gislatures\u00a0\u00bb, a pour sa part assur\u00e9 le tr\u00e9sorier de LR, Daniel Fasquelle, \u00e0 des journalistes. Car \u00ab\u00a0on sait tr\u00e8s bien que sans le soutien des R\u00e9publicains, un certain nombre de r\u00e9formes ne pourront pas aboutir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julien Dive et Olivier Marleix candidats pour pr\u00e9sider le groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-22T08:04:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T07:29:35+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous aimez le direct politique du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0? N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous soutenir\u00a0!","dateModified":"2022-06-22T07:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T07:08:34+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LRM se retrouvent pour la premi\u00e8re fois mercredi matin pour une s\u00e9rie de r\u00e9unions et l\u2019\u00e9lection de leur pr\u00e9sident de groupe, tout comme leurs alli\u00e9s MoDem et Horizons. Puis ils d\u00e9signeront leur candidat au perchoir, \u00e9crit notre journaliste Mariama Darame.                    Lire aussi :  Des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 d\u00e9boussol\u00e9s et \u00e0 la recherche de nouveaux leaders         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les macronistes d\u00e9boussol\u00e9s cherchent de nouvelles incarnations","dateModified":"2022-06-22T07:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T07:05:13+00:00","articleBody":"     Olivier V\u00e9ran, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de RMC-BFM-TV ce matin. Selon lui, apr\u00e8s la d\u00e9convenue de la coalition pr\u00e9sidentielle aux l\u00e9gislatives, \u00ab\u00a0nous ne sommes pas, aujourd\u2019hui, dans une crise. Nous sommes dans une situation in\u00e9dite.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais nous ont donn\u00e9 une majorit\u00e9 relative. Personne, aucun parti en dehors du n\u00f4tre ne peut se targuer d\u2019avoir gagn\u00e9 les \u00e9lections\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0V\u00e9ran.          \u00ab\u00a0Il y a urgence pour le pays, mais on reste, pour l\u2019instant, dans le respect strict de l\u2019agenda\u00a0\u00bb, a tent\u00e9 de d\u00e9fendre Olivier V\u00e9ran. \u00ab\u00a0Avant les \u00e9lections, nous savions qu\u2019il y aurait la d\u00e9signation du pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la semaine prochaine. Une d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de la premi\u00e8re ministre qui n\u2019intervenait pas avant le 4\u00a0juillet. Donc il n\u2019y a pas de retard qui soit pris. On est dans la constitution des \u00e9quilibres et des groupes. Donc l\u00e0, on est dans le timing\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 l\u2019ancien ministre de la sant\u00e9.          Comme Cl\u00e9ment Beaune, Olivier V\u00e9ran invite \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9largir la majorit\u00e9 sur la gauche et sur la droite\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En plus, c\u2019est dans notre ADN. \u00c7a s\u2019appelle le d\u00e9passement politique. C\u2019est ce que pr\u00f4ne le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Etre capable de faire travailler ensemble des gens qui viennent de la gauche et de la droite. Plus ils sont mod\u00e9r\u00e9s, \u00e9videmment, plus c\u2019est logique\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0Des d\u00e9put\u00e9s constructifs et responsables de gauche et de droite, il y en a largement suffisamment pour faire majorit\u00e9 ou une majorit\u00e9 globale ou majorit\u00e9 texte par texte\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 M. V\u00e9ran.          Hors de question d\u2019aller chercher les voix du Rassemblement national\u00a0? \u00ab\u00a0On ne se mettra pas en situation de devoir d\u00e9pendre des voix du FN pour faire majorit\u00e9 au Parlement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Olivier V\u00e9ran, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Ni, d\u2019ailleurs, de LFI. Ni l\u2019extr\u00eame gauche, ni l\u2019extr\u00eame droite. Nous sommes dans l\u2019arc r\u00e9publicain. Nous avons port\u00e9 ces valeurs pendant la campagne et ce sont les valeurs que nous avons \u00e0 c\u0153ur.\u00a0\u00bb          Le projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat sera-t-il pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres, le 6\u00a0juillet, comme pr\u00e9vu\u00a0? \u00ab\u00a0Je ne peux pas vous confirmer, aujourd\u2019hui, la date pr\u00e9cise de d\u00e9p\u00f4t du texte. Je peux vous dire qu\u2019hier, Elisabeth Borne, la premi\u00e8re ministre, nous a r\u00e9unis et qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 question de cette r\u00e9forme, de cette loi sur le pouvoir d\u2019achat qui est tr\u00e8s attendue par les Fran\u00e7ais et que nous nous sommes dit que nous aurions une majorit\u00e9 au Parlement pour la faire adopter\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement, sans davantage pr\u00e9ciser le calendrier des prochaines semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On ne se mettra pas en situation de devoir d\u00e9pendre des voix du FN ou de LFI pour faire majorit\u00e9 au Pa...","dateModified":"2022-06-22T07:34:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T07:02:48+00:00","articleBody":"     Plusieurs responsables politiques sont attendus \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique ce matin, dans l\u2019ordre suivant\u00a0:         Julien Bayou, secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, est attendu \u00e0 9\u00a0heures\u00a0;          Franck Riester, pr\u00e9sident d\u2019Agir et ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, \u00e0 10\u00a0heures\u00a0;          Adrien Quatennens, d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise du Nord, rencontre Emmanuel Macron \u00e0 11\u00a0heures\u00a0;          Pour clore la matin\u00e9e, c\u2019est Edouard Philippe, maire du\u00a0Havre et pr\u00e9sident d\u2019Horizons, qui se rendra \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 midi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron poursuit ses consultations depuis l\u2019Elys\u00e9e","dateModified":"2022-06-22T07:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T06:53:05+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de France Inter mercredi matin, le pr\u00e9sident du MoDem et alli\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Bayrou, a de nouveau comment\u00e9 les r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives en estimant que \u00ab\u00a0les Fran\u00e7ais ont envoy\u00e9 un message et c\u2019est un message extr\u00eamement fort, \u00e0 bien des \u00e9gards violent. C\u2019est un message qui signifie qu\u2019ils veulent que la mani\u00e8re de gouverner, la m\u00e9thode de gouvernement, la d\u00e9marche de gouvernement change en France\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Cette pouss\u00e9e des extr\u00eames, a poursuivi M.\u00a0Bayrou, elle a une signification pr\u00e9cise\u00a0: c\u2019est qu\u2019une partie des Fran\u00e7ais sont en r\u00e9cession, sont en rupture avec le pouvoir habituel tel qu\u2019il s\u2019\u00e9tait \u00e9tabli depuis des d\u00e9cennies.\u00a0\u00bb Le B\u00e9arnais consid\u00e8re qu\u2019une union politique nationale par un rapprochement global des forces politiques n\u2019est pas imaginable. A propos des \u00e9lus d\u2019opposition, il commente\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne pense pas qu\u2019on puisse leur imposer [d\u2019union nationale]. Il faut respecter ce qu\u2019ils sont.\u00a0\u00bb Mais l\u2019ancien ministre plaide pour un gouvernement \u00ab\u00a0dont la responsabilit\u00e9 sera de permettre des soutiens venus d\u2019au-del\u00e0 des fronti\u00e8res\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9, en refusant de consid\u00e9rer les \u00ab\u00a0\u00e9tiquettes\u00a0\u00bb de ceux qui pourraient le rejoindre pour \u00ab\u00a0que le pays en revienne \u00e0 se reconna\u00eetre enfin dans la mani\u00e8re dont il est gouvern\u00e9\u00a0\u00bb.          Si le pr\u00e9sident du MoDem \u00e9carte l\u2019option d\u2019une dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, il dit du maintien d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 Matignon \u2013 sans citer directement son nom\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense que les temps exigent que le premier ministre ou la premi\u00e8re ministre soit politique, qu\u2019on n\u2019ait pas le sentiment que c\u2019est la technique qui gouverne le pays, mais au contraire les sentiments profonds qui s\u2019expriment dans le peuple\u00a0\u00bb.          Enfin, M.\u00a0Bayrou ne r\u00e9pond pas directement \u00e0 la question d\u2019une suite donn\u00e9e au Conseil national de la refondation \u00e9voqu\u00e9e avant les \u00e9lections par M.\u00a0Macron\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019intuition du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9tait qu\u2019il y avait quelque chose qu\u2019il allait falloir faire na\u00eetre. Les Fran\u00e7ais ont fait que cet accouchement-l\u00e0, l\u2019accouchement d\u2019une nouvelle donne.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Bayrou plaide pour un gouvernement d\u2019ouverture, mais refuse de croire \u00e0 une union nationale","dateModified":"2022-06-22T09:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T06:32:05+00:00","articleBody":"     La coalition pr\u00e9sidentielle est critiqu\u00e9e pour n\u2019avoir pas appel\u00e9 au front r\u00e9publicain pour le second tour du scrutin. Et les d\u00e9clarations de plusieurs responsables sur la possibilit\u00e9 de chercher les voix des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national s\u00e8ment le trouble, explique notre journaliste Alexandre Lemari\u00e9.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la coalition pr\u00e9sidentielle accus\u00e9e d\u2019avoir \u00ab\u00a0facilit\u00e9\u00a0\u00bb les r\u00e9sultats historiques du RN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perc\u00e9e du Rassemblement national aux l\u00e9gislatives\u00a0: le camp Macron sur le banc des accus\u00e9s","dateModified":"2022-06-22T06:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T06:30:52+00:00","articleBody":"     Cl\u00e9ment Beaune, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe, est interrog\u00e9 sur Europe 1. \u00ab\u00a0Il y a un r\u00e9sultat qui n\u2019est pas bon \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019on a pas la majorit\u00e9 absolue. Les oppositions se comportent comme s\u2019ils \u00e9taient majoritaires alors qu\u2019on a plus de 40 % des d\u00e9put\u00e9s, on n\u2019a pas la majorit\u00e9, dont acte. Mais il va bien falloir faire quelque chose\u00a0\u00bb, a analys\u00e9 M. Beaune.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019on serait collectivement irresponsables de vivre dans un pays o\u00f9 le parlement ne vote rien. Bon, ce serait impensable. D\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un rassemblement\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 Cl\u00e9ment Beaune. \u00ab\u00a0Est ce que ce rassemblement se fait de mani\u00e8re organis\u00e9e et structur\u00e9e avec une forme de d\u2019accords de coalition, comme on dit dans d\u2019autres pays europ\u00e9ens\u00a0? C\u2019est une piste. O\u00f9 est ce que ce gouvernement, ce Parlement, vote au cas par cas\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est interrog\u00e9 le proche d\u2019Emmanuel Macron, qui a re\u00e7u hier des responsables de partis et qui poursuit ses consultations aujourd\u2019hui.          \u00ab\u00a0Qu\u2019il puisse y avoir un rassemblement o\u00f9 il y a des convergences politiques, on pense pas tous pareil, mais on peut travailler sur une base ensemble\u00a0: \u00e7a, j\u2019y crois. Et je pense que autour de notre socle central \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, on pourrait avoir des gens qui veulent \u00eatre constructifs sur la gauche ou la droite \u00bb, a d\u00e9fendu le candidat victorieux \u00e0 l\u2019arrach\u00e9e dimanche 19 juin dans la 7\u1d49 circonscription de Paris.          \u00ab\u00a0Des majorit\u00e9s de circonstance peuvent \u00eatre faites avec le Rassemblement National\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 la journaliste Sonia Mabrouk. \u00ab\u00a0Non, il ne peut pas y avoir une alliance de circonstance avec le Rassemblement National\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M. Beaune. \u00ab\u00a0Nous n\u2019irons pas chercher un accord politique avec le Rassemblement National\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, avant de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai plus de proximit\u00e9 avec un \u00e9lu socialiste pro-europ\u00e9en ou quelqu\u2019un qui vient d\u2019une sensibilit\u00e9 proche d\u2019Alain Jupp\u00e9 ou d\u2019Edouard Philippe qu\u2019avec le Rassemblement National, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Si les Fran\u00e7ais avaient ador\u00e9 Les R\u00e9publicains ou avaient pl\u00e9biscit\u00e9 la Nupes, ils seraient majoritaires dans ce pays. \u00c7a n\u2019est pas le cas. Donc, j\u2019invite les autres aussi \u00e0 \u00eatre humbles. Monsieur M\u00e9lenchon qui nous disait qu\u2019il serait premier ministre. Aujourd\u2019hui, il a 110 d\u00e9put\u00e9s de moins que nous pour toute son alliance et moins de 80 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 lui tout seul\u00a0\u00bb, a enfin tanc\u00e9 Cl\u00e9ment Beaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous n\u2019irons pas chercher un accord politique avec le Rassemblement National\u00a0\u00bb, assure Cl\u00e9ment Be...","dateModified":"2022-06-22T06:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T06:05:36+00:00","articleBody":"     Avec la disparition des piliers de la majorit\u00e9 pr\u00e9sentielle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, comme l\u2019ancien pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e, Richard Ferrand, et Christophe Castaner, qui dirigeait le groupe majoritaire, et l\u2019affaiblissement d\u00fb \u00e0 la perte de la majorit\u00e9 absolue, les d\u00e9put\u00e9s macronistes sont en qu\u00eate de successeurs aux postes-cl\u00e9s du Palais-Bourbon.          Mercredi, en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, aura lieu un vote pour d\u00e9signer le candidat au perchoir de la majorit\u00e9. L\u2019\u00e9lection du titulaire devra \u00eatre confirm\u00e9e la semaine suivante dans l\u2019H\u00e9micycle, lors d\u2019un vote \u00e0 bulletin secret de l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s.          Parmi les candidats La R\u00e9publique en marche (LRM, rebaptis\u00e9e Renaissance) \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale figurent \u00a0:         Ya\u00ebl Braun-Pivet, actuelle ministre des outre-mer et ex-pr\u00e9sidente de la commission des lois au Palais-Bourbon. La d\u00e9put\u00e9e des Yvelines avait d\u00e9j\u00e0 souhait\u00e9 se porter candidate au perchoir en 2018, avant de se mettre en retrait au profit de Richard Ferrand, soutenu par l\u2019Elys\u00e9e\u00a0;          Roland Lescure, pr\u00e9sident sortant de la commission des affaires \u00e9conomiques. \u00ab\u00a0L\u2019urgence, c\u2019est d\u2019agir en essayant de rassembler une majorit\u00e9, et bien s\u00fbr \u00e7a ne va pas \u00eatre simple\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Franceinfo, estimant que \u00ab\u00a0[l\u2019\u00e9lecteur] a donn\u00e9 un message tr\u00e8s clair\u00a0: \u201cJe veux qu\u2019Emmanuel Macron gouverne, je veux qu\u2019il le fasse avec une majorit\u00e9 relative, je veux que vous vous entendiez ensemble, les forces r\u00e9publicaines, pour nous sortir de la crise dans laquelle on est\u201d\u00a0\u00bb\u00a0;          Barbara Pompili, ancienne ministre de la transition \u00e9cologique. \u00ab\u00a0On est dans un moment o\u00f9 \u00e7a va \u00eatre difficile de r\u00e9unir des majorit\u00e9s\u00a0\u00bb, donc \u00ab\u00a0on a besoin de quelqu\u2019un capable de tendre la main \u00e0 tout le monde\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir \u00e0 l\u2019Agence France-Presse\u00a0;          Jo\u00ebl Giraud, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9 de la ruralit\u00e9, puis ministre de la coh\u00e9sion des territoires dans le gouvernement de Jean Castex et ancien rapporteur du budget. \u00ab\u00a0La composition de notre Assembl\u00e9e nous oblige. La recherche du compromis doit \u00eatre notre priorit\u00e9 pour faire avancer la France et les r\u00e9formes \u00e9cologiques, sociales et \u00e9conomiques pour lesquelles Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 RMC\u00a0;          Eric Woerth, ancien ministre sous Nicolas Sarkozy ralli\u00e9 depuis \u00e0 Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Je suis candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a-t-il fait savoir. Richard Ferrand avait pour vocation \u00e0 poursuivre le travail qui \u00e9tait le sien au perchoir. Malheureusement, il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu et je souhaite rendre hommage \u00e0 son travail et me placer dans la continuit\u00e9 de son action\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident de la commission des finances au Parisien.          Sophie Errante, d\u00e9put\u00e9e de la 10e\u00a0circonscription de la Loire-Atlantique, selon les informations du Monde.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui sont les six candidats de la majorit\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0?","dateModified":"2022-06-22T06:13:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T05:56:24+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat a commenc\u00e9 les pourparlers politiques en recevant \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, les uns apr\u00e8s les autres, les repr\u00e9sentants des forces pr\u00e9sentes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Apr\u00e8s Olivier Faure, premier secr\u00e9taire du Parti socialiste (PS) et Christian Jacob, patron du parti Les R\u00e9publicains (LR), est venu le tour de Fran\u00e7ois Bayrou, son alli\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du MoDem, de Stanislas Guerini, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du parti pr\u00e9sidentiel La R\u00e9publique en marche (LRM), de Marine Le Pen, pour le Rassemblement national (RN), et enfin de Fabien Roussel, pour le Parti communiste (PCF).          L\u2019enjeu pour Emmanuel Macron est d\u2019identifier un peu plus d\u2019une quarantaine de d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0constructifs\u00a0\u00bb susceptibles de voter les textes pr\u00e9sent\u00e9s par le gouvernement. Une \u00ab\u00a0main tendue\u00a0\u00bb, explique-t-on \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e pour faire appel \u00e0 la responsabilit\u00e9 des partis, au nom de l\u2019int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la nation, afin d\u2019\u00e9viter le blocage du pays. Une dramatisation devenue coutumi\u00e8re au sommet de l\u2019Etat, \u00e9crivent nos journalistes Claire Gatinois et Laurent Telo.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron en qu\u00eate d\u2019une voie de sortie pour gouverner\u00a0: grande coalition ou accords au cas par cas\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s sa d\u00e9convenue aux l\u00e9gislatives, Emmanuel Macron tente de\u00a0sortir de l\u2019impasse","dateModified":"2022-06-22T05:57:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T05:50:07+00:00","articleBody":"     Dans le poste. Cl\u00e9ment Beaune, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe, sera interrog\u00e9 \u00e0 partir de 8\u00a0h\u00a015 sur Europe\u00a01, tandis que Fran\u00e7ois Bayrou, pr\u00e9sident du MoDem et haut-commissaire au plan r\u00e9pondra aux questions de France Inter \u00e0 partir de 8\u00a0h\u00a020. Olivier V\u00e9ran, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement, sera l\u2019invit\u00e9 de RMC-BFM-TV \u00e0 partir de 8\u00a0h\u00a030.          Rentr\u00e9e. Marine Le Pen et l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus sous la banni\u00e8re du Rassemblement national rejoignent le Palais-Bourbon. L\u2019extr\u00eame droite a obtenu, dimanche\u00a019 juin, non seulement un groupe parlementaire, qui lui conf\u00e8re des moyens et une visibilit\u00e9 accrus, mais elle envoie \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s, trois fois plus que les 35\u00a0d\u00e9put\u00e9s du Front national \u00e9lus \u00e0 la proportionnelle en\u00a01986.          Consultations. Emmanuel Macron poursuit ses rencontres avec les responsables politiques mercredi matin. Il doit notamment rencontrer Edouard Philippe (Horizons), Julien Bayou (Europe Ecologie-Les Verts) ou encore les responsables de La France insoumise Adrien Quatennens et Mathilde Panot.          Elections. A partir de 9 h 15, un vote d\u00e9partagera les quatre candidats (Aurore Berg\u00e9, Stella Dupont, R\u00e9my Rebeyrotte et Guillaume Vuilletet) qui prendra la pr\u00e9sidence du groupe La R\u00e9publique en marche et la suite de Christophe Castaner, d\u00e9fait au second tour des l\u00e9gislatives.          En fin d\u2019apr\u00e8s-midi, \u00e0 partir de 17 h 30, aura lieu un vote pour la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale entre les partenaires de la majorit\u00e9. Ya\u00ebl Braun-Pivet, Roland Lescure, Barbara Pompili, Jo\u00ebl Giraud, Eric Woerth, Sophie Errante sont candidats \u00e0 ce poste. Une fois la personnalit\u00e9 choisie, l\u2019\u00e9lection du titulaire devra \u00eatre confirm\u00e9e la semaine suivante dans l\u2019H\u00e9micycle, lors d\u2019un vote \u00e0 bulletin secret de l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda, mercredi 22 juin\u00a0:","dateModified":"2022-06-22T06:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T05:44:25+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron a refus\u00e9 la d\u00e9mission que lui a soumise sa premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, et ce \u00ab\u00a0afin que le gouvernement puisse demeurer \u00e0 la t\u00e2che\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Mme\u00a0Borne, ainsi confirm\u00e9e \u00e0 son poste jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre, a r\u00e9uni l\u2019ensemble du gouvernement \u00e0 Matignon en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.          Signe que c\u2019est bien le chef de l\u2019Etat qui reste \u00e0 la man\u0153uvre, il a re\u00e7u \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e plusieurs \u00ab\u00a0chefs de parti susceptibles d\u2019avoir un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, afin d\u2019identifier les solutions constructives envisageables au service des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.          Mathilde Panot a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe La France insoumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. La d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne, \u00e2g\u00e9e de 33 ans, \u00e9tait la seule candidate \u00e0 ce poste, qu\u2019elle occupait d\u00e9j\u00e0 lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature. Jean-Luc M\u00e9lenchon lui avait pass\u00e9 le relais \u00e0 la t\u00eate des d\u00e9put\u00e9s LFI en\u00a0octobre 2021 afin de mener sa campagne pr\u00e9sidentielle.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 mardi 21 juin ?","dateModified":"2022-06-22T05:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T05:30:57+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 tous\u00a0! Trois jours apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, o\u00f9 le camp pr\u00e9sidentiel n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019assurer une majorit\u00e9 absolue de d\u00e9put\u00e9s et o\u00f9 les oppositions ressortent en position de force, nous allons suivre ensemble l\u2019actualit\u00e9 politique de ce mercredi 22 juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct\u00a0!","dateModified":"2022-06-22T05:30:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/0/0/7964/5309/1342/894/3/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/22/19-2">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Plusieurs études récentes éclairent la façon dont ce variant du Sars-CoV-2, dans ses versions successives, échappe à nos défenses immunitaires et induit lui-même une faible réponse protectrice contre les formes graves.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : une infection par Omicron n’équivaudrait pas à une dose de vaccin      Plusieurs études récentes éclairent la façon dont ce variant du Sars-CoV-2, dans ses versions successives, échappe à nos défenses immunitaires et induit lui-même une faible réponse protectrice contre les formes graves.          Par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un homme reçoit une dose de vaccin contre le coronavirus Covid-19 dans un centre social du quartier populaire de La Gavotte Peyret, à Septeme-Les-Vallons (Bouches-du-Rhône ), le 12 janvier 2022.  CLEMENT MAHOUDEAU / AFP               Le variant Omicron, décidément, est un ovni. Cet avatar du virus SARS-CoV-2, dont l’emprise mondiale est devenue quasi hégémonique, est bien connu pour différer de ses prédécesseurs par ses nombreuses mutations. Quand il a été détecté en Afrique du Sud en novembre 2021, dans sa version BA.1 (celle qui a déferlé sur l’Europe en décembre), il en portait déjà une cinquantaine, par rapport à la souche historique de Wuhan. Depuis, ses versions ultérieures successives en ont acquis de nouvelles, en particulier BA.2, et maintenant BA.4 et BA.5. Or ce dernier « sera ultra-majoritaire dans environ trois semaines en France », selon Mahmoud Zureik, professeur d’épidémiologie et de santé publique à l’université de Versailles-Saint-Quentin (Yvelines).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : BA.2, le sous-variant d’Omicron dont les traits se dessinent peu à peu                 Les chercheurs découvrent peu à peu comment, grâce à ces mutations, Omicron échappe à nos défenses immunitaires. « Omicron est clairement un variant à part. Sur l’arbre généalogique du virus SARS-CoV-2, il vient d’une branche éloignée de celles des autres variants, rappelle le professeur Olivier Schwartz, responsable de l’unité virus et immunité de l’Institut Pasteur à Paris. Par exemple, il n’est pas du tout détecté par les anticorps des personnes doublement vaccinées qui n’ont pas reçu de troisième dose. » Et très mal détecté par les anticorps de ceux qui ont été infectés par la souche de Wuhan. A l’inverse, dans des études in vitro, les anticorps des personnes infectées par Omicron reconnaissent très peu les variants précédents.          Les personnes infectées par BA.1 peuvent-elles être infectées par les dernières versions d’Omicron, tel BA.5 ? Trois études récentes éclairent cette question. Une étude sud-africaine, non relue par les pairs et publiée le 24 avril, suggère que les anticorps de personnes non vaccinées mais infectées par BA.1 neutralisent environ 7,5 fois moins bien BA.4 et BA.5. En clair, une personne infectée par Omicron au début de l’année n’est pas complètement protégée contre le risque de réinfection par BA.4 ou BA.5, surtout si elle n’est pas vaccinée.          Différents sous-variants          Pour autant, les réinfections par BA.4 ou BA.5 sont-elles plus fréquentes qu’avec BA.1 ? Pas sûr. « Environ 15 % des cas BA.4 et BA.5 investigués ont rapporté une précédente infection par le SARS-CoV-2 », écrit Santé publique France, le 17 juin, dans son analyse de risque sur les variants. Ce qui correspond à « un taux de réinfection similaire aux cas de BA.1 » relevés par l’agence.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : avec le variant Omicron, des réinfections de plus en plus fréquentes                 Une autre étude, publiée dans la revue Nature le 17 juin, s’est intéressée aux anticorps produits après une infection par BA.1, chez les personnes triplement vaccinées par Coronavac (un vaccin chinois à base de virus inactivé). Résultats : ces anticorps neutralisent de plus en plus mal les différents sous-variants d’Omicron, à mesure qu’ils se succèdent. « Cette étude soulève donc la question de la pertinence des vaccins en cours de développement qui ciblent le seul sous-variant BA.1 d’Omicron », estime Mahmoud Zureik.        Il vous reste 51.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/22/covid-19-une-infection-par-omicron-n-equivaudrait-pas-a-une-dose-de-vaccin_6131565_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: une infection par Omicron n\u2019\u00e9quivaudrait pas \u00e0 une dose de vaccin","dateCreated":"2022-06-22T14:00:33+02:00","datePublished":"2022-06-22T14:00:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Plusieurs \u00e9tudes r\u00e9centes \u00e9clairent la fa\u00e7on dont ce variant du Sars-CoV-2, dans ses versions successives, \u00e9chappe \u00e0 nos d\u00e9fenses immunitaires et induit lui-m\u00eame une faible r\u00e9ponse protectrice contre les formes graves.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/49/0/5000/2500/1342/671/60/0/8688dff_1655889480766-000-9w348f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-3">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le pays se prépare depuis des décennies et opposerait une résistance acharnée si elle se produisait, prévient le chef d’état-major finlandais. Lors des commémorations de l’invasion de l’URSS par les nazis, Moscou a accusé Berlin d’« hystérie russophobe ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’Estonie affirme avoir fait l’objet d’attaques de missiles simulées par la Russie. Vous confirmez ?    B.         Bonjour B.,          Le ministère de la défense estonien, accuse la Russie d’avoir commis de nombreuses violations de frontières et d’avoir simulé des attaques avec des missiles. A propos des hélicoptères russes, Kusti Salm, chef d’état-major du ministère de la défense estonien a déclaré au journal finlandais Iltalehti : « Ce n’est pas un navire se trouvant à 50 milles de la côte, ni des avions au loin, nous parlons d’hélicoptères. Un hélicoptère ne peut pas accidentellement violer une frontière », a-t-il déclaré.                                        13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Berlin rejette les menaces de représailles de Moscou envers la Lituanie        L’Allemagne rejette « fermement » les menaces de représailles brandies par la Russie envers la Lituanie après que cet Etat balte a instauré des restrictions pour certaines marchandises transitant vers l’enclave russe de Kaliningrad, a fait savoir, mercredi, le porte-parole du gouvernement.          « Nous demandons à la Russie de ne pas prendre de mesures qui aillent à l’encontre du droit international », a ajouté Steffen Hebestreit, alors que Moscou a promis de « sérieuses » représailles contre Vilnius après la mise en application de sanctions européennes liées à l’invasion de l’Ukraine.                    13:23   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou accuse Berlin d’« hystérie russophobe » en commémorant l’invasion nazie        Dans un contexte de vives tensions entre la Russie et l’Allemagne liées à l’Ukraine, Moscou, qui commémore mercredi l’invasion de l’URSS par les nazis en 1941, a accusé l’Allemagne de « mener des attaques quotidiennes qui alimentent l’hystérie russophobe ».          « Berlin, par ses paroles et ses actes, menace les résultats des efforts fournis depuis des décennies par la Russie et l’Allemagne pour surmonter l’inimitié [née] après la guerre », a ajouté la diplomatie russe dans un communiqué.                    13:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un « niveau choquant » de souffrance des civils, selon Médecins sans frontières                   Médecins sans frontières (MSF) a dénoncé mercredi un « niveau choquant » de souffrance que la violence aveugle de la guerre en Ukraine cause aux civils, victimes d’« attaques indiscriminées constantes ». Entre le 31 mars et le 6 juin, l’ONG a procédé à l’évacuation médicale par train de 653 patients des zones touchées par la guerre dans l’est du pays vers des hôpitaux situés dans des régions plus sûres. Pendant le voyage, qui prend vingt à trente heures, des infirmières et des médecins ont prodigué des soins pour qu’ils restent stables.          Les données médicales et les récits des patients évacués par ce train montrent que la guerre « est menée avec un manque de soin scandaleux pour distinguer et protéger les civils » et « révèlent des attaques indiscriminées constantes contre les civils », explique MSF dans un communiqué.          Plus de 40 % des blessés de guerre du train étaient des personnes âgées et des enfants souffrant de blessures à la suite d’explosions, d’amputations traumatiques, d’éclats d’obus et de blessures par balle. C’est, selon l’organisation médicale humanitaire, un manque de respect pour la protection des civils, « ce qui constitue une violation grave du droit humanitaire international ».          Le docteur Bertrand Draguez, président de MSF, appelle tous les groupes armés présents en Ukraine à respecter le droit international humanitaire et à se conformer à leurs obligations de protéger les civils. « En outre, nous demandons un accès humanitaire afin de pouvoir fournir une assistance aux personnes, où qu’elles se trouvent. »                    12:55   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un navire marchand turc quitte le port ukrainien de Marioupol après des discussions sur les céréales à Moscou        Un navire marchand turc a quitté, mercredi, le port ukrainien de Marioupol après des discussions entre des délégations turque et russe à Moscou au sujet des céréales bloquées en Ukraine à cause de l’offensive militaire russe, a annoncé le ministère de la défense turc.          « Quelques heures seulement après la fin de la longue réunion, le cargo turc [Azov-Concord], qui attendait depuis des jours, a quitté le port ukrainien », a fait savoir le ministère dans un communiqué, affirmant qu’il s’agit du « premier navire étranger à quitter le port ukrainien de Marioupol », tombé aux mains des Russes en mai.                    12:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Discussions entre la Russie et la Turquie pour sortir le blé d’Ukraine par la mer Noire        Une délégation du ministère de la défense turc était à Moscou, mercredi, pour de nouvelles discussions destinées à permettre de sortir par la mer Noire les céréales bloquées en Ukraine à cause de l’offensive militaire russe. « Les parties ont discuté des questions liées à la sécurité des navires marchands et l’exportation des céréales depuis les ports ukrainiens, ainsi que d’approches pour assurer la sûreté de la navigation en mer Noire », a fait savoir, de son côté, le ministère de la défense russe dans un communiqué.          Un navire marchand turc a quitté mercredi le port ukrainien de Marioupol après ces discussions, a annoncé le ministère de la défense turc. « Quelques heures seulement après la fin de la longue réunion, le cargo turc Azov Concord, qui attendait depuis des jours, a quitté le port ukrainien », a indiqué le ministère dans un communiqué, affirmant qu’il s’agit du « premier navire étranger à quitter le port ukrainien de Marioupol », tombé aux mains des Russes en mai.          Des millions de tonnes de blé sont coincées dans les ports ukrainiens du fait de l’assaut lancé par la Russie contre son voisin fin février, si bien qu’une crise alimentaire mondiale se dessine. Ankara, qui s’efforce d’entretenir de bons rapports avec Moscou et Kiev, a proposé d’aider à organiser le transport des céréales, sur la base d’un plan de l’ONU impliquant la Russie et l’Ukraine.          Moscou affirme ne pas empêcher la sortie de navires marchands et accuse l’Ukraine d’avoir paralysé le transport maritime, en minant ses ports. Kiev, de son côté, craint une attaque maritime de la Russie sur sa côte de la mer Noire, alors que l’armée russe occupe déjà une grande partie du Sud ukrainien, notamment la totalité des rives de la mer d’Azov. L’Ukraine accuse aussi la Russie de s’être approprié les récoltes de ces territoires occupés.                    11:55   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une attaque de drones suspectée d’être à l’origine d’un incendie dans une raffinerie russe près de l’Ukraine, selon un gouverneur régional        Les autorités russes ont dit soupçonner qu’une attaque de drones soit à l’origine d’un incendie qui s’est déclaré, mercredi, dans une raffinerie de pétrole située dans une région russe frontalière de l’Ukraine.          L’incendie aurait été causé « par une attaque de drones sur les installations techniques de l’usine. Des fragments appartenant à deux drones ont été trouvés sur le territoire » de la raffinerie, a fait savoir sur Telegram le gouverneur de la région de Rostov, Vassili Goloubev.                                                  11:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie accuse Londres de l’empêcher de participer à l’assemblée de l’OSCE        Moscou a accusé mercredi le Royaume-Uni d’empêcher la Russie de participer à la prochaine Assemblée parlementaire de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), au début de juillet à Birmingham, en refusant de délivrer des visas aux membres de sa délégation.          « Tous les membres de la délégation figurant sur les listes de sanctions du Royaume-Uni, nous avions demandé en temps utile (…) que soit résolue la question de la garantie donnée par la partie britannique de délivrer des visas d’entrée », a déclaré, cité par les agences de presse russes, le sénateur Vladimir Djabarov qui fait partie de la délégation russe.          « Nous avons reçu une réponse scandaleuse selon laquelle le gouvernement britannique ne peut – littéralement – pas délivrer de visas aux membres de la délégation russe, quel que soit le motif de leur visite dans le pays », a-t-il ajouté. M. Djabarov, vice-président du comité des affaires étrangères à la chambre haute du Parlement russe, a précisé qu’une lettre avait été envoyée à toutes les délégations affirmant que « l’exclusion de la délégation russe porte gravement atteinte à la crédibilité de l’événement ».                    11:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou change l’adresse de l’ambassade américaine pour honorer les séparatistes d’Ukraine        La ville de Moscou a changé mercredi l’adresse officielle de l’ambassade des Etats-Unis à Moscou pour rendre hommage aux séparatistes prorusses de Donetsk et dénoncer le soutien américain à l’Ukraine. « L’ambassade des Etats-Unis en Russie a une nouvelle adresse officielle », a annoncé, mercredi dans un communiqué, la mairie de Moscou.          La mission diplomatique se situe désormais 1, place de la République-populaire-de-Donetsk, le nom officiel d’un des deux territoires séparatistes du Donbass ukrainien dont la Russie a reconnu l’indépendance en février, juste avant d’attaquer l’Ukraine. Ce nom a été donné à un croisement jusqu’alors anonyme, mitoyen de l’ambassade. Les noms des rues encadrant la mission diplomatique ne changent pas. Cette nouvelle adresse officielle a été choisie après un vote en ligne organisé par les autorités moscovites et auquel 278 684 personnes ont participé, selon le communiqué de la mairie.          La manœuvre n’est pas sans rappeler une mesure similaire aux Etats-Unis. En 2018, une portion de l’avenue longeant l’ambassade de Russie à Washington DC. a été baptisée « Boris Nemtsov Plaza », du nom de l’opposant russe assassiné en 2015 juste à côté du Kremlin.                    10:03   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des enfants jouent dans une cabane construite en caisses de munitions, dans le village de Novoselivka, près de Tchernihiv, le 21 juin 2022. SERGEI CHUZAVKOV / AFP                     09:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président indonésien se rendra à Kiev et Moscou        Le chef de l’Etat indonésien et président du G20, Joko Widodo, se rendra prochainement en Ukraine et en Russie, pour discuter des conséquences économiques et humanitaires de l’invasion russe, a annoncé mercredi sa ministre des affaires étrangères, Retno Marsudi. M. Widodo se rendra à Kiev et Moscou après avoir représenté l’Indonésie comme pays invité au sommet du G7 en Allemagne les 26 et 27 juin, a-t-elle précisé.          Il sera le premier dirigeant asiatique à se rendre dans les deux pays depuis le début du conflit. « Lors de sa visite à Kiev et Moscou, le président rencontrera le président [Volodymyr] Zelensky et le président [Vladimir] Poutine », a ajouté Mme Marsudi lors d’un point presse en ligne.          Djakarta a suscité la polémique en invitant la Russie au sommet des 20 économies les plus développées, qui doit se tenir en novembre sur l’île indonésienne de Bali, malgré les accusations de crimes de guerre. Les pays occidentaux, Etats-Unis en tête, font pression sur l’Indonésie, assure la présidence tournante du G20 cette année, pour exclure Moscou de ce rendez-vous.                    07:22   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Scénariste et première dame d’Ukraine, Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre        Sa vie a basculé à l’aube du 24 février, jour du déclenchement de l’offensive russe en Ukraine. L’ancienne scénariste, célèbre pour ses bons mots, met tout son sang-froid dans la bataille, soutien fidèle de son mari et de tout un peuple, face à l’envahisseur russe.          Au premier jour de guerre, Olena Zelenska poste sur son compte Instagram : « Chers compatriotes, je vous vois dans la rue, à la télé ou sur le Net. Une vraie armée. Je ne vais ni pleurer ni paniquer. Je vais rester calme et confiante : mes enfants me regardent. » Même sang-froid que celui de son mari, qui, en restant dans la capitale, a peut-être fait capoter l’occupation de Kiev par une armée russe sans plan B. « Nous avons reçu beaucoup de propositions pour nous accueillir à l’étranger, nous avions l’embarras du choix, se souvient Olena Zelenska. Elles venaient de collègues, d’amis, de premières dames aussi, comme Brigitte Macron, que j’ai rencontrée deux fois. Mais je considérais que ma place était dans mon pays. »                    Lire aussi :  Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                                        Un navire marchand turc quitte le port ukrainien de Marioupol après des discussions sur les céréales à Moscou         Ce qu’il faut savoir ce matin :                    Le contexte          Image de couverture :  Soldats finlandais lors d’exercices dans la garnison de Niinisalo, à Kankaanpää, dans l’ouest de la Finlande le 4 mai 2022.   Heikki Saukkomaa / AP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Les frappes russes « détruisent tout » à Lyssytchansk, cette ville industrielle stratégique voisine de Sievierodonetsk dans le Donbass (Est), a déploré dans la nuit de mardi à mercredi, sur Telegram, Serhi Haïdaï, gouverneur de la région de Louhansk, l’épicentre de la confrontation entre armées ukrainienne et russe. « L’armée russe pilonne Lyssytchansk à coups de canons, de missiles, de bombes aériennes, de lance-roquettes… », décrit-il.Quinze personnes, dont un enfant de 8 ans, ont été tuées sous le feu de l’artillerie russe dans la région de Kharkiv, a annoncé, mardi, Oleh Synehoubov, le gouverneur de la région, qui a aussi fait état de seize blessés. Il a précisé que ces personnes avaient été victimes de quatre bombardements séparés. « L’armée russe détruit et tue simplement », a commenté en soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Sur le plan de l’armement, Kiev s’est félicité mardi de l’arrivée de canons automoteurs allemands Panzerhaubitze 2000, qui viennent compléter son arsenal.Un « consensus total » a émergé pour accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE) lors de discussions, mardi, entre les ministres des affaires européennes des Vingt-Sept réunis à Luxembourg, a déclaré le ministre chargé de l’Europe français, Clément Beaune, deux jours avant un sommet sur le sujet.Les Etats-Unis ont dénoncé l’attitude de la Russie, qui évoque la possibilité de condamner à mort Alexander Drueke et Andy Huynh, deux Américains capturés en Ukraine alors qu’ils combattaient avec les forces armées de Kiev.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Scénariste et première dame d’Ukraine, Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre         Reportage. Sur la route de Marioupol, les habitants qui font le choix de revenir vers l’enfer         Témoignages. « La guerre est romancée dans les livres et les films, mais, quand tu as un copain qui part, c’est tout sauf romantique »         Chronique. « Pour l’Ukraine, la disette de succès militaires rend indispensable la reconnaissance du statut de candidat à l’Union européenne »         Factuel. Le journaliste ukrainien Maks Levin « exécuté par les Russes », selon un rapport de RSF         Récit. La tension monte à Kaliningrad, autour de l’enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises                          Un navire marchand turc quitte le port ukrainien de Marioupol après des discussions sur les céréales à Moscou         Ce qu’il faut savoir ce matin :                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-22T16:32:04+00:00","coverageEndTime":"2022-06-23T04:32:04+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","description":"Le pays se pr\u00e9pare depuis des d\u00e9cennies et opposerait une r\u00e9sistance acharn\u00e9e si elle se produisait, pr\u00e9vient le chef d\u2019\u00e9tat-major finlandais. Lors des comm\u00e9morations de l\u2019invasion de l\u2019URSS par les nazis, Moscou a accus\u00e9 Berlin d\u2019\u00ab\u00a0hyst\u00e9rie russophobe\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Finlande prête à se battre en cas d’attaque russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pays se pr\u00e9pare depuis des d\u00e9cennies et opposerait une r\u00e9sistance acharn\u00e9e si elle se produisait, pr\u00e9vient le chef d\u2019\u00e9tat-major finlandais. Lors des comm\u00e9morations de l\u2019invasion de l\u2019URSS par les nazis, Moscou a accus\u00e9 Berlin d\u2019\u00ab\u00a0hyst\u00e9rie russophobe\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/3413/1342/894/3/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-22T16:32:04+00:00"
,"endDate":"2022-06-23T04:32:04+00:00"
           L\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en a rendu la semaine derni\u00e8re un avis positif sur l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie du statut de candidat \u00e0 l\u2019UE, l\u2019assortissant de conditions sur la poursuite de r\u00e9formes, ce qui ouvrirait la voie \u00e0 un long processus vers l\u2019adh\u00e9sion. \u00ab\u00a0Il revient maintenant au Conseil europ\u00e9en de prendre une d\u00e9cision, et de se montrer \u00e0 la hauteur de la responsabilit\u00e9 historique qui nous incombe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Leyen devant le Parlement europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a prouv\u00e9, et ce, d\u00e8s avant la guerre, qu\u2019elle est sur la bonne voie. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle conduit en peu de temps plus de r\u00e9formes qu\u2019au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies. Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019accord d\u2019association de 2016, elle a d\u00e9j\u00e0 mis en \u0153uvre environ 70\u00a0% des r\u00e8gles, normes et standards de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la cheffe de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en.          Elle a ajout\u00e9 qu\u2019un \u00ab\u00a0travail important reste \u00e0 faire\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de lutte contre la corruption et contre \u00ab\u00a0l\u2019influence excessive des oligarques sur l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019histoire de notre Union est l\u2019histoire de jeunes d\u00e9mocraties qui se renforcent en s\u2019associant (\u2026) C\u2019est une histoire dont le prochain chapitre est \u00e9crit aujourd\u2019hui par le courageux peuple ukrainien, et par nous tous, qui devons l\u2019accompagner sur la voie de l\u2019Europe. Une fois de plus, l\u2019Europe se trouve \u00e0 un moment crucial. Soyons \u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb, a-t-elle soutenu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0: Ursula von der Leyen appelle les Vingt-Sept \u00e0 \u00eatre \u00ab\u00a0\u00e0 la hau...","dateModified":"2022-06-22T16:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T15:57:08+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un discours en ligne en marge du sommet virtuel des Brics (Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud), groupe d\u2019\u00e9conomies \u00e9mergentes qui repr\u00e9sentent plus de 40\u00a0% de la population mondiale et pr\u00e8s d\u2019un quart du PIB de la plan\u00e8te, le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, a adress\u00e9 une critique aux soutiens de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019humanit\u00e9 a connu les ravages de deux guerres mondiales et le sombre brouillard de la confrontation de la guerre froide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Xi Jinping, selon l\u2019agence de presse officielle Chine nouvelle. \u00ab\u00a0Cette histoire douloureuse montre que la confrontation entre blocs h\u00e9g\u00e9moniques (\u2026) n\u2019apportera pas la paix ni la s\u00e9curit\u00e9, mais seulement la guerre et les conflits\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0La crise en Ukraine est un autre signal d\u2019alarme pour le monde\u00a0: la foi aveugle dans la position de force, l\u2019\u00e9largissement des alliances militaires et la recherche de sa propre s\u00e9curit\u00e9 au d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9 des autres pays d\u00e9bouchent immanquablement sur une impasse s\u00e9curitaire.\u00a0\u00bb          Ces d\u00e9clarations semblent, de la part du pr\u00e9sident chinois, faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019OTAN et aux Etats-Unis. La Chine se refuse \u00e0 employer le mot \u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb pour d\u00e9crire l\u2019intervention russe. Elle rejette l\u2019essentiel de la responsabilit\u00e9 sur les Etats-Unis, accus\u00e9s de pousser l\u2019OTAN \u00e0 s\u2019\u00e9tendre toujours davantage vers la Russie.          De son c\u00f4t\u00e9, Vladimir Poutine a pr\u00f4n\u00e9 un renforcement des liens entre pays des Brics\u00a0: \u00ab\u00a0Les hommes d\u2019affaires de nos pays sont oblig\u00e9s de d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s dans de difficiles conditions, parce que les partenaires occidentaux n\u00e9gligent les principes de base de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, du commerce libre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la mise en place permanente de nouvelles sanctions aux motifs politiques\u00a0\u00bb qui contredisent \u00ab\u00a0le bon sens et la logique \u00e9conomiques \u00e9l\u00e9mentaires\u00a0\u00bb. Dans ce contexte, la Russie est en train de \u00ab\u00a0r\u00e9orienter de mani\u00e8re active ses flux commerciaux et ses contacts \u00e9conomiques ext\u00e9rieurs vers des partenaires internationaux fiables, avant tout vers les pays des Brics\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le soutien \u00e0 peine voil\u00e9 de P\u00e9kin \u00e0 Moscou ","dateModified":"2022-06-22T16:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T15:47:47+00:00","articleBody":"    Certains s'interrogent sur l'etat de sante de Poutine, (cancer, etc.), M. Podoliak, conseiller du president Zelensky ecrit que les psychiatres du futur analyseront les actions russes ainsi:\r\n\r\nhttps:\/\/twitter.com\/Podolyak_M\/status\/1539516958818844673 \r\n\r\n\u041c\u0438\u0445\u0430\u0439\u043b\u043e \u041f\u043e\u0434\u043e\u043b\u044f\u043a\r\n@Podolyak_M\r\nBombed at 4:30AM. Banned the word \"war\". Blamed other countries for aggression. Psychiatrists of the future will examine: how after building the WWII cult for years, \ud83c\uddf7\ud83c\uddfa began to recreate bloody pages of the history and Nazis\u2019 each step. The last chapter\u2019s name is known \u2013 tribunal\r\n12:53 AM \u00b7 Jun 22, 2022\r\n\r\nMerci.\r\n\r\n    HdV         Bonjour Hope de Vancouver,          Les rumeurs que vous pouvez lire sur la sant\u00e9 de Vladimir Poutine, qui aura 70\u00a0ans en octobre, dans Paris Match, Newsweek ou le site russophone Proekt sont\u2026 inv\u00e9rifiables. Elles ne font qu\u2019illustrer le peu, sinon l\u2019absence, d\u2019informations sur son \u00e9tat de sant\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","dateModified":"2022-06-22T15:57:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T15:16:58+00:00","articleBody":"               La Lituanie ne fait qu\u2019appliquer le quatri\u00e8me train de sanctions adopt\u00e9es le 15\u00a0mars par les Europ\u00e9ens, rappelle la premi\u00e8re ministre lituanienne, Ingrida Simonyte, dans un message post\u00e9 sur Twitter.          Vilnius a introduit \u00e0 la mi-juin les restrictions idoines sur le transit par voie ferr\u00e9e de marchandises allant du territoire russe vers la r\u00e9gion de Kaliningrad. Parmi les produits concern\u00e9s, l\u2019on trouve des m\u00e9taux, le ciment, l\u2019alcool, les engrais. La liste devrait ult\u00e9rieurement \u00eatre \u00e9largie au charbon et au p\u00e9trole. Pour Moscou, ces restrictions violent un accord de 2002 entre la Russie et l\u2019UE lorsque la Lituanie a rejoint l\u2019Union europ\u00e9enne.          Pour la chronologie des sanctions europ\u00e9ennes et leur d\u00e9tail, vous pouvez consulter le site\u00a0du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Europe adopte un quatri\u00e8me train de sanctions contre la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kaliningrad\u00a0: la Lituanie se contente d\u2019appliquer les sanctions europ\u00e9ennes","dateModified":"2022-06-22T15:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T14:24:42+00:00","articleBody":"     La Finlande se pr\u00e9pare depuis des d\u00e9cennies \u00e0 une attaque russe et opposerait une r\u00e9sistance acharn\u00e9e si elle se produisait, pr\u00e9vient le chef d\u2019\u00e9tat-major finlandais, le g\u00e9n\u00e9ral Timo Kivinen, dans une interview \u00e0 l\u2019agence Reuters. Il rappelle que le pays s\u2019est constitu\u00e9 un arsenal cons\u00e9quent et que les Finlandais sont pr\u00eats \u00e0 se battre.          La Finlande s\u2019est battue contre la Russie pendant la \u00ab\u00a0guerre d\u2019hiver\u00a0\u00bb (30\u00a0novembre\u00a01939-13\u00a0mars\u00a01940), lorsque la Russie a envahi la Finlande, puis pendant la \u00ab\u00a0guerre de continuation\u00a0\u00bb (25\u00a0juin\u00a01941-19\u00a0septembre\u00a01944). Quelque 100\u00a0000 Finlandais ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au cours de ces deux guerres et le pays a perdu un dixi\u00e8me de son territoire.          Depuis, la Finlande reste sur ses gardes. \u00ab\u00a0Nous avons syst\u00e9matiquement d\u00e9velopp\u00e9 notre d\u00e9fense militaire pr\u00e9cis\u00e9ment pour ce type de guerre qui est men\u00e9e l\u00e0-bas [en Ukraine], avec une utilisation massive de la puissance de feu, des forces blind\u00e9es et \u00e9galement des forces a\u00e9riennes\u00a0\u00bb, rappelle le chef d\u2019\u00e9tat-major finlandais.                    Lire aussi :  En Finlande, la population se tient pr\u00eate en cas d\u2019invasion par la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Si la guerre \u00e9clate, je veux pouvoir d\u00e9fendre mon pays\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande se dit pr\u00eate \u00e0 combattre en cas d\u2019attaque par la Russie","dateModified":"2022-06-22T14:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T14:08:15+00:00","articleBody":"                     Vladimir Poutine lors d'une c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morant l\u2019invasion nazie en Russie, le 22\u00a0juin\u00a02022, \u00e0 Moscou. MIKHAIL METZEL \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/b53233e_1655906760489-405414.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","dateModified":"2022-06-22T14:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T13:57:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,  o\u00f9 en est-on du c\u00f4t\u00e9 de l'Ile aux Serpents ?  Hier,  il semble que les Russes aient dit avoir repouss\u00e9 une offensive ukrainienne, et que les UKrainiens aient parl\u00e9 d'une op\u00e9ration en cours.     gia mano         Bonjour gia mano,          La Russie a affirm\u00e9 hier avoir repouss\u00e9 une tentative des forces de Kiev de reprendre l\u2019\u00eele des Serpents. Le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, repris par l\u2019agence TASS, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Le 20\u00a0juin \u00e0 5\u00a0heures, le r\u00e9gime de Kiev a entrepris une nouvelle tentative folle de prendre possession de l\u2019\u00eele des Serpents.\u00a0\u00bb Selon lui, les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0pr\u00e9voyaient de mener des bombardements a\u00e9riens et d\u2019artillerie massifs (\u2026), avant de d\u00e9barquer et capturer\u00a0\u00bb l\u2019\u00eele.          Le commandement op\u00e9rationnel sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9voqu\u00e9 une attaque sur l\u2019\u00eele des Serpents et des images satellites ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine d\u2019images satellites Maxar Technologies. Vous pouvez aussi lire cette discussion qui \u00e9value les d\u00e9g\u00e2ts sur l\u2019\u00eele \u00e0 partir des images satellites\u00a0: on y voit une tour effondr\u00e9e, quelques impacts et de la v\u00e9g\u00e9tation br\u00fbl\u00e9e.                L\u2019\u00eele des Serpents, le 17\u00a0juin 2022. - \/ AFP                 L\u2019\u00eele des Serpents, le 21\u00a0juin 2022. - \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/7a6c158_5521967-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","dateModified":"2022-06-22T14:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T13:32:08+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde,\r\nQuand vous dites \"simul\u00e9 des attaques avec des missiles\", dans votre r\u00e9ponse \u00e0 B. \r\nC'est quoi une simulation d'attaque ?\r\n    Manu         Bonjour Manu,          Par simulation de tir, il s\u2019agit de d\u00e9placer les missiles balistiques Iskander autour de la ville de Kaliningrad, de les mettre en position de tir, et de les \u00ab\u00a0lancer \u00e9lectroniquement\u00a0\u00bb vers des \u00ab\u00a0cibles ennemies\u00a0\u00bb. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que la Russie fait ce genre de man\u0153uvres.          Le 5\u00a0mai, l\u2019arm\u00e9e russe avait simul\u00e9 des tirs de missiles \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire depuis l\u2019enclave de Kaliningrad. Les forces russes avaient proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des frappes uniques et multiples sur des cibles qui simulaient des lanceurs de syst\u00e8mes de missiles, des a\u00e9rodromes, des infrastructures prot\u00e9g\u00e9es, des \u00e9quipements militaires et des postes de commandement d\u2019un ennemi fictif, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 les tirs \u00ab\u00a0\u00e9lectroniques\u00a0\u00bb, les militaires ont effectu\u00e9 une man\u0153uvre pour changer de position afin d\u2019\u00e9viter \u00ab\u00a0une \u00e9ventuelle frappe en repr\u00e9sailles\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re.          La Russie a plac\u00e9 ses forces nucl\u00e9aires en \u00e9tat d\u2019alerte peu apr\u00e8s l\u2019envoi de troupes en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. M.\u00a0Poutine a mis en garde contre des repr\u00e9sailles \u00ab\u00a0rapides comme l\u2019\u00e9clair\u00a0\u00bb en cas d\u2019intervention directe de l\u2019Occident dans le conflit ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","dateModified":"2022-06-22T13:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T12:52:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nL\u2019Estonie affirme avoir fait l\u2019objet d\u2019attaques de missiles simul\u00e9es par la Russie. Vous confirmez ?    B.         Bonjour B.,          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense estonien, accuse la Russie d\u2019avoir commis de nombreuses violations de fronti\u00e8res et d\u2019avoir simul\u00e9 des attaques avec des missiles. A propos des h\u00e9licopt\u00e8res russes, Kusti Salm, chef d\u2019\u00e9tat-major du minist\u00e8re de la d\u00e9fense estonien a d\u00e9clar\u00e9 au journal finlandais Iltalehti\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un navire se trouvant \u00e0 50\u00a0milles de la c\u00f4te, ni des avions au loin, nous parlons d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res. Un h\u00e9licopt\u00e8re ne peut pas accidentellement violer une fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","dateModified":"2022-06-22T13:37:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T11:53:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne rejette \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb les menaces de repr\u00e9sailles brandies par la Russie envers la Lituanie apr\u00e8s que cet Etat balte a instaur\u00e9 des restrictions pour certaines marchandises transitant vers l\u2019enclave russe de Kaliningrad, a fait savoir, mercredi, le porte-parole du gouvernement.          \u00ab\u00a0Nous demandons \u00e0 la Russie de ne pas prendre de mesures qui aillent \u00e0 l\u2019encontre du droit international\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Steffen Hebestreit, alors que Moscou a promis de \u00ab\u00a0s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb repr\u00e9sailles contre Vilnius apr\u00e8s la mise en application de sanctions europ\u00e9ennes li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin rejette les menaces de repr\u00e9sailles de Moscou envers la Lituanie","dateModified":"2022-06-22T11:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T11:23:12+00:00","articleBody":"     Dans un contexte de vives tensions entre la Russie et l\u2019Allemagne li\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine, Moscou, qui comm\u00e9more mercredi l\u2019invasion de l\u2019URSS par les nazis en 1941, a accus\u00e9 l\u2019Allemagne de \u00ab\u00a0mener des attaques quotidiennes qui alimentent l\u2019hyst\u00e9rie russophobe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Berlin, par ses paroles et ses actes, menace les r\u00e9sultats des efforts fournis depuis des d\u00e9cennies par la Russie et l\u2019Allemagne pour surmonter l\u2019inimiti\u00e9 [n\u00e9e] apr\u00e8s la guerre\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse Berlin d\u2019\u00ab\u00a0hyst\u00e9rie russophobe\u00a0\u00bb en comm\u00e9morant l\u2019invasion nazie","dateModified":"2022-06-22T11:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T11:00:11+00:00","articleBody":"               M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi un \u00ab\u00a0niveau choquant\u00a0\u00bb de souffrance que la violence aveugle de la guerre en Ukraine cause aux civils, victimes d\u2019\u00ab\u00a0attaques indiscrimin\u00e9es constantes\u00a0\u00bb. Entre\u00a0le 31 mars et\u00a0le 6 juin, l\u2019ONG a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation m\u00e9dicale par train de 653\u00a0patients des zones touch\u00e9es par la guerre dans l\u2019est du pays vers des h\u00f4pitaux situ\u00e9s dans des r\u00e9gions plus s\u00fbres. Pendant le voyage, qui prend vingt \u00e0 trente heures, des infirmi\u00e8res et des m\u00e9decins ont prodigu\u00e9 des soins pour qu\u2019ils restent stables.          Les donn\u00e9es m\u00e9dicales et les r\u00e9cits des patients \u00e9vacu\u00e9s par ce train montrent que la guerre \u00ab\u00a0est men\u00e9e avec un manque de soin scandaleux pour distinguer et prot\u00e9ger les civils\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0r\u00e9v\u00e8lent des attaques indiscrimin\u00e9es constantes contre les civils\u00a0\u00bb, explique MSF dans un communiqu\u00e9.          Plus de 40 % des bless\u00e9s de guerre du train \u00e9taient des personnes \u00e2g\u00e9es et des enfants souffrant de blessures \u00e0 la suite d\u2019explosions, d\u2019amputations traumatiques, d\u2019\u00e9clats d\u2019obus et de blessures par balle. C\u2019est, selon l\u2019organisation m\u00e9dicale humanitaire, un manque de respect pour la protection des civils, \u00ab\u00a0ce qui constitue une violation grave du droit humanitaire international\u00a0\u00bb.          Le docteur Bertrand Draguez, pr\u00e9sident de MSF, appelle tous les groupes arm\u00e9s pr\u00e9sents en Ukraine \u00e0 respecter le droit international humanitaire et \u00e0 se conformer \u00e0 leurs obligations de prot\u00e9ger les civils. \u00ab\u00a0En outre, nous demandons un acc\u00e8s humanitaire afin de pouvoir fournir une assistance aux personnes, o\u00f9 qu\u2019elles se trouvent.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0niveau choquant\u00a0\u00bb de souffrance des civils, selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ","dateModified":"2022-06-22T13:58:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T10:55:18+00:00","articleBody":"     Un navire marchand turc a quitt\u00e9, mercredi, le port ukrainien de Marioupol apr\u00e8s des discussions entre des d\u00e9l\u00e9gations turque et russe \u00e0 Moscou au sujet des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine \u00e0 cause de l\u2019offensive militaire russe, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.          \u00ab\u00a0Quelques heures seulement apr\u00e8s la fin de la longue r\u00e9union, le cargo turc [Azov-Concord], qui attendait depuis des jours, a quitt\u00e9 le port ukrainien\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9, affirmant qu\u2019il s\u2019agit du \u00ab\u00a0premier navire \u00e9tranger \u00e0 quitter le port ukrainien de Marioupol\u00a0\u00bb, tomb\u00e9 aux mains des Russes en mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire marchand turc quitte le port ukrainien de Marioupol apr\u00e8s des discussions sur les c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 M...","dateModified":"2022-06-22T11:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T10:37:01+00:00","articleBody":"     Une d\u00e9l\u00e9gation du minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc \u00e9tait \u00e0 Moscou, mercredi, pour de nouvelles discussions destin\u00e9es \u00e0 permettre de sortir par la mer Noire les c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine \u00e0 cause de l\u2019offensive militaire russe. \u00ab\u00a0Les parties ont discut\u00e9 des questions li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des navires marchands et l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens, ainsi que d\u2019approches pour assurer la s\u00fbret\u00e9 de la navigation en mer Noire\u00a0\u00bb, a fait savoir, de son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9.          Un navire marchand turc a quitt\u00e9 mercredi le port ukrainien de Marioupol apr\u00e8s ces discussions, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc. \u00ab\u00a0Quelques heures seulement apr\u00e8s la fin de la longue r\u00e9union, le cargo turc Azov Concord, qui attendait depuis des jours, a quitt\u00e9 le port ukrainien\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9, affirmant qu\u2019il s\u2019agit du \u00ab\u00a0premier navire \u00e9tranger \u00e0 quitter le port ukrainien de Marioupol\u00a0\u00bb, tomb\u00e9 aux mains des Russes en mai.          Des millions de tonnes de bl\u00e9 sont coinc\u00e9es dans les ports ukrainiens du fait de l\u2019assaut lanc\u00e9 par la Russie contre son voisin fin f\u00e9vrier, si bien qu\u2019une crise alimentaire mondiale se dessine. Ankara, qui s\u2019efforce d\u2019entretenir de bons rapports avec Moscou et Kiev, a propos\u00e9 d\u2019aider \u00e0 organiser le transport des c\u00e9r\u00e9ales, sur la base d\u2019un plan de l\u2019ONU impliquant la Russie et l\u2019Ukraine.          Moscou affirme ne pas emp\u00eacher la sortie de navires marchands et accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir paralys\u00e9 le transport maritime, en minant ses ports. Kiev, de son c\u00f4t\u00e9, craint une attaque maritime de la Russie sur sa c\u00f4te de la mer Noire, alors que l\u2019arm\u00e9e russe occupe d\u00e9j\u00e0 une grande partie du Sud ukrainien, notamment la totalit\u00e9 des rives de la mer d\u2019Azov. L\u2019Ukraine accuse aussi la Russie de s\u2019\u00eatre appropri\u00e9 les r\u00e9coltes de ces territoires occup\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Discussions entre la Russie et la Turquie pour sortir le bl\u00e9 d\u2019Ukraine par la mer Noire","dateModified":"2022-06-22T11:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T09:55:04+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont dit soup\u00e7onner qu\u2019une attaque de drones soit \u00e0 l\u2019origine d\u2019un incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9, mercredi, dans une raffinerie de p\u00e9trole situ\u00e9e dans une r\u00e9gion russe frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          L\u2019incendie aurait \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 \u00ab\u00a0par une attaque de drones sur les installations techniques de l\u2019usine. Des fragments appartenant \u00e0 deux drones ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s sur le territoire\u00a0\u00bb de la raffinerie, a fait savoir sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Rostov, Vassili Goloubev.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une attaque de drones suspect\u00e9e d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine d\u2019un incendie dans une raffinerie russe pr\u00e8s de...","dateModified":"2022-06-22T10:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T09:26:14+00:00","articleBody":"     Moscou a accus\u00e9 mercredi le Royaume-Uni d\u2019emp\u00eacher la Russie de participer \u00e0 la prochaine Assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), au d\u00e9but de juillet \u00e0 Birmingham, en refusant de d\u00e9livrer des visas aux membres de sa d\u00e9l\u00e9gation.          \u00ab\u00a0Tous les membres de la d\u00e9l\u00e9gation figurant sur les listes de sanctions du Royaume-Uni, nous avions demand\u00e9 en temps utile (\u2026) que soit r\u00e9solue la question de la garantie donn\u00e9e par la partie britannique de d\u00e9livrer des visas d\u2019entr\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, cit\u00e9 par les agences de presse russes, le s\u00e9nateur Vladimir Djabarov qui fait partie de la d\u00e9l\u00e9gation russe.          \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u une r\u00e9ponse scandaleuse selon laquelle le gouvernement britannique ne peut \u2013 litt\u00e9ralement \u2013 pas d\u00e9livrer de visas aux membres de la d\u00e9l\u00e9gation russe, quel que soit le motif de leur visite dans le pays\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. M.\u00a0Djabarov, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 la chambre haute du Parlement russe, a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une lettre avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 toutes les d\u00e9l\u00e9gations affirmant que \u00ab\u00a0l\u2019exclusion de la d\u00e9l\u00e9gation russe porte gravement atteinte \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l\u2019\u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse Londres de l\u2019emp\u00eacher de participer \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e de\u00a0l\u2019OSCE","dateModified":"2022-06-22T09:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T09:12:15+00:00","articleBody":"     La ville de Moscou a chang\u00e9 mercredi l\u2019adresse officielle de l\u2019ambassade des Etats-Unis \u00e0 Moscou pour rendre hommage aux s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et d\u00e9noncer le soutien am\u00e9ricain \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019ambassade des Etats-Unis en Russie a une nouvelle adresse officielle\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, mercredi dans un communiqu\u00e9, la mairie de Moscou.          La mission diplomatique se situe d\u00e9sormais 1, place de la R\u00e9publique-populaire-de-Donetsk, le nom officiel d\u2019un des deux territoires s\u00e9paratistes du Donbass ukrainien dont la Russie a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance en f\u00e9vrier, juste avant d\u2019attaquer l\u2019Ukraine. Ce nom a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 un croisement jusqu\u2019alors anonyme, mitoyen de l\u2019ambassade. Les noms des rues encadrant la mission diplomatique ne changent pas. Cette nouvelle adresse officielle a \u00e9t\u00e9 choisie apr\u00e8s un vote en ligne organis\u00e9 par les autorit\u00e9s moscovites et auquel 278 684 personnes ont particip\u00e9, selon le communiqu\u00e9 de la mairie.          La man\u0153uvre n\u2019est pas sans rappeler une mesure similaire aux Etats-Unis. En 2018, une portion de l\u2019avenue longeant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Washington DC. a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Boris Nemtsov Plaza\u00a0\u00bb, du nom de l\u2019opposant russe assassin\u00e9 en 2015 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou change l\u2019adresse de l\u2019ambassade am\u00e9ricaine pour honorer les s\u00e9paratistes d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-22T09:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T08:03:15+00:00","articleBody":"                     Des enfants jouent dans une cabane construite en caisses de munitions, dans le village de Novoselivka, pr\u00e8s de Tchernihiv, le 21\u00a0juin\u00a02022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/097334f_1655883940741-717293.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","dateModified":"2022-06-22T08:35:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T07:34:37+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat indon\u00e9sien et pr\u00e9sident du G20, Joko Widodo, se rendra prochainement en Ukraine et en Russie, pour discuter des cons\u00e9quences \u00e9conomiques et humanitaires de l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 mercredi sa ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Retno Marsudi. M.\u00a0Widodo se rendra \u00e0 Kiev et Moscou apr\u00e8s avoir repr\u00e9sent\u00e9 l\u2019Indon\u00e9sie comme pays invit\u00e9 au sommet du G7 en Allemagne les 26 et 27 juin, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Il sera le premier dirigeant asiatique \u00e0 se rendre dans les deux pays depuis le d\u00e9but du conflit. \u00ab\u00a0Lors de sa visite \u00e0 Kiev et Moscou, le pr\u00e9sident rencontrera le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky et le pr\u00e9sident [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme Marsudi lors d\u2019un point presse en ligne.          Djakarta a suscit\u00e9 la pol\u00e9mique en invitant la Russie au sommet des 20\u00a0\u00e9conomies les plus d\u00e9velopp\u00e9es, qui doit se tenir en novembre sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali, malgr\u00e9 les accusations de crimes de guerre. Les pays occidentaux, Etats-Unis en\u00a0t\u00eate, font pression sur l\u2019Indon\u00e9sie, assure la pr\u00e9sidence tournante du G20 cette ann\u00e9e, pour exclure Moscou de ce rendez-vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident indon\u00e9sien se rendra \u00e0 Kiev et Moscou","dateModified":"2022-06-22T07:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T05:22:17+00:00","articleBody":"     Sa vie a bascul\u00e9 \u00e0 l\u2019aube du 24 f\u00e9vrier, jour du d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe en Ukraine. L\u2019ancienne sc\u00e9nariste, c\u00e9l\u00e8bre pour ses bons mots, met tout son sang-froid dans la bataille, soutien fid\u00e8le de son mari et de tout un peuple, face \u00e0 l\u2019envahisseur russe.          Au premier jour de guerre, Olena Zelenska poste sur son compte Instagram\u00a0: \u00ab\u00a0Chers compatriotes, je vous vois dans la rue, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou sur le Net. Une vraie arm\u00e9e. Je ne vais ni pleurer ni paniquer. Je vais rester calme et confiante\u00a0: mes enfants me regardent.\u00a0\u00bb M\u00eame sang-froid que celui de son mari, qui, en restant dans la capitale, a peut-\u00eatre fait capoter l\u2019occupation de Kiev par une arm\u00e9e russe sans plan B. \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u beaucoup de propositions pour nous accueillir \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, nous avions l\u2019embarras du choix, se souvient Olena Zelenska. Elles venaient de coll\u00e8gues, d\u2019amis, de premi\u00e8res dames aussi, comme Brigitte Macron, que j\u2019ai rencontr\u00e9e deux fois. Mais je consid\u00e9rais que ma place \u00e9tait dans mon pays.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Olena Zelenska, de l\u2019ombre \u00e0 la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sc\u00e9nariste et premi\u00e8re dame d\u2019Ukraine, Olena Zelenska, de l\u2019ombre \u00e0\u00a0la guerre","dateModified":"2022-06-22T05:24:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T04:54:48+00:00","articleBody":"     Le journaliste ukrainien Maks Levin et son accompagnateur et ami, le soldat Oleksi Chernychov, ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0sans doute froidement ex\u00e9cut\u00e9s\u00a0\u00bb par les Russes, d\u00e9clare Reporters sans fronti\u00e8res (RSF), dans un rapport d\u2019enqu\u00eate, publi\u00e9 aujourd\u2019hui.          Selon l\u2019organisation, les deux hommes, retrouv\u00e9s morts, le 1er\u00a0avril, dans une for\u00eat situ\u00e9e sur la ligne de front, au nord de Kiev, ont \u00e9t\u00e9 abattus \u00ab\u00a0apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 probablement interrog\u00e9s et tortur\u00e9s par les forces russes, le jour de leur disparition\u00a0\u00bb, le 13\u00a0mars\u00a02022.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le journaliste ukrainien Maks Levin \u00ab\u00a0ex\u00e9cut\u00e9\u00a0par les Russes\u00a0\u00bb, selon Reporters sans fronti\u00e8res         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le journaliste ukrainien Maks Levin \u00ab\u00a0ex\u00e9cut\u00e9 par les Russes\u00a0\u00bb, selon Reporters sans fronti\u00e8res","dateModified":"2022-06-22T05:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T04:50:26+00:00","articleBody":"      Les frappes russes \u00ab\u00a0d\u00e9truisent tout\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk, cette ville industrielle strat\u00e9gique voisine de Sievierodonetsk dans le Donbass (est), a d\u00e9plor\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, l\u2019\u00e9picentre de la confrontation entre arm\u00e9es ukrainienne et russe. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe pilonne Lyssytchansk \u00e0 coups de canons, de missiles, de bombes a\u00e9riennes, de lance-roquettes\u2026\u00a0\u00bb, d\u00e9crit-il.          Quinze personnes, dont un enfant de 8\u00a0ans, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es sous le feu de l\u2019artillerie russe dans la r\u00e9gion de Kharkiv, a annonc\u00e9, mardi, Oleh Synehoubov le gouverneur de la r\u00e9gion, qui a aussi fait \u00e9tat de seize bless\u00e9s. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que ces personnes avaient \u00e9t\u00e9 victimes de quatre bombardements s\u00e9par\u00e9s. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit et tue simplement\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 en soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Sur le plan de l\u2019armement, Kiev s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, mardi, de l\u2019arriv\u00e9e de canons automoteurs allemands Panzerhaubitze 2000 qui viennent compl\u00e9ter son arsenal.          Un \u00ab\u00a0consensus total\u00a0\u00bb a \u00e9merg\u00e9 pour accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) lors de discussions, mardi, entre les ministres des affaires europ\u00e9ennes des Vingt-Sept r\u00e9unis \u00e0 Luxembourg, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre fran\u00e7ais Cl\u00e9ment Beaune, deux jours avant un sommet sur le sujet.          Les Etats-Unis ont d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019attitude de la Russie, qui \u00e9voque la possibilit\u00e9 de condamner \u00e0 mort Alexander Drueke et Andy Huynh, deux Am\u00e9ricains captur\u00e9s en Ukraine alors qu\u2019ils combattaient avec les forces arm\u00e9es de Kiev.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin\u00a0:","dateModified":"2022-06-22T07:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T04:49:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible par ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-22T05:00:47+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/3413/1342/894/3/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/22/19-4">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Au moins mille personnes ont été tuées, mardi 21 juin, lors d’un tremblement de terre qui a touché le sud-est de l’Afghanistan. La région, très montagneuse, est difficile d’accès pour les secours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       Afghanistan             « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme      vidéo   Au moins mille personnes ont été tuées, mardi 21 juin, lors d’un tremblement de terre qui a touché le sud-est de l’Afghanistan. La région, très montagneuse, est difficile d’accès pour les secours.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h02      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Le bilan du séisme qui a frappé le sud-est de l’Afghanistan, mardi 21 juin, a rapidement atteint les mille morts, et il pourrait encore s’alourdir dans les jours à venir. Les provinces de Khost et Paktika, très montagneuses et reculées, sont difficiles d’accès. Les secours peinent à venir en aide aux victimes.            Selon Sam Mort, responsable de la communication d’Unicef Afghanistan, au moins mille huit cents habitations ont été détruites par le séisme de magnitude 5,9 dans la seule province de Gayan. Les autorités locales ont déployé des hélicoptères pour transporter les blessés vers les hôpitaux, tandis que l’ONU et l’Unicef tentent, par camion, de livrer des biens de première nécessité aux victimes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, le gouvernement redoute une catastrophe humanitaire après un séisme dans l’est du pays                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ère de la voiture  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/22/la-situation-est-desastreuse-en-afghanistan-touche-par-un-violent-seisme_6131603_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La situation est d\u00e9sastreuse\u00a0\u00bb en Afghanistan, touch\u00e9 par un violent s\u00e9isme","dateCreated":"2022-06-22T17:02:16+02:00","datePublished":"2022-06-22T17:02:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Au moins mille personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, mardi 21\u00a0juin, lors d\u2019un tremblement de terre qui a touch\u00e9 le sud-est de l\u2019Afghanistan. La r\u00e9gion, tr\u00e8s montagneuse, est difficile d\u2019acc\u00e8s pour les secours.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/125/0/1000/500/1342/671/60/0/09959cc_e227401be27440a1aafcd6c3f213b4e5-e227401be27440a1aafcd6c3f213b4e5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0La situation est d\u00e9sastreuse\u00a0\u00bb en Afghanistan, touch\u00e9 par un violent s\u00e9isme","uploadDate":"2022-06-22T17:02:16+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bwmb7?pubtool=oembed","duration":"03:18"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/125/0/1000/500/1342/671/60/0/09959cc_e227401be27440a1aafcd6c3f213b4e5-e227401be27440a1aafcd6c3f213b4e5-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-5">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ L’ancien des Jeunesses socialistes est passé de La République en marche à Europe Ecologie-Les Verts. Un nouveau changement d’étiquette qui ne l’a pas empêché d’être réélu député du Val-d’Oise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                      M le mag        Élections législatives 2022             Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes      L’ancien des Jeunesses socialistes est passé de La République en marche à Europe Ecologie-Les Verts. Un nouveau changement d’étiquette qui ne l’a pas empêché d’être réélu député du Val-d’Oise.          Par Grégoire Biseau         Publié aujourd’hui à 15h02    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le député EELV Aurélien Taché, en 2017.  STÉPHANE LAGOUTTE/MYOP                 Un député transfuge            Dans cette drôle d’Assemblée nationale, Aurélien Taché, 38 ans, est un cas à part. Mais pas unique. En 2017, il a été élu, dans la 10e circonscription du Val-d’Oise, député La République en marche (LRM). Cinq ans plus tard, il est réélu (avec 55,76 % des voix) mais sous l’étiquette Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). Entre-temps, il a soutenu le maire de Grenoble, Eric Piolle, à la primaire écologiste, puis Yannick Jadot à la présidentielle.              Une étonnante trajectoire qu’ont empruntée trois autres députés « marcheurs » : Cédric Villani, Delphine Bagarry et Hubert Julien-Laferrière. Finalement, seul ce dernier, député de la 2e circonscription du Rhône, accompagnera Aurélien Taché sur ce chemin de traverse. Tous les deux siègeront à l’Assemblée nationale avec les écologistes. « J’ai mené une campagne sur la trahison des promesses de Macron. Et j’ai parfaitement été compris des électeurs », se réjouit Aurélien Taché.            Un socialiste déçu            Né à Niort (Deux-Sèvres) de parents fonctionnaires, le jeune adolescent Aurélien Taché s’est longtemps cherché. Boucle d’oreille et blouson noir, il décroche en classe de 3e et entre en apprentissage de plomberie. Il revient à l’université à Limoges, avec une capacité en droit. C’est là qu’il se politise. Patron de l’UNEF locale, il milite contre la loi sur l’autonomie des universités de Nicolas Sarkozy et entre au Mouvement des jeunesses socialistes. C’est le début d’une carrière politique.                             Lire aussi :  Le jour où… En 2017, Manuel Valls trahissait sa promesse de soutenir Benoît Hamon et se rangeait derrière Emmanuel Macron                   Après un petit compagnonnage auprès de Jean-Paul Huchon, l’ancien président socialiste de la région Île-de-France, il entre au cabinet de Sylvia Pinel, ministre du logement du gouvernement de Manuel Valls, puis d’Emmanuelle Cosse (au même portefeuille ministériel). Le projet de déchéance de nationalité finit de le dégoûter du PS. En 2017, il part faire la campagne d’Emmanuel Macron.            Un membre de la bande de Poitiers            Chez les jeunes socialistes, à Poitiers, Aurélien Taché a croisé la route de Sacha Houlié, Guillaume Chiche, Pierre Person et Stéphane Séjourné. Les cinq copains feront partie des premiers « marcheurs ». Les quatre premiers sont élus députés, Séjourné devient conseiller politique du chef de l’Etat avant de se faire élire député européen. Ensemble, ils deviennent la fameuse bande de Poitiers, incarnant l’aile gauche de la Macronie. Mais la tournure droitière du début du quinquennat va faire exploser leur groupe.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Stéphane Séjourné et Gabriel Attal, un couple au cœur du pouvoir                   En mars 2020, Taché et Chiche claquent la porte de LRM et fondent avec quelques frondeurs un petit parti rattaché à la majorité. Six mois plus tard, Pierre Person démissionne de son poste de numéro deux de LRM – il a depuis quitté la politique. Seuls Sacha Houlié (réélu) et Stéphane Séjourné, devenu le patron du groupe des libéraux au Parlement ­européen, sont restés fidèles au président.            Un des enfants terribles de la Macronie            Le moins que l’on puisse dire est que le mandat d’Aurélien Taché n’a pas été de tout repos. Pendant tout le quinquennat, il a ­multiplié les polémiques, dans un étonnant mélange de calcul politique et de profonde maladresse. Défenseur des libertés publiques et d’une laïcité ouverte, il n’a pas cessé de ­batailler contre la vision défendue par Jean-Michel Blanquer, le ministre de l’éducation nationale.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Laïcité : le combat idéologique de Jean-Michel Blanquer                   Un jour, le député compare le voile des jeunes musulmanes au « serre-tête » des catholiques. Un autre, il assure que le porte-parole du RN Julien Odoul « récupère les mots de Jean-Michel Blanquer » sur le port du voile – le ministre avait estimé qu’il n’était pas « souhaitable » lors des sorties scolaires. Enfin, il s’« étonne » que l’Etat « se mêle de la polygamie » dans sa loi contre le séparatisme. A chaque fois, c’est l’embrasement. A chaque fois, il doit ajuster ses propos. Mais, manifestement, les électeurs ne lui en ont pas fait grief.                 Grégoire Biseau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                              Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                              Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels          Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?          Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/22/qui-est-vraiment-aurelien-tache-ex-depute-macroniste-reelu-sous-les-couleurs-de-la-nupes_6131580_4500055.html"},"headline":"Qui est vraiment Aur\u00e9lien Tach\u00e9, ex-d\u00e9put\u00e9 macroniste r\u00e9\u00e9lu sous les couleurs de la Nupes","dateCreated":"2022-06-22T15:02:55+02:00","datePublished":"2022-06-22T15:02:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["M le mag","Actu","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"L\u2019ancien des Jeunesses socialistes est pass\u00e9 de La R\u00e9publique en marche \u00e0 Europe Ecologie-Les Verts. Un nouveau changement d\u2019\u00e9tiquette qui ne l\u2019a pas emp\u00each\u00e9 d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9lu d\u00e9put\u00e9 du Val-d\u2019Oise.","author":[{"@type":"Person","name":"Gr\u00e9goire Biseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/327/0/1724/862/1342/671/60/0/4852bc5_203129-3279402.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-6">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le doute demeure sur la création par le ministère de l’enseignement supérieur d’un poste ad hoc, destiné à l’ex-ministre de l’éducation nationale, qui réintégrerait l’université Sorbonne-Nouvelle avant de muter aussitôt à Paris-Panthéon-Assas.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société        M Campus              Les non-dits de « l’arrivée éventuelle » de Jean-Michel Blanquer à l’université Paris Panthéon-Assas      Le doute demeure sur la création par le ministère de l’enseignement supérieur d’un poste ad hoc, destiné à l’ex-ministre de l’éducation nationale, qui réintégrerait l’université Sorbonne-Nouvelle avant de muter aussitôt à Paris-Panthéon-Assas.          Par Mattea Battaglia et Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 17h36, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Parachutage maladroit ou réintégration légale ? La question agite dans l’enseignement supérieur depuis la révélation, mardi 21 juin, par Mediapart, d’un courrier interne envoyé par le président de l’université Paris-Panthéon-Assas, annonçant « l’arrivée éventuelle » de Jean-Michel Blanquer comme professeur de droit public.          Dans ce message, envoyé le 17 juin à la petite centaine d’enseignants-chercheurs du département de droit public – dont Le Monde a eu copie –, Stéphane Braconnier fait valoir le « caractère inhabituel, voire exceptionnel, de la demande », dont il dit avoir été « saisi », sans préciser l’origine de cette saisine. Il explique que l’arrivée de l’ancien ministre de l’éducation nationale « prendrait la forme d’une mutation depuis l’université Paris-III [Sorbonne-Nouvelle], où il est en poste, sur un emploi dédié et nouvellement créé ». Ce poste « resterait acquis de manière définitive » à l’université Paris-Panthéon-Assas, précise M. Braconnier.                           Lire aussi :  Jean-Michel Blanquer pressenti pour intégrer l’université Paris-Panthéon-Assas après sa défaite aux législatives                 Le président ajoute qu’il est lui-même « favorable » à « cette possibilité » qui doit être « étudiée avec attention ». « Elle est de nature à procurer des avantages certains à l’université Paris-Panthéon-Assas, argumente-t-il. L’arrivée d’un ancien ministre dans nos effectifs contribue d’abord, de manière générale, au prestige et donc à l’attractivité de notre établissement. » Sans compter que « la présidence [de l’établissement] pourrait bénéficier des contacts et de l’expertise institutionnelle de M. Blanquer, souligne-t-il. Cela serait particulièrement précieux dans une période où plusieurs projets d’envergure sont lancés ».          Sur le plan scientifique, cette fois, M. Blanquer, docteur en droit, agrégé de droit public, titulaire d’une maîtrise de philosophie et d’un DEA de sciences politiques, « pourrait apporter une contribution importante à la consolidation du droit public comparé, notamment dans sa dimension sud-américaine et ainsi participer au développement d’un des champs disciplinaires de référence de l’université », estime M. Braconnier. Entre 1998 et 2004, l’ex-ministre de l’éducation a dirigé l’Institut des hautes études de l’Amérique latine de l’université Sorbonne-Nouvelle.          Calendrier accéléré          Face au tollé suscité par ce qui ressemble à un passe-droit, Jean-Michel Blanquer s’est défendu auprès du Monde, le 21 juin : « Je vais peut-être revenir à l’université exercer mon métier d’origine, que j’aime, déclare celui qui a enseigné dans plusieurs établissements, dont Paris-Panthéon-Sorbonne, Tours, Sciences Po Lille et Sorbonne-Nouvelle, jusqu’à sa nomination comme recteur de la Guyane, en 2004. Si cela arrive, ce sera après validation des autorités compétentes de l’université concernée », poursuit l’ancien ministre, avant de conclure à « un non-événement », à savoir « le retour dans son corps d’un professeur et serviteur de l’Etat ».        Il vous reste 52.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/22/les-non-dits-de-l-arrivee-eventuelle-de-jean-michel-blanquer-a-l-universite-paris-pantheon-assas_6131608_3224.html"},"headline":"Les non-dits de \u00ab\u00a0l\u2019arriv\u00e9e \u00e9ventuelle\u00a0\u00bb de Jean-Michel Blanquer \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris Panth\u00e9on-Assas","dateCreated":"2022-06-22T17:36:00+02:00","datePublished":"2022-06-22T17:36:00+02:00","dateModified":"2022-06-22T18:31:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","M Campus"],"keywords":["M Campus","\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le doute demeure sur la cr\u00e9ation par le minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur d\u2019un poste ad hoc, destin\u00e9 \u00e0 l\u2019ex-ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, qui r\u00e9int\u00e9grerait l\u2019universit\u00e9 Sorbonne-Nouvelle avant de muter aussit\u00f4t \u00e0 Paris-Panth\u00e9on-Assas.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
,{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/607/0/7286/3643/1342/671/60/0/0e1721d_1655908966420-000-32936x2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-7">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Chaque jour, des dizaines de Marioupolitains choisissent de retourner dans leur ville dévastée par les bombardements russes. Pour en extraire des proches restés bloqués ou faute de ressources pour continuer à vivre en exil.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Sur la route de Marioupol, ces habitants qui font le choix de revenir vers l’enfer   Par Emmanuel Grynszpan (Zaporijia, Ukraine, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 04h13, mis à jour à 17h52    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageChaque jour, des dizaines de Marioupolitains choisissent de retourner dans leur ville dévastée par les bombardements russes. Pour en extraire des proches restés bloqués ou faute de ressources pour continuer à vivre en exil.         C’est l’unique et dernière porte ouverte entre l’Ukraine libre et la zone occupée par l’armée russe. Un parking situé à 30 kilomètres du front, envahi par les mauvaises herbes, bordé d’un côté par des peupliers, de l’autre par la route partant de Zaporijia vers Marioupol. Des centaines de véhicules, souvent surchargés de vivres et de bagages, s’y entassent le matin pour former des convois distincts vers les principales localités des régions de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson. Sous l’affluence croissante d’Ukrainiens qui désirent retourner vers leurs domiciles, une gare routière informelle est ainsi apparue.          « Leurs motivations sont diverses, explique Vladlen Pikuz, un employé de la mairie de Marioupol en exil, chargé d’inscrire sur un registre ses administrés en partance. Certains font un aller-retour pour récupérer des biens ou des parents ; d’autres rentrent chez eux parce qu’ils n’ont plus d’argent ; d’autres vont plus loin : en Russie, en Europe, en Turquie. Ce sont des hommes mobilisables qui contournent ainsi l’interdiction de sortir du pays », poursuit l’employé municipal.                              Près de Zaporijia, en Ukraine, un homme regarde, le 16 juin 2022, la liste indiquant les 172 voitures qui devaient pouvoir partir en convoi ce jour-là, vers des zones occupées par les Russes.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »               Policiers et agents de renseignement en civil surveillent plus ou moins discrètement le flot des candidats au retour. Le nombre de véhicules est limité dans chaque convoi. Des dizaines de familles campent depuis plusieurs jours sous un soleil de plomb dans l’attente d’une autorisation. Surtout des personnes appauvries au point d’opter pour le retour dans une ville complètement dévastée.          D’après la municipalité en exil, au moins 20 000 Marioupolitains sont morts sous les bombardements de l’artillerie et de l’aviation russe entre le 24 février et la reddition des derniers résistants ukrainiens à la mi-mai. Le bilan exact sera très difficile à établir, entre les corps entassés dans les fosses communes et ceux restés sous les décombres, déblayés au bulldozer par les autorités d’occupation.          « Le saut dans l’inconnu »          « Oui, j’ai la trouille », admet Sergueï, un chauve trapu âgé de 52 ans qui n’a donné que son prénom, sortant de son véhicule pour fumer une cigarette sous les arbres. A la place du passager, son épouse blonde aux yeux voilés par la lassitude bavarde de tout et de rien avec une inconnue. Sur la banquette arrière, un adolescent à l’air obstiné aimerait parler football, tandis que sa demi-sœur fouille du regard le parking en quête d’une distraction.                              Olga enregistre dans un fichier les déplacés souhaitant retourner vers les territoires occupés par l’armée russe, près de Zaporijia, en Ukraine, le 15 juin 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »               « Je vais chercher mon vieux père », explique Sergueï de sa grosse voix éraillée de fumeur. Ce chauffeur routier s’apprête à passer une seconde nuit sous la tente en attendant de pouvoir partir. « Ma mère est morte juste avant le siège, j’ai eu le temps de l’enterrer. Elle m’a fait jurer de prendre bien soin de mon père. Mais j’ai dû fuir le 16 mars pour sauver les enfants, tout en laissant mon père derrière. Il refusait absolument de partir. Depuis, ma conscience me torture. J’ai perdu le sommeil. La promesse faite à ma mère résonne sans cesse dans ma tête. Je dois emmener mon père vers un endroit sécurisé. Mais comment ressortir ? Je n’en sais rien, c’est le saut dans l’inconnu. »        Il vous reste 63.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/22/guerre-en-ukraine-sur-la-route-de-marioupol-les-habitants-qui-font-le-choix-de-revenir-vers-l-enfer_6131452_3210.html"},"headline":"Sur la route de Marioupol, ces habitants qui font le choix de revenir vers l\u2019enfer","dateCreated":"2022-06-22T04:13:56+02:00","datePublished":"2022-06-22T04:13:56+02:00","dateModified":"2022-06-22T17:52:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Chaque jour, des dizaines de Marioupolitains choisissent de retourner dans leur ville d\u00e9vast\u00e9e par les bombardements russes. Pour en extraire des proches rest\u00e9s bloqu\u00e9s ou faute de ressources pour continuer \u00e0 vivre en exil.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Zaporijia, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/394/0/3000/1500/1342/671/60/0/e950766_1655861855213-parking-retourzoneoccupe-es-as-ukr-dsc09950.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-8">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Plus de 800 plaintes ont été déposées et 1 098 témoignages recensés en France au 16 juin. Pour l’heure, aucun élément probant n’a été mis en évidence par les enquêteurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Police et justice             Piqûres en soirées : ce que l’on sait sur ce phénomène qui touche la France entière      Plus de 800 plaintes ont été déposées et 1 098 témoignages recensés en France au 16 juin. Pour l’heure, aucun élément probant n’a été mis en évidence par les enquêteurs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h43    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les témoignages se comptent par centaines sur les réseaux sociaux et dans la presse. Le phénomène des « piqûres en soirée » a pris une ampleur nationale avec la multiplication des récits et des plaintes déposées dans toute la France depuis plusieurs mois.            Le scénario est toujours le même : des personnes qui affirment avoir remarqué des traces de piqûre sur leur jambe, leur bras ou leur cou lors d’un concert, un festival, une soirée dans un bar ou dans une discothèque. Puis des étourdissements, des nausées, des malaises pour certains ; rien pour d’autres, mais toujours beaucoup d’inquiétude.            Rima Abdul-Malak, ministre de la culture, appelant à éviter la « psychose », a déclaré mardi 21 juin sur France Inter :            « Cela reste quand même une énigme cette histoire de piqûres, puisqu’il n’y a ni contamination ni produits qui sont prélevés, ni agression à l’issue de ces piqûres. Mais elles existent vraiment. »            Le point sur ce que l’on sait sur ce phénomène, plusieurs mois après les premiers témoignages.            Plus de 800 plaintes partout en France            Des cas de piqûres survenues lors de moments festifs ont été rapportés à Lille, Béziers, Nantes, Rennes, Strasbourg, Grenoble, Nancy, Lyon, Bastia, Besançon, Valence ou encore Toulouse. Très récemment, des cas ont aussi été mis en évidence au Hellfest, l’un des plus importants festivals de musique en France, organisé à Clisson, en Loire-Atlantique. D’autres victimes se sont signalées mardi soir, lors de la fête de la musique, comme à Roanne, dans la Loire. Même les habitants de Pexiora (Aude), ont été confrontés au phénomène lors de la fête de ce petit village de 1 256 habitants.              Plus de 800 plaintes ont été déposées en France et 1 098 témoignages ont été recensés au 16 juin, a fait savoir la Direction générale de la police nationale (DGPN).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Nantes, Rennes, Béziers ou Grenoble, de mystérieuses piqûres en boîte de nuit                   Une note de synthèse de la DGPN datée du 7 juin et consultée par l’Agence France-Presse (AFP) évoque « un mode opérateur » ne faisant pas de distinction entre les hommes et les femmes. Les marques de piqûres se situent sur « les bras », « les fesses », « le dos », sans que les victimes ne voient leur agresseur.            Cette note décrit « des effets immédiats » mais aussi des « effets retardés », avec parfois des « marques de bleus » autour du point rouge caractérisant la piqûre. Les symptômes sont variés et vont « des maux de tête » aux « bouffées de chaleur » en passant par des « vertiges » voire une « perte de connaissance ».            Des recherches de substances toxiques négatives            L’Office anti-stupéfiants (Ofast) est chargé, depuis quelques semaines, de centraliser « le nombre de faits et les éléments qualitatifs ». Si des investigations devaient conduire à la mise en lumière d’un trafic organisé, l’office saisirait les juridictions interrégionales spécialisées concernées.              Pour l’heure, aucun élément probant n’a cependant été mis en évidence par les enquêteurs pour expliquer le phénomène. « Lorsque les actes sont signalés, des prélèvements sont réalisés en priorité » avant même le dépôt de plainte, selon la DGPN.            Jusqu’à présent, les analyses n’ont relevé « aucune trace de GHB », surnommé la « drogue du viol », et les victimes n’ont pas fait état d’actes « d’agression sexuelle ou de vol consécutifs à la piqûre », assure la DGPN. Les analyses toxicologues ont parfois révélé « une alcoolémie » ou des « traces de cannabis », dont la victime avait reconnu la consommation.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  #balancetonbar ou le viol sous GHB                   Le seul cas de détection d’une potentielle substance injectée a eu lieu à Châlons-en-Champagne, dans la Marne, où « un examen est revenu avec une trace de médicament courant, type anxiolytique léger, non consommé par la victime », selon le parquet.              Ces affaires ne sont pas sans rappeler celles qui inquiètent le Royaume-Uni depuis l’automne, après une vague de témoignages d’étudiantes droguées à leur insu par injection en boîtes de nuit. Dans un rapport parlementaire publié fin avril, les députés britanniques font état de 1 382 cas recensés entre septembre 2021 et janvier 2022, mais les analyses toxicologiques n’ont pas été plus probantes qu’en France et personne n’a été inculpé. Les parlementaires ont appelé à renforcer la sécurité à l’entrée des lieux de fête, à renforcer les moyens de dépistage pour mieux cerner le phénomène et à mieux accompagner ceux qui se déclarent victimes. Le rapport souligne que moins d’un tiers d’entre eux ont porté plainte.            Trois mises en examen à Toulon            Les enquêtes en cours ont, pour l’heure, abouti à la mise en examen de trois personnes dans deux affaires distinctes à Toulon.            Le premier est un homme de 20 ans mis en examen et placé en détention provisoire le 6 juin dans le cadre d’une information judiciaire ouverte après qu’une vingtaine de spectateurs qui assistaient à l’enregistrement d’une émission de TF1 sur une plage du Var ont affirmé avoir été victimes de piqûres. Une agente de sûreté qui travaillait sur le site a été hospitalisée. « Elle a été victime d’un malaise mais nous n’avons pas pu encore déterminer si ce malaise était lié à une substance nuisible introduite dans la seringue où à la situation de stress qu’elle venait de connaître », a précisé le procureur de Toulon, Samuel Finielz, début juin.              Dans une deuxième affaire, concernant une jeune femme qui a affirmé avoir été piquée lors d’une soirée en boîte de nuit à Sanary-sur-Mer (Var), deux hommes ont été mis en examen et écroués le 20 juin. La jeune femme avait fait des malaises « immédiatement après les faits et dans la semaine qui a suivi », selon le procureur. Des affections médicales confirmées par un médecin légiste, « ce qui laisse quand même à penser qu’il y a eu une administration de substances nuisibles », a poursuivi le procureur. Les résultats des examens toxicologiques sont toujours attendus.            La victime avait dénoncé deux individus et l’exploitation des bandes de vidéosurveillance de la boîte de nuit a « permis de repérer les agissements de deux personnes conformes à ce que décrivait la victime », selon le procureur de Toulon. Chez le second suspect, les enquêteurs ont trouvé quatre seringues, deux aiguilles et des ampoules injectables contenant un médicament délivré uniquement sur ordonnance.            A l’inverse, à Orléans, une enquête pour « dénonciation calomnieuse » a été ouverte début juin après la plainte d’une jeune femme de 19 ans qui assurait avoir été piquée lors d’une soirée en discothèque. Selon le parquet, elle disait avoir « ressenti une vive sensation de brûlure dans l’avant-bras, s’être affaiblie au point de ne plus être en mesure de bouger et de perdre connaissance » et elle « présentait une trace rougeâtre s’apparentant à une trace de piqûre ». Les investigations menées par les gendarmes et les auditions de la victime, de ses amis et des videurs de la discothèque ont finalement « établi que les allégations de la plaignante n’étaient pas vraisemblables », selon la procureure Emmanuelle Bochenek-Puren.            Quelles sont les pistes d’explication ?            La recherche de toxiques est compliquée par les délais. Certaines substances, et notamment le GHB, disparaissent de l’organisme en quelques heures. C’est pourquoi le CHU de Dijon conseille à ceux qui pensent être victimes d’une piqûre de « ne surtout pas uriner avant prise en charge » et de « rejoindre un service d’urgences le plus rapidement possible ».              Autre hypothèse : les substances injectées sont déjà naturellement présentes car sécrétées par le corps humain, comme l’insuline ou l’adrénaline. Elles passeraient donc inaperçue dans les analyses.            Il est aussi possible que rien n’ait été injecté aux victimes lors de ces piqûres, souvent décrites comme très rapides, voire que ces dernières n’aient même pas été réalisées avec des seringues.            Lors des ferias de Nîmes, début juin, 47 cas ont par exemple été recensés par la Croix-Rouge. « Mais ça ne veut pas dire que 47 personnes ont été volontairement piquées, même par des imbéciles qui jouent à faire peur. C’est simplement des personnes qui croient avoir été piquées et qui peuvent avoir été griffées ou qui ont été prises de malaise sans qu’il y ait un lien avec des piqûres », a expliqué à l’Agence France-Presse Mounir Benslima, chef de l’unité de médecine légale du centre hospitalier universitaire.              Les effets de panique sont, eux, bien réels, et ils préoccupent le monde de la nuit et celui de la culture, déjà fragilisés par des baisses de fréquentation depuis le début de la pandémie de Covid-19.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ère de la voiture  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Pandora       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/22/piqures-en-soirees-ce-que-l-on-sait-sur-ce-phenomene-qui-touche-la-france-entiere_6131612_3224.html"},"headline":"Piq\u00fbres en soir\u00e9es\u00a0: ce que l\u2019on sait sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui touche la France enti\u00e8re","dateCreated":"2022-06-22T18:43:20+02:00","datePublished":"2022-06-22T18:43:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Faits divers","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Plus de 800 plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es et 1\u00a0098 t\u00e9moignages recens\u00e9s en France au 16\u00a0juin. Pour l\u2019heure, aucun \u00e9l\u00e9ment probant n\u2019a \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence par les enqu\u00eateurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/6ccda16_1650536515729-pns-3919186.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-9">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Lancée mardi 21 juin, la plus grande grève de cheminots depuis trois décennies doit durer trois jours. La baisse du pouvoir d’achat est au cœur des problèmes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Royaume-Uni             Transports : le Royaume-Uni craint un « été du mécontentement »      Lancée mardi 21 juin, la plus grande grève de cheminots depuis trois décennies doit durer trois jours. La baisse du pouvoir d’achat est au cœur des problèmes.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des trains immobilisés à Londres, le 21 juin 2022.  MATT DUNHAM / AP               Des gares désertées, mais de rares trains pris d’assaut. Un métro de Londres pratiquement à l’arrêt. Et un pays, sous un soleil d’été, qui a très largement travaillé à la maison, évitant les déplacements. Le Royaume-Uni a connu, mardi 21 juin, sa plus grande grève des trains depuis 1989. Conformément à la loi, un minimum de trafic est resté en place, mais à peine 20 % des trains fonctionnaient. Mike Lynch, le secrétaire général du syndicat Rail, Maritime and Transport Workers (RMT) pouvait se réjouir en début de soirée : « C’est fantastique de voir la grève aussi suivie. Cela a dépassé nos attentes. »          Deux autres journées de débrayage sont prévues cette semaine, mais ce n’est qu’un début, avertit-il : « Les membres du RMT montrent la voie pour tous les travailleurs du pays qui en ont ras-le-bol de voir leurs salaires et leurs conditions de travail détruits par la conjonction des profits des grandes entreprises et de la politique gouvernementale. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le plus grand changement ferroviaire depuis vingt-cinq ans » : au Royaume-Uni, l’Etat reprend le contrôle des trains                 Les médias britanniques, jamais à court d’images, évoquent déjà un « été du mécontentement », en référence au fameux « hiver du mécontentement » de 1979, quand d’immenses grèves avaient immobilisé le pays, des usines jusqu’au ramassage des ordures, en passant par les fossoyeurs.          Epreuve de force          L’ampleur du mouvement actuel n’est pas comparable avec celui de la fin des années 1970, mais le mécontentement social est inhabituellement répandu pour le Royaume-Uni. Outre les transports, des mouvements sociaux pourraient éclater dans les hôpitaux, les écoles, la poste, des collectivités locales et même chez les avocats.          La colère découle essentiellement de la soudaine chute du pouvoir d’achat. Outre-Manche, l’inflation était de 9,1 % en mai. Elle devrait atteindre 11 % à l’automne, d’après les prévisions de la Banque d’Angleterre. Dans le même temps, les salaires augmentent fortement dans le secteur privé (8 %), essentiellement grâce à des bonus, mais ils n’ont pas suivi dans le public (1,5 %). Pour les quelque 5,7 millions de salariés de ce secteur, cela représente une violente réduction du salaire réel, qui fait suite à une décennie d’austérité.           Politiquement, le premier ministre, Boris Johnson, semble relativement satisfait de ce grand mouvement de grève, qui lui permet de fustiger les syndicats          En guise de compensation, le RMT, qui ne représente pas les conducteurs de train mais tous les autres salariés du ferroviaire, réclame une augmentation de 7 %. Cela représente moins que l’inflation parce que les négociations ont débuté en décembre 2021, avant la guerre en Ukraine, lorsque personne n’anticipait une telle flambée des prix. Les treize entreprises ferroviaires, de droit privé mais régulées par les autorités publiques, ne proposent que 3 %. A cette épreuve de force sur les salaires s’ajoute la possible suppression de 1 800 emplois à Network Rail, l’entreprise publique qui gère les voies ferrées. Avec la pandémie de Covid-19 et le développement du télétravail, l’utilisation du train est en forte baisse et des économies sont nécessaires. Le RMT affirme que ce projet met en danger la sécurité du réseau.        Il vous reste 41.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/22/transports-le-royaume-uni-craint-un-ete-du-mecontentement_6131596_3234.html"},"headline":"Transports\u00a0: le Royaume-Uni craint un \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 du m\u00e9contentement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T16:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-22T16:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Entreprises","Transports","International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"Lanc\u00e9e mardi 21\u00a0juin, la plus grande gr\u00e8ve de cheminots depuis trois d\u00e9cennies doit durer trois jours. La baisse du pouvoir d\u2019achat est au c\u0153ur des probl\u00e8mes.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/686/0/8236/4118/1342/671/60/0/660ff22_a74da334a4044aff8178490a65d38099-a74da334a4044aff8178490a65d38099-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-10">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Au pôle abdomen et métabolisme, les cadres de santé,  « colonne vertébrale de l’hôpital », s’affairent sur le calendrier. Pour la première fois, une unité de soins va être fermée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Crise de l'hôpital             Au CHU de Rennes, le casse-tête des plannings d’été : « On a vu que, dès avril, on ne comblerait pas tous les besoins »      Au pôle abdomen et métabolisme, les cadres de santé,  « colonne vertébrale de l’hôpital », s’affairent sur le calendrier. Pour la première fois, une unité de soins va être fermée.          Par Delphine Roucaute         Publié aujourd’hui à 11h10, mis à jour à 16h13    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Discussion au sein de l'unité Vincent-de-Paul et Lambling sur la question de la réorganisation des services en raison de la fermeture prochaine d'une unité, dans le bureau de Laurence Le Montreer, cadre supérieure du service hépato-digestif au CHU de Rennes, le 15 juin 2022.  LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS  POUR « LE MONDE »               Les tableaux barrés de lignes rouges, orange et beiges recouvrent la table. Dans leur bureau du pôle abdomen et métabolisme, au centre hospitalier universitaire (CHU) de Rennes, les trois cadres de santé analysent d’un œil expert les lignes de présence et d’absence de leurs équipes respectives pour l’été, qui débutent à peine mais monopolisent leurs forces depuis quelques mois déjà. « Dès avril, on a vu qu’on ne comblerait pas tous les besoins », raconte Laurence Le Montreer, 57 ans, la cadre supérieure qui gère les 460 soignants du pôle – « l’équivalent d’une PME ».          Prises en étau entre les congés annuels des infirmières et aides-soignantes et le manque de candidats pour les remplacer, elles ont dû faire une proposition difficile à la direction : fermer une unité de soins, c’est-à-dire seize lits, pendant plus d’un mois, du 22 juillet au 4 septembre. Une première au CHU, pourtant habitué à réduire la voilure pendant l’été. « Cela nous affecte forcément, on s’inquiète du devenir de certains patients », avance Guillaume Bouguen, chef du service des maladies de l’appareil digestif.                         Charlène Masson, cadre de santé au CHU de Rennes, le 15 juin 2022.  LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS  POUR « LE MONDE »               Les soignants de son service vont devoir déménager un étage plus bas, au service maladies du foie. Un service pour deux spécialités, l’« hépato » et la « gastro », avec des patients et des compétences différents. De quoi attiser les inquiétudes des professionnels de santé.          « Vrai casse-tête »          « On se demande toujours si on a pris la bonne décision », souffle Laurence Le Montreer, se tournant vers ses collègues : « Je me demandais d’ailleurs si on ne pouvait pas réduire la durée de fermeture ? » Au-dessus de leurs masques, les regards de Florence Buneaux et Charlène Masson ne cillent pas : « Non, ça ne va pas être possible. » Les plannings sont formels, le personnel soignant ne sera pas assez nombreux. Cette année, en particulier, les aides-soignantes se font rares.                         Florence Buneaux, cadre de santé dans le service hépato-digestif depuis neuf ans, au CHU de Rennes, le 15 juin 2022.  LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS  POUR « LE MONDE »               A 56 ans, Florence Buneaux, cheveux gris coupés court, a l’habitude des plannings à faire et à défaire. Pour celui de cet été, elle a travaillé des heures, un crayon dans une main et une gomme dans l’autre, « à l’ancienne », sourit-elle. A portée de main, son téléphone noir sonne à intervalles réguliers. Des patients à admettre dans les deux unités qu’elle gère, trente-cinq personnes à manager et des postes vacants à remplacer au pied levé.                           Lire aussi :  « Cet été, l’hôpital ne doit pas être la seule lumière allumée sur un territoire », dit Frédéric Valletoux, président de la Fédération hospitalière de France                 A ses côtés, Charlène Masson, 34 ans, « faisant fonction de cadre », va bientôt passer le concours qui lui permettra d’accéder à ce poste à responsabilité. Si elle apprécie d’évoluer dans sa carrière d’infirmière, elle ne s’attendait pas « à devoir gérer autant d’administratif et de RH [ressources humaines] ». « C’est vrai que le métier a évolué », acquiesce Florence Buneaux, qui regrette : « Cette gestion des ressources humaines est très chronophage et les arrêts un vrai casse-tête. Tout cela, ça fait moins de temps auprès des équipes et des patients. » Son téléphone sonne une fois de plus : « un arrêt de travail ». Les négociations commencent alors au bout du fil avec les membres de son équipe. Si certains acceptent de bousculer leur planning, d’autres ne répondent plus à l’appel de leurs cadres, las de jouer les sauveurs.        Il vous reste 40.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/22/des-avril-on-a-vu-qu-on-ne-comblerait-pas-tous-les-besoins-au-chu-de-rennes-le-casse-tete-des-plannings-d-ete_6131532_3224.html"},"headline":"Au CHU de Rennes, le casse-t\u00eate des plannings d\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0On a vu que, d\u00e8s avril, on ne comblerait pas tous les besoins\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T11:10:03+02:00","datePublished":"2022-06-22T11:10:03+02:00","dateModified":"2022-06-22T16:13:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital"],"description":"Au p\u00f4le abdomen et m\u00e9tabolisme, les cadres de sant\u00e9,  \u00ab\u00a0colonne vert\u00e9brale de l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, s\u2019affairent sur le calendrier. Pour la premi\u00e8re fois, une unit\u00e9 de soins va \u00eatre ferm\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/251/0/2997/1498/1342/671/60/0/f5e0a7b_1655821748012-chu-rennes-15-juin-22-13.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise de l'h\u00f4pital","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-de-l-hopital/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-11">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Deux séismes, d’une magnitude 5,9 et 4,5, ont eu lieu presque au même endroit et à la même heure dans la province de Paktika, une région montagneuse et difficile d’accès près du Pakistan.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Afghanistan             Séisme en Afghanistan : plus d’un millier de morts dans une zone isolée du Sud-Est      Deux séismes, d’une magnitude 5,9 et 4,5, ont eu lieu presque au même endroit et à la même heure dans la province de Paktika, une région montagneuse et difficile d’accès près du Pakistan.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h34, mis à jour à 17h07    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des Afghans évacuent les blessés d’un tremblement de terre dans la province de la Paktika, dans l’est de l’Afghanistan, mercredi 22 juin.  BAKHTAR NEWS AGENCY / AP                 Le bilan du puissant séisme qui a frappé le sud-est de l’Afghanistan dans la nuit de mardi à mercredi 22 juin ne cesse de grimper au fil des heures ; évalué dans un premier temps à plusieurs dizaines puis plusieurs centaines, le nombre de morts a désormais dépassé le millier selon les informations communiquées par les autorités officielles à la mi-journée.            « Le bilan a atteint les 1 000 morts et ce chiffre augmente. Les gens creusent tombes après tombes », a déclaré le chef du service de l’Information et de la culture de la province de Paktika, Mohammad Amin Huzaifa, dans un message à la presse. La majorité des morts a été enregistrée dans cette province afghane frontalière du Pakistan.              Le séisme, d’une magnitude 5,9, est survenu à une profondeur de dix kilomètres à 1 heure du matin mercredi (9 h 30, à Paris), selon l’Institut sismologique américain (USGS). Une deuxième secousse de magnitude 4,5 a eu lieu presque au même endroit et à la même heure, selon l’USGS.            Selon Yaqub Manzor, un chef tribal de la Paktika, de nombreux blessés venaient du district de Giyan, dans la province, et ont été transportés à l’hôpital par des ambulances et par des hélicoptères. « Les marchés locaux sont fermés et les gens se sont précipités [pour aider] dans les zones affectées », a-t-il déclaré à l’Agence France-Presse par téléphone.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, le gouvernement redoute une catastrophe humanitaire après un séisme dans l’est du pays                   Maisons effondrées, services de secours inadaptés                           Des Afghans évacuent les blessés d’un tremblement de terre dans la province de la Paktika, dans l’est de l’Afghanistan, mercredi 22 juin.  BAKHTAR NEWS AGENCY/ AP                 Des photos postées sur les réseaux sociaux montrent des maisons effondrées dans les rues d’un village, dans cette région rurale pauvre et difficile d’accès. Des vidéos montrent aussi des habitants des zones touchées chargeant des blessés dans un hélicoptère. « Une grande partie de la région est montagneuse et les déplacements sont difficiles. Cela prendra du temps pour transporter les morts et les blessés », a expliqué le ministre des catastrophes naturelles, Mohammad Abbas Akhund.              Limités depuis longtemps en nombre et en capacité, les services de secours sont inadaptés en Afghanistan pour faire face seuls à une catastrophe naturelle majeure. « Le gouvernement fait au mieux de ses capacités », a twitté Anas Haqqani, un autre haut responsable taliban. « Nous espérons que la communauté internationale et les organisations humanitaires aideront aussi les gens dans cette situation terrible. »            Le séisme a été ressenti dans plusieurs provinces de la région, et aussi dans la capitale, Kaboul, située à environ 200 kilomètres au nord de l’épicentre du tremblement de terre. Il l’a également été au Pakistan voisin, mais aucun dégât ni victime n’y a été immédiatement recensé. Le premier ministre pakistanais, Shehbaz Sharif, s’est dit « profondément peiné » par ce drame et a ajouté que les autorités pakistanaises travaillaient à apporter leur soutien à leurs homologues afghanes.            « L’Union européenne suit la situation (…) et se tient prête à coordonner et fournir une aide d’urgence », a également tweeté son envoyé spécial en Afghanistan, Tomas Niklasson. L’ONU a annoncé avoir déployé des équipes chargées d’évaluer l’étendue des dégâts dans plusieurs des zones touchées et, depuis le Vatican, le pape François a exprimé sa « sympathie » aux victimes.              « Ces dernières heures, un tremblement de terre a fait des victimes et causé d’importants dégâts en Afghanistan », a déclaré le souverain pontife en italien à la fin de son audience générale hebdomadaire, place Saint-Pierre. « J’exprime ma sympathie aux blessés et aux personnes touchées par le tremblement de terre. Et je prie, en particulier, pour ceux qui ont perdu la vie et leurs familles », a ajouté le pape François. « J’espère qu’avec l’aide de tous, les souffrances du cher peuple afghan pourront être atténuées », a ajouté François devant des milliers de fidèles.                           Des Afghans regardent les destructions causées par un tremblement de terre dans la province de la Paktika, dans l’est de l’Afghanistan, mercredi 22 juin.  AP                 L’Afghanistan montagneux borde le massif de l’Hindu Kush, où la plaque tectonique indienne entre en collision avec la plaque eurasienne au nord. Une zone propice aux tremblements de terre dévastateurs. La piètre qualité de construction des maisons, des hôpitaux et d’autres bâtiments les expose au risque d’effondrement lors de séisme, même les moins puissants.            En 2015, un tremblement de terre majeur, dans le nord-est du pays, avait tué plus de 200 personnes, n’épargnant pas non plus le Pakistan voisin. En 2002, un séisme de magnitude équivalente à celui qui vient de frapper l’Afghanistan avait tué un millier de personnes.             

<article-nb="2022/06/22/19-12">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ En visite en France, l’ex-député, réfugié politique à Londres, dénonce l’emprise toujours plus forte de Pékin sur le territoire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Hongkong             Des responsables français en retrait face au dissident hongkongais Nathan Law      En visite en France, l’ex-député, réfugié politique à Londres, dénonce l’emprise toujours plus forte de Pékin sur le territoire.          Par Nathalie Guibert         Publié aujourd’hui à 10h06    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Nathan Law, militant hongkongais en exil, à Paris, le 21 juin 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP               Pas facile, pour un dissident chinois, de venir frapper aux portes des responsables politiques français plongés en pleine tourmente électorale, avec un Parlement en recomposition et un gouvernement dans les limbes. Réfugié politique, l’ancien député de Hongkong et militant de la démocratie Nathan Law, en visite à Paris pour la première fois cette semaine – où Le Monde l’a rencontré mardi 21 juin –, vient d’en faire l’expérience, même s’il ne met pas toutes les difficultés sur le compte du contexte politique compliqué pour la majorité présidentielle d’Emmanuel Macron.          Ancien leader étudiant du « mouvement des parapluies » prodémocratie, en 2014, à Hongkong, fondateur du parti d’opposition Demosisto (dissous) et élu au conseil législatif du territoire, en 2016, avant d’en être destitué pour avoir dénoncé la mainmise de Pékin, lors de sa prestation de serment, Nathan Law vit à Londres. Condamné, en 2017, pour ses activités politiques étudiantes, menacé désormais de dizaines d’années d’emprisonnement par la nouvelle loi sur la sécurité nationale de 2020 à Hongkong, qui donne à la Chine tous les moyens de réprimer la protestation, le jeune militant de 28 ans a coupé toutes relations avec ses proches.          Au cours de ce déplacement annoncé depuis plus d’un mois, M. Law a pu décrocher un rendez-vous avec l’ancien président François Hollande. Un autre avec l’ambassadrice pour les droits de l’homme, Delphine Borione, vers qui le cabinet de Catherine Colonna, aux affaires étrangères, l’a renvoyé. Il a échangé avec Jack Lang, Roselyne Bachelot, Bernard-Henri Lévy, Arnaud Montebourg, connu pour ses réseaux économiques avec l’Asie. Mais il n’a réussi à voir ni conseiller de l’Elysée ni ministre. Pas plus que la maire de Paris, Anne Hidalgo, que son entourage avait sollicitée, ou le président de l’Assemblée nationale, battu aux législatives, Richard Ferrand.          « J’ai senti qu’ils étaient plutôt réticents »          Pour le militant, qui avait été reçu par le président américain Joe Biden au sommet pour la démocratie, en décembre 2021, et qui a rencontré la présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi, à plusieurs reprises, les hésitations françaises « sont exactement ce que nous devons combattre. Il y a tant de stigmatisations, d’attaques, de propagande autour du mouvement de protestation de Hongkong et des activistes. Dans un monde démocratique, nous devrions soutenir les mêmes valeurs, de sorte que le Parti communiste chinois ne puisse pas nous diviser. Or, c’est ce qui s’est passé. Peut-être était-ce lié au fait que tout le monde était trop occupé avec les élections. J’espère que cela changera. »        Il vous reste 49.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/22/des-responsables-francais-en-retrait-face-au-dissident-hongkongais-nathan-law_6131513_3210.html"},"headline":"Des responsables fran\u00e7ais en retrait face au dissident hongkongais Nathan Law","dateCreated":"2022-06-22T10:06:37+02:00","datePublished":"2022-06-22T10:06:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongkong"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Hongkong"],"description":"En visite en France, l\u2019ex-d\u00e9put\u00e9, r\u00e9fugi\u00e9 politique \u00e0 Londres, d\u00e9nonce l\u2019emprise toujours plus forte de P\u00e9kin sur le territoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/895/0/5363/2681/1342/671/60/0/940dd66_1655876218702-715471.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongkong","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongkong/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-13">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La première plainte dénonçant des faits de viol a été déposée le 25 mai et l’enquête ouverte deux jours plus tard, selon le parquet, qui ajoute qu’une deuxième plainte a été déposée le 16 juin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Justice             La secrétaire d’Etat Chrysoula Zacharopoulou visée par une enquête pour viol, pour des faits commis dans le cadre de sa profession de gynécologue      La première plainte dénonçant des faits de viol a été déposée le 25 mai et l’enquête ouverte deux jours plus tard, selon le parquet, qui ajoute qu’une deuxième plainte a été déposée le 16 juin.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h12, mis à jour à 17h20    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Chrysoula Zacharopoulou, le 23 mai 2022, à l’Elysée, à Paris.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Une enquête a été ouverte après le dépôt de deux plaintes pour viol visant la secrétaire d’Etat chargée du développement, de la francophonie et des partenariats internationaux, Chrysoula Zacharopoulou, a fait savoir le parquet de Paris, mercredi 22 juin, confirmant une information de Marianne.            La première plainte dénonçant des faits de viol a été déposée le 25 mai et l’enquête ouverte deux jours plus tard, a précisé le parquet, qui ajoute qu’une deuxième plainte a été déposée le 16 juin. L’enquête a été confiée à la brigade de répression de la délinquance contre la personne.              Selon l’hebdomadaire, les faits reprochés dans la première plainte auraient été commis dans le cadre de sa profession de gynécologue. S’agissant de la deuxième, les faits imputés se seraient déroulés « dans un cadre médical » en 2016 et concerneraient une femme majeure, écrit Marianne, citant une source proche du dossier.            Spécialiste de l’endométriose            Née à Sparte, Mme Zacharopoulou a fait ses études en Italie avant d’exercer en France, à l’hôpital militaire Bégin de Saint-Mandé (Val-de-Marne) puis aux Assistance publique-Hôpitaux de Paris (AP-HP), notamment à Tenon dans le service du professeur Emile Daraï, sous le coup d’une enquête pour des accusations de viols. Sollicité par l’Agence France-Presse (AFP), l’AP-HP a répondu n’avoir « jamais eu connaissance de plainte ou de signalement concernant la docteure Chrysoula Zacharopoulou ». « Le CHU a mis en place une commission d’enquête fin septembre 2021 à la suite des accusations concernant le professeur Émile Daraï » et une « attention particulière a été portée à la remontée et au traitement des réclamations des patientes », a précisé l’AP-HP.            Eurodéputée de La République en marche depuis 2019, Mme Zacharopoulou, 46 ans, a été nommée secrétaire d’Etat le mois dernier. Le précédent gouvernement lui avait confié l’an dernier une mission sur le thème de l’endométriose, un sujet sur lequel elle s’est engagée depuis des années. Son rapport a été remis en janvier à l’Elysée. Fin mai, elle était entrée au gouvernement au poste de secrétaire d’Etat chargée du développement, de la francophonie et des partenariats internationaux, auprès de la ministre de l’Europe et des affaires étrangères. Le Quai d’Orsay n’a pas répondu dans l’immédiat aux sollicitations de l’AFP.                             Lire aussi :  Chrysoula Zacharopoulou, la macroniste qui a un plan contre l’endométriose                   Plusieurs ministres sont accusés de violences sexuelles, à l’instar du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, visé par une plainte pour viol, classée sans suite dans un premier temps, puis relancée et pour laquelle le parquet a requis un non-lieu début 2022.              Plus récemment, le ministre des solidarités, Damien Abad, a été accusé de viols et de tentative de viol. Le parquet de Paris a fait savoir qu’il n’ouvrait pas d’enquête préliminaire « en l’état ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La question est simple : Damien Abad peut-il, comme ses fonctions le requièrent, incarner l’intérêt général ? »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ère de la voiture  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Bershka       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Pandora      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/22/la-secretaire-d-etat-chrysoula-zacharopoulou-visee-par-une-enquete-pour-viol-pour-des-faits-commis-dans-le-cadre-de-sa-profession-de-gynecologue_6131567_3224.html"},"headline":"La secr\u00e9taire d\u2019Etat Chrysoula Zacharopoulou vis\u00e9e par une enqu\u00eate pour viol, pour des faits commis dans le cadre de sa profession de gyn\u00e9cologue","dateCreated":"2022-06-22T14:12:10+02:00","datePublished":"2022-06-22T14:12:10+02:00","dateModified":"2022-06-22T17:20:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"La premi\u00e8re plainte d\u00e9non\u00e7ant des faits de viol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 25\u00a0mai et l\u2019enqu\u00eate ouverte deux jours plus tard, selon le parquet, qui ajoute qu\u2019une deuxi\u00e8me plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 16\u00a0juin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/369/0/4417/2208/1342/671/60/0/0355ca7_1655898137530-chrysoula.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-14">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Surmonter le stress grâce à un animal et favoriser les confidences qui remontent jusqu’à trente ans en arrière : cette expérience s’appuie sur une pratique venue des Etats-Unis et du Canada et déjà testée dans le Lot.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Justice             Dans le bureau du juge, à Lyon, un chien spécialisé pour assister les victimes dans une affaire de viols en série      Surmonter le stress grâce à un animal et favoriser les confidences qui remontent jusqu’à trente ans en arrière : cette expérience s’appuie sur une pratique venue des Etats-Unis et du Canada et déjà testée dans le Lot.          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h57, mis à jour à 17h10    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Confrontée à une affaire hors norme de présumé violeur en série, remontant sur une période de plus de trente ans, la justice lyonnaise a décidé de mettre en place un dispositif inédit d’aide aux victimes, tout en repoussant les limites de la prescription pénale. A partir du mercredi 22 juin, quatorze des trente-trois victimes de ce dossier sont entendues à tour de rôle dans le bureau du juge d’instruction Nicolas Chareyre, en présence d’un chien d’assistance judiciaire. La présence de l’animal a pour but de rassurer, d’apaiser et de favoriser le dialogue avec le magistrat, selon un procédé encore expérimental. La série d’auditions, menée durant trois jours, devrait permettre d’évaluer l’intérêt de cette assistance canine dans la procédure judiciaire, en vue de la généraliser en France.          La présence d’un chien en assistance aux victimes a commencé aux Etats-Unis, où deux cent cinquante chiens, spécialement formés, sont actuellement utilisés dans les services judiciaires. L’idée est arrivée en France, en 2019, lorsqu’un officier du centre cynophile de la gendarmerie de Grammat, dans le Lot, a informé le procureur de la République de Cahors de ce procédé en cours aux Etats-Unis et au Canada. Immédiatement convaincu, Frédéric Almendros se rend alors à Seattle, découvre tout l’intérêt de la méthode et décide de lancer une expérimentation à Cahors, en mobilisant les associations France Victimes 46 et Handi’Chiens, les sapeurs-pompiers et des mécènes, pour recruter, former et héberger un chien, le tout pour un budget de 27 000 euros.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les animaux, étonnants auxiliaires de santé                 En 2021, vingt-huit personnes, âgées de 3 à 90 ans, ont bénéficié de la présence de Lol, premier chien d’assistance judiciaire formé en France, pour « des résultats très impressionnants », selon Mustapha Yassfy, président de France victimes 46. « L’animal peut être sollicité à toutes les étapes de la procédure, devant les enquêteurs, les juges, même en audiences. Des enfants sont parvenus à surmonter leur blocage grâce à la présence du chien, simplement en le caressant. Le chien capte le stress, il renvoie un sentiment de sérénité. Après certaines auditions très pénibles, nous organisons pour lui des stages de repos, et même des soins d’ostéopathie pour le préserver », explique l’avocat. A Lyon, la procureure générale Fabienne Klein-Donati promeut cette méthode novatrice auprès des magistrats, et le juge Nicolas Chareyre s’en saisit, soucieux d’apporter la plus grande attention aux victimes, dans une instruction particulièrement délicate.        Il vous reste 57.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/22/a-lyon-un-chien-specialise-dans-le-bureau-du-juge-pour-assister-les-victimes-dans-une-affaire-de-viols-en-serie_6131595_3224.html"},"headline":"Affaire de viols en s\u00e9rie\u00a0: dans le bureau du juge, \u00e0 Lyon, un chien sp\u00e9cialis\u00e9 pour assister les victimes","dateCreated":"2022-06-22T15:57:58+02:00","datePublished":"2022-06-22T15:57:58+02:00","dateModified":"2022-06-22T17:10:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Surmonter le stress gr\u00e2ce \u00e0 un animal et favoriser les confidences qui remontent jusqu\u2019\u00e0 trente ans en arri\u00e8re\u00a0: cette exp\u00e9rience s\u2019appuie sur une pratique venue des Etats-Unis et du Canada et d\u00e9j\u00e0 test\u00e9e dans le Lot.","author":[{"@type":"Person","name":"Richard Schittly","description":"Lyon, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/242/0/4422/2211/1342/671/60/0/2b4ffad_1655904726645-000-1dl83u.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-15">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Les entrées sont reparties à la hausse dans les salles de 39 pays européens, en 2021, mais restent inférieures de plus de 70 % par rapport au pic de 2019.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Cinéma             Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe      Les entrées sont reparties à la hausse dans les salles de 39 pays européens, en 2021, mais restent inférieures de plus de 70 % par rapport au pic de 2019.          Par Nicole Vulser         Publié aujourd’hui à 16h29, mis à jour à 17h21    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une salle de cinéma, à Belle-Ile-en-Mer (Morbihan), le 19 mai 2021.  LOIC VENANCE / AFP                 Lors de sa réunion annuelle, qui s’est tenue à Barcelone, mardi 21 juin, l’Union internationale des cinémas (UNIC), qui regroupe les exploitants de 39 pays du continent européen (en y intégrant la Russie et la Turquie), a dressé un constat mi-figue, mi-raisin. Ecartelée entre une solide foi dans la résilience du secteur, grâce à l’appétit du public à retourner en salle, et l’obligation de reconnaître que la pandémie a gravement ébranlé la profession.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi les spectateurs vont moins au cinéma en France : prix du billet et manque d’intérêt pour les films                   Pour la première fois, l’UNIC a calculé que les conséquences de la pandémie de Covid-19, avec son cortège de fermetures puis de réouvertures des salles obscures, ont conduit à une perte de résultats au box-office de 6,2 milliards d’euros en 2020 et de 5,1 milliards d’euros supplémentaires en 2021. A cela s’ajoutent les autres sources de revenus, comme la publicité, les événements privés que les données de l’Observatoire européen de l’audiovisuel extrapolent à plus de 7,5 milliards d’euros pour l’Europe en 2020 et 2021. Soit, au total, une perte de près de 19 milliards d’euros en deux ans. « Sans inclure le loyer, les factures d’énergie, ni les indemnités de congés temporaires, s’élevant à des centaines de millions d’euros par semaine », précise le rapport annuel de l’UNIC.            « Impact social grave »            Toujours au chapitre des mauvaises nouvelles, « l’impact social de la pandémie sur l’industrie a été tout aussi grave, menaçant les moyens de subsistance des centaines de milliers d’employés » des salles, précise ce même rapport. Là aussi, sans prendre en compte l’incidence de ces fermetures sur d’autres activités, comme les commerces de détail ou les services situés à proximité ou à l’intérieur des complexes cinématographiques.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’année 2021 signe la reprise de la production cinématographique en France                   Apportant une note d’optimisme dans ce marasme, Phil Clapp, le président de l’UNIC, a annoncé 590 millions d’entrées dans les cinémas des 39 pays européens étudiés (43 000 écrans) en 2021, soit une hausse de 36,4 % par rapport à 2020. Les recettes ont repris des couleurs, avec 3,7 milliards d’euros (+ 40,8 % par rapport à 2020).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cannes 2022 : au Festival, les banquiers du cinéma se montrent peu inquiets                   Au niveau de l’Union européenne – en comptant le Royaume-Uni –, près de 400 millions de billets ont été vendus, pour une valeur estimée à 3 milliards d’euros. La comparaison avec 2019, un millésime exceptionnel, n’en est que plus douloureuse, puisque les recettes ont fondu de 70,4 % par rapport à cet âge d’or. Quand 1,347 milliard de tickets avaient été vendus dans ces 39 pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cinéma d’auteur a de plus en plus de mal à retrouver son public                   Pourtant, Phil Clapp y croit dur comme fer. « L’industrie du cinéma étant désormais fermement engagée sur la voie de la reprise, nous sommes convaincus qu’elle va revenir sur les résultats record de 2019 », a-t-il promis, à Barcelone. En faisant bien attention à ne donner aucune indication sur le calendrier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les salles de cinéma passées au crible du diagnostic énergétique, dans le cadre de la transition écologique du secteur                        Nicole Vulser           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/22/le-covid-19-a-fait-perdre-19-milliards-d-euros-aux-cinemas-en-europe_6131600_3234.html"},"headline":"Le Covid-19 a fait perdre 19\u00a0milliards d\u2019euros aux cin\u00e9mas en Europe","dateCreated":"2022-06-22T16:29:09+02:00","datePublished":"2022-06-22T16:29:09+02:00","dateModified":"2022-06-22T17:21:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Cin\u00e9ma","Emploi"],"description":"Les entr\u00e9es sont reparties \u00e0 la hausse dans les salles de 39 pays europ\u00e9ens, en\u00a02021, mais restent inf\u00e9rieures de plus de 70\u00a0% par rapport au pic de 2019.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/351/0/4211/2105/1342/671/60/0/e59934e_1655908020512-cine.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-16">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Découvrez les coulisses du journal, rencontrez près d’une centaine de journalistes, débattez, échangez mais aussi assistez à des performances artistiques et des avant-premières… C’est ce que vous propose la 8e édition du Festival du Monde, à Paris (13e).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Festival du Monde        Le Monde événements             Festival du « Monde » : la rédaction à votre rencontre du 16 au 18 septembre      Découvrez les coulisses du journal, rencontrez près d’une centaine de journalistes, débattez, échangez mais aussi assistez à des performances artistiques et des avant-premières… C’est ce que vous propose la 8e édition du Festival du Monde, à Paris (13e).       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h54, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        S’informer, débattre, découvrir, échanger, mais aussi danser, écouter, déguster, regarder… Du 16 au 18 septembre 2022, le Festival du Monde vous ouvrira une nouvelle fois les portes de son univers autour d’une programmation qui embrasse les défis de notre époque.            Le premier d’entre eux, pour nous, consiste à vous informer de la façon la plus juste et la plus exhaustive possible, dans un contexte de doute aigu sur la fiabilité de la parole médiatique. Le cœur de notre proposition est donc porté, cette année encore, par les dizaines de journalistes qui échangeront en petit comité avec vous sur leur façon de travailler.            Rencontrez les journalistes            Depuis fin février, nos équipes ont pour mission, sur le terrain comme ici, d’informer chaque jour sur la guerre qui se déroule aux portes de l’Europe, en Ukraine ; le service International questionnera la couverture médiatique de ce conflit, mais aussi de ceux de Syrie et d’Afghanistan. Celui du Monde Afrique racontera ce continent au cœur des enjeux du XXIe siècle, tandis que le service Planète se demandera « comment informer sur l’environnement sans désespérer les lecteurs ? ».              Dans un monde marqué depuis deux ans par la crise sanitaire, le service Sciences tirera « les leçons de la pandémie » pour le journalisme scientifique, tandis que Société débattra du système de santé et de l’éducation, deux piliers français mis à mal. L’équipe Campus racontera, elle, une jeunesse en plein bouleversement, des études à la sexualité en passant par le rapport au travail.             Vous pourrez découvrir les coulisses de la « vie de palais (de justice) » avec Pascale Robert-Diard            Vous pourrez aussi découvrir les coulisses de la « vie de palais (de justice) » de Pascale Robert-Diard, celles du service Culture qui doit aider le lecteur à s’y retrouver dans une offre culturelle toujours plus grande. Rencontrez aussi les journalistes du service Economie et des Décodeurs qui ont tous deux l’art de faire parler les données, mais aussi du service Pixels qui interrogera sur le rôle des réseaux sociaux face à la désinformation, la haine, la manipulation.            Les passionnés de foot ou de cyclisme plongeront dans le « chaudron Austerlitz » avec le service Sport et son art du « live », les amoureux de littérature iront à la rencontre du Monde des livres, qui creusera « les liens entre la critique littéraire comme genre, d’un côté, et le journalisme comme métier ». Les lecteurs fidèles du « Monde passe à table » et des articles Voyage, Mode ou Design, « ces sujets journalistes comme les autres », pourront échanger avec le service Styles, tandis que l’équipe de M vous dévoilera « Comment le Monde est (aussi) devenu un magazine ».              Vous rencontrerez également celles et ceux qui refont Le Monde sur des formats et plateformes nouveaux, sur le web évidemment, autour de la question « Comment couvrir la guerre en direct ? », mais aussi en vidéo, en podcast (« L’Heure du Monde ») et sur Snapchat et TikTok.                           Festival du « Monde » 2021 : atelier "La Une du Jour"  CAMILLE MILLERAND / © CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR LE MONDE                 Vous pourrez même mettre la main à la pâte en composant, à partir des mêmes infos que la rédaction, votre « Une » de journal. Les services photo et infographie vous diront comment ils documentent l’actu en images. Et nos éditeurs et correcteurs, dont l’anonymat est inversement proportionnel à l’importance, vous expliqueront comment ils soignent et valorisent les textes des rédacteurs et reporters ; vous pourrez même mettre à l’épreuve votre maîtrise de la langue avec une dictée ludique.            Débattez sur l’actualité            Mais le festival n’est pas seulement l’occasion de vous inviter à découvrir de l’intérieur la fabrique de l’information avec celles et ceux qui font Le Monde. Nous vous proposerons aussi de plonger dans le bain de l’actualité lors de conférences interactives conçues et animées par nos journalistes. Nous nous demanderons ainsi si « La ville de 2050 sera encore vivable » avec architectes, urbanistes et élus. À l’occasion de la coupe du monde de football, nous interrogerons l’ethnologie et la géopolitique pour comprendre comment le Qatar s’est placé « au centre du jeu ». Vous êtes également conviés à débattre de la critique culturelle, avec journalistes et artistes, à vous demander s’il faut « travailler pour vivre ou vivre pour travailler » avec sociologues, philosophes et auteurs, ou encore quelles sont les solutions pour endiguer les effets de la crise économique (choc alimentaire, inflation, pouvoir d’achat…).                           Festival du « Monde » 2021, rencontre avec les journalistes du service International.  CAMILLE MILLERAND                 Deux sessions aborderont nos univers intimes : « Grossesse, quand la science s’en mêle » croisera médecine, art et philosophie pour saisir les évolutions des façons de mettre au monde, et « Les enfants, allez jouer dehors !  » demandera comment « offrir aux enfants les moyens de s’approprier ce monde dans lequel ils grandissent ». Enfin, la guerre en Ukraine fera l’objet d’une session spécifique, dont nous vous dirons les contours en septembre, en fonction de l’évolution de la situation sur le terrain. A ces conférences-débats s’ajouteront des grandes conversations, notamment avec le danseur étoile François Alu et le metteur en scène Alexis Michalik.            Festoyez sur notre parvis            La plupart de ces rencontres et conférences auront lieu dans notre immeuble du 13e arrondissement dont le parvis, pour la première fois, sera aménagé en place de village spécialement pour le festival. Une place scénographiée comme un forum, où vous pourrez durant tout le week-end prolonger les discussions avec journalistes et intervenants. Mais aussi une place festive, où vous viendrez déguster du bon vin, grignoter, et profiter gratuitement d’une offre culturelle à part entière. S’y déclinera une riche programmation d’activités ou de démonstrations : Pilates et yoga matinaux ; théâtre en plein air avec le collectif Nuit Orange dont les « balconfinés » ont fait la joie des réseaux sociaux ; initiation et démonstration de hip-hop avec AscEnDanse.              Nous vous ferons aussi découvrir des talents prometteurs, comme le circassien Sébastien Wojdan, la chorégraphe et danseuse hip-hop Mellina Boubetra ou la percussionniste Adélaïde Ferrière et son étonnant marimba. Le parvis accueillera également un espace consacré à l’art urbain : sur un immense mur de papier journal (blanc), les artistes de M.U.R XIII créeront devant les festivaliers une œuvre éphémère, dans un arrondissement où cette expression artistique est omniprésente.            Vous pourrez d’ailleurs participer à une exploration urbaine dans le 13e arrondissement autour de ce thème : nos journalistes vous feront plonger dans les strates secrètes ou affichées de la pratique des arts urbains depuis les années 1980 dans le quartier, des Frigos à la Tour 13, des quais de la Seine aux Catacombes interdites ; elle sera prolongée par un échange sur le thème « Graffiti et art urbain : comment et pourquoi conserver un art éphémère ? ».            Une autre visite guidée vous entraînera dans une déambulation poétique à la découverte des secrets de la ville, tandis qu’une troisième s’intéressera au 13e « architectural », partant à la découverte de la ZAC Rive Gauche, de bâtiments emblématiques comme les tours Duo de Jean Nouvel, en passant par la grande Bibliothèque (Dominique Perrault), la Halle Freyssinet (Wilmotte), le quartier Massena (Christian de Portzamparc)… Sans oublier bien sûr le siège du Monde, réalisé par l’architecte Kjetil Thorsen (Snohetta), que vous pourrez par ailleurs visiter dans le cadre des Journées du Patrimoine.              Les soirées, enfin, seront dédiées à la culture, autour d’avant-premières cinéma (au MK2 Bibliothèque, fidèle partenaire de notre festival) et de trois spectacles, tous suivis d’échanges avec les artistes : le jeune Carrelage Collectif donnera avec Office sa vision grinçante et délurée du politique ; Rosa et les framboises, de Grégoire Biseau, journaliste à M, explorera les paradoxes de l’économie lors d’une lecture mise en espace par Zabou Breitman ; et Frédéric Ferrer, géographe devenu artiste conférencier, interprétera une de ses conférences spectacle aussi sérieuses que drolatique - A la recherche des canards perdus.            Pour clôturer ce Festival en beauté, l’école Social Swing System vous initiera lors d’un bal swing aux danses joyeuses et déjantées que sont le Charleston et le Lindy Hop, aux sons du sextet Jacks’&’Jills Swing Band.            L’ensemble de notre programmation étant conçu dans le souci de favoriser la qualité des échanges, les places sont limitées. N’hésitez pas à vous inscrire dès maintenant sur le site du festival.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                                                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ère de la voiture  Testez gratuitement                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/festival/article/2022/06/22/festival-du-monde-la-redaction-a-votre-rencontre-du-16-au-18-septembre_6131593_4415198.html"},"headline":"Festival du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: la r\u00e9daction \u00e0 votre rencontre du 16 au 18\u00a0septembre","dateCreated":"2022-06-22T15:54:46+02:00","datePublished":"2022-06-22T15:54:46+02:00","dateModified":"2022-06-22T18:02:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Festival du Monde","Le Monde \u00e9v\u00e9nements"],"keywords":["Le Festival du Monde \u00e0 Paris","Votre communaut\u00e9","Le Monde & Vous","Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Le Festival du Monde"],"description":"D\u00e9couvrez les coulisses du journal, rencontrez pr\u00e8s d\u2019une centaine de journalistes, d\u00e9battez, \u00e9changez mais aussi assistez \u00e0 des performances artistiques et des avant-premi\u00e8res\u2026 C\u2019est ce que vous propose la 8e \u00e9dition du Festival du Monde, \u00e0 Paris (13e).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/15/0/1200/600/1342/671/60/0/fbac765_740273922-festival-du-monde-2022.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Festival du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Monde \u00e9v\u00e9nements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-evenements/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-17">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les parlementaires n’avaient pas réussi, le 8 juin à Strasbourg, à s’entendre sur le calendrier de suppression des quotas gratuits aux industriels.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Climat             Plan climat de l’UE : les eurodéputés s’accordent finalement sur la réforme du marché carbone      Les parlementaires n’avaient pas réussi, le 8 juin à Strasbourg, à s’entendre sur le calendrier de suppression des quotas gratuits aux industriels.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h29, mis à jour à 16h44    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Deux semaines après avoir rejeté, à la surprise générale, les textes-clés du plan climatique de l’UE, le Parlement européen a adopté, mercredi 22 juin, la deuxième mouture des textes du paquet climat. Il a adopté par 479 voix (103 contre, 48 abstentions) un compromis prévoyant l’élargissement du marché carbone et la suppression graduelle entre 2027 et 2032 des quotas d’émissions gratuits alloués aux entreprises, à mesure qu’entrera en vigueur aux frontières de l’UE une taxe carbone sur les importations venant de pays tiers. Ce vote ouvre la voie aux négociations des eurodéputés avec les Etats membres.            Les eurodéputés n’avaient pas réussi, le 8 juin à Strasbourg, à s’entendre sur le calendrier de suppression des quotas gratuits aux industriels, un pilier de la stratégie de Bruxelles pour réduire les émissions de gaz à effet de serre de l’Union européenne de 55 % d’ici à 2030 par rapport à 1990.            Dans la foulée, deux autres textes (taxe carbone aux frontières, fonds social pour le climat) avaient été recalés. Un nouveau compromis, âprement renégocié entre les groupes politiques en commission, était soumis à l’ensemble des eurodéputés réunis à Bruxelles pour fixer leur position avant leurs pourparlers avec les États.              « Nous avons trouvé une solution en moins d’une semaine », se félicitait Pascal Canfin (Renew Europe), président de la commission Environnement, convaincu que ce nouvel accord « équilibré » obtiendrait « un vote stable et large ». Les ministres des Vingt-Sept, eux, tenteront à la fin de juin de s’accorder sur une position commune.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme du marché carbone, normes de CO2 des véhicules, aviation… Les huit propositions de loi pour le climat examinées par le Parlement européen                   Baisse graduelle des quotas gratuits            Actuellement, le marché carbone européen, où s’échangent depuis 2005 les « permis à polluer », créés en nombre limité et que doivent acheter les producteurs d’électricité et industries énergivores (sidérurgie, ciment...), couvre seulement 40 % des émissions des Vingt-Sept. Les eurodéputés, dans l’ensemble, approuvent son élargissement au secteur maritime, à l’aviation, aux poids lourds et aux immeubles de bureaux.            Mais jusqu’à présent, la plupart des industriels reçoivent des « quotas gratuits » pour ne pas les défavoriser par rapport aux importations venant de pays tiers. Or, Bruxelles prévoit la disparition des quotas gratuits à mesure que seront taxées aux frontières de l’UE les importations de secteurs polluants (acier, aluminium, ciment, engrais, électricité) sur la base du prix du CO₂ européen.              Le 8 juin, le blocage s’était noué autour du calendrier : le Parti populaire européen (PPE, centre droit, première force du Parlement) voulait maintenir jusqu’en 2034 des quotas gratuits dans l’UE (la Commission proposait 2035), repoussant d’autant la taxe aux frontières. Une « ligne rouge » pour les Verts et S&D (sociaux-démocrates). S&D et Renew Europe (centristes et libéraux) avaient vainement soutenu une réduction graduelle entre 2026 et 2032.            La nouvelle mouture, fruit d’un accord entre le PPE, S&D et Renew Europe, prévoit finalement une baisse graduelle des quotas gratuits à partir de 2027 jusqu’à leur disparition en 2032, avec en contrepartie une progressivité accrue afin de satisfaire le PPE : les entreprises recevront ainsi encore 50 % d’allocations gratuites en 2030.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe se divise sur l’élargissement du marché du carbone                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/22/plan-climat-de-l-ue-les-eurodeputes-s-accordent-finalement-sur-la-reforme-du-marche-carbone_6131586_3244.html"},"headline":"Plan climat de l\u2019UE\u00a0: les eurod\u00e9put\u00e9s s\u2019accordent finalement sur la r\u00e9forme du march\u00e9 carbone","dateCreated":"2022-06-22T15:29:55+02:00","datePublished":"2022-06-22T15:29:55+02:00","dateModified":"2022-06-22T16:44:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Les parlementaires n\u2019avaient pas r\u00e9ussi, le 8 juin \u00e0 Strasbourg, \u00e0 s\u2019entendre sur le calendrier de suppression des quotas gratuits aux industriels.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/355/0/3500/1750/1342/671/60/0/6af0340_fw1-ukraine-crisis-eu-membership-0617-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  
