<FILE-date="2022/06/22/19">

<article-nb="2022/06/22/19-1">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Lancée mardi 21 juin, la plus grande grève de cheminots depuis trois décennies doit durer trois jours. La baisse du pouvoir d’achat est au cœur des problèmes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Royaume-Uni             Transports : le Royaume-Uni craint un « été du mécontentement »      Lancée mardi 21 juin, la plus grande grève de cheminots depuis trois décennies doit durer trois jours. La baisse du pouvoir d’achat est au cœur des problèmes.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des trains immobilisés à Londres, le 21 juin 2022.  MATT DUNHAM / AP               Des gares désertées, mais de rares trains pris d’assaut. Un métro de Londres pratiquement à l’arrêt. Et un pays, sous un soleil d’été, qui a très largement travaillé à la maison, évitant les déplacements. Le Royaume-Uni a connu, mardi 21 juin, sa plus grande grève des trains depuis 1989. Conformément à la loi, un minimum de trafic est resté en place, mais à peine 20 % des trains fonctionnaient. Mike Lynch, le secrétaire général du syndicat Rail, Maritime and Transport Workers (RMT) pouvait se réjouir en début de soirée : « C’est fantastique de voir la grève aussi suivie. Cela a dépassé nos attentes. »          Deux autres journées de débrayage sont prévues cette semaine, mais ce n’est qu’un début, avertit-il : « Les membres du RMT montrent la voie pour tous les travailleurs du pays qui en ont ras-le-bol de voir leurs salaires et leurs conditions de travail détruits par la conjonction des profits des grandes entreprises et de la politique gouvernementale. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le plus grand changement ferroviaire depuis vingt-cinq ans » : au Royaume-Uni, l’Etat reprend le contrôle des trains                 Les médias britanniques, jamais à court d’images, évoquent déjà un « été du mécontentement », en référence au fameux « hiver du mécontentement » de 1979, quand d’immenses grèves avaient immobilisé le pays, des usines jusqu’au ramassage des ordures, en passant par les fossoyeurs.          Epreuve de force          L’ampleur du mouvement actuel n’est pas comparable avec celui de la fin des années 1970, mais le mécontentement social est inhabituellement répandu pour le Royaume-Uni. Outre les transports, des mouvements sociaux pourraient éclater dans les hôpitaux, les écoles, la poste, des collectivités locales et même chez les avocats.          La colère découle essentiellement de la soudaine chute du pouvoir d’achat. Outre-Manche, l’inflation était de 9,1 % en mai. Elle devrait atteindre 11 % à l’automne, d’après les prévisions de la Banque d’Angleterre. Dans le même temps, les salaires augmentent fortement dans le secteur privé (8 %), essentiellement grâce à des bonus, mais ils n’ont pas suivi dans le public (1,5 %). Pour les quelque 5,7 millions de salariés de ce secteur, cela représente une violente réduction du salaire réel, qui fait suite à une décennie d’austérité.           Politiquement, le premier ministre, Boris Johnson, semble relativement satisfait de ce grand mouvement de grève, qui lui permet de fustiger les syndicats          En guise de compensation, le RMT, qui ne représente pas les conducteurs de train mais tous les autres salariés du ferroviaire, réclame une augmentation de 7 %. Cela représente moins que l’inflation parce que les négociations ont débuté en décembre 2021, avant la guerre en Ukraine, lorsque personne n’anticipait une telle flambée des prix. Les treize entreprises ferroviaires, de droit privé mais régulées par les autorités publiques, ne proposent que 3 %. A cette épreuve de force sur les salaires s’ajoute la possible suppression de 1 800 emplois à Network Rail, l’entreprise publique qui gère les voies ferrées. Avec la pandémie de Covid-19 et le développement du télétravail, l’utilisation du train est en forte baisse et des économies sont nécessaires. Le RMT affirme que ce projet met en danger la sécurité du réseau.        Il vous reste 41.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/22/transports-le-royaume-uni-craint-un-ete-du-mecontentement_6131596_3234.html"},"headline":"Transports\u00a0: le Royaume-Uni craint un \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 du m\u00e9contentement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T16:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-22T16:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Entreprises","Transports","International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"Lanc\u00e9e mardi 21\u00a0juin, la plus grande gr\u00e8ve de cheminots depuis trois d\u00e9cennies doit durer trois jours. La baisse du pouvoir d\u2019achat est au c\u0153ur des probl\u00e8mes.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/686/0/8236/4118/1342/671/60/0/660ff22_a74da334a4044aff8178490a65d38099-a74da334a4044aff8178490a65d38099-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-2">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Stéphane Séjourné, président du groupe libéral Renew au Parlement européen estime que les députés français vont devoir comme leurs homologues européens « apprendre à construire du compromis ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             « L’Europe est peuplée de gouvernements sans majorité »      Stéphane Séjourné, président du groupe libéral Renew au Parlement européen estime que les députés français vont devoir comme leurs homologues européens « apprendre à construire du compromis ».          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 18h36    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Stephane Séjourné, le président du groupe "Renew Europe" au Parlement européen, à Strasbourg, le 19 janvier 2022.  BERTRAND GUAY / AFP               A la veille d’un conseil européen, jeudi 23 et vendredi 24 juin, à Bruxelles, Stéphane Séjourné, le président du groupe libéral Renew au Parlement européen, se projette sur les mois à venir. Après des élections législatives qui ont changé le visage de l’Assemblée nationale et laissent le président français sans majorité absolue, ce macroniste de la première heure en évalue les conséquences pour la place de la France sur la scène européenne.          Après les élections législatives qui ont consacré la montée de partis eurosceptiques, c’est le cas de LFI, voire europhobes, comme le RN, la position de la France sur la scène européenne est-elle affaiblie ?          Depuis cinq ans, la France a pris une forme de leadership en Europe. Aujourd’hui, le président de la République reste maître de la politique européenne, je pense qu’il ne sera pas empêché par cette nouvelle configuration. D’ailleurs, l’Europe est déjà peuplée de gouvernements qui n’ont pas de majorité absolue, voire qui sont minoritaires. C’est le cas en Espagne, au Danemark ou en Suède.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner : grande coalition ou accords au cas par cas ?                 Sur le papier, on a une majorité pro-européenne à l’Assemblée nationale. Il y a des socialistes, des écologistes qui ont une ligne très pro-européenne au Parlement européen, ce qui devrait se traduire au niveau national. Après, on verra si la ligne idéologique de la Nupes, et donc une forme de souverainisme, l’emporte. Mais j’ai le sentiment que la désobéissance européenne n’était qu’un égarement de campagne. Nous aurons sûrement l’occasion dans les prochaines semaines de tester cette majorité européenne dans l’Hémicycle français. On peut avoir une bonne surprise.          Le leadership d’un pays en Europe se mesure aussi à sa capacité à mener des réformes structurelles, comme celle des retraites qui est l’une des demandes de la Commission et qui est très attendue par nos partenaires européens. Emmanuel Macron peut-il encore réformer ?          Dans la situation économique actuelle, très contrainte, notre capacité à réformer en France va dépendre des consultations que le président mène aujourd’hui [avec les présidents de parti] et de notre capacité à choisir quelques grands thèmes sur lesquels on peut trouver des compromis à l’Assemblée nationale.          Il va falloir prendre en compte, au niveau national, des sensibilités politiques qui ont été désignées par les Français. La voix de la France, ce sera à la fois la voix de son président et la voix de ceux qui peuvent permettre d’obtenir la majorité à l’Assemblée nationale. Il va falloir déployer beaucoup de capital politique et d’énergie pour continuer à pouvoir réformer le pays.        Il vous reste 66.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/22/stephane-sejourne-l-europe-est-peuplee-de-gouvernements-sans-majorite_6131597_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Europe est peupl\u00e9e de gouvernements sans majorit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T16:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-22T16:00:10+02:00","dateModified":"2022-06-22T18:36:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9, pr\u00e9sident du groupe lib\u00e9ral Renew au Parlement europ\u00e9en estime que les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais vont devoir comme leurs homologues europ\u00e9ens \u00ab\u00a0apprendre \u00e0 construire du compromis\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/87/0/3420/1710/1342/671/60/0/574f829_1655884460448-000-9wj33a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-3">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le pays se prépare depuis des décennies et opposerait une résistance acharnée si elle se produisait, prévient le chef d’état-major finlandais. Lors des commémorations de l’invasion de l’URSS par les nazis, Moscou a accusé Berlin d’« hystérie russophobe ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’Estonie affirme avoir fait l’objet d’attaques de missiles simulées par la Russie. Vous confirmez ?    B.         Bonjour B.,          Le ministère de la défense estonien, accuse la Russie d’avoir commis de nombreuses violations de frontières et d’avoir simulé des attaques avec des missiles. A propos des hélicoptères russes, Kusti Salm, chef d’état-major du ministère de la défense estonien a déclaré au journal finlandais Iltalehti : « Ce n’est pas un navire se trouvant à 50 milles de la côte, ni des avions au loin, nous parlons d’hélicoptères. Un hélicoptère ne peut pas accidentellement violer une frontière », a-t-il déclaré.                                        13:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Berlin rejette les menaces de représailles de Moscou envers la Lituanie        L’Allemagne rejette « fermement » les menaces de représailles brandies par la Russie envers la Lituanie après que cet Etat balte a instauré des restrictions pour certaines marchandises transitant vers l’enclave russe de Kaliningrad, a fait savoir, mercredi, le porte-parole du gouvernement.          « Nous demandons à la Russie de ne pas prendre de mesures qui aillent à l’encontre du droit international », a ajouté Steffen Hebestreit, alors que Moscou a promis de « sérieuses » représailles contre Vilnius après la mise en application de sanctions européennes liées à l’invasion de l’Ukraine.                    13:23   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou accuse Berlin d’« hystérie russophobe » en commémorant l’invasion nazie        Dans un contexte de vives tensions entre la Russie et l’Allemagne liées à l’Ukraine, Moscou, qui commémore mercredi l’invasion de l’URSS par les nazis en 1941, a accusé l’Allemagne de « mener des attaques quotidiennes qui alimentent l’hystérie russophobe ».          « Berlin, par ses paroles et ses actes, menace les résultats des efforts fournis depuis des décennies par la Russie et l’Allemagne pour surmonter l’inimitié [née] après la guerre », a ajouté la diplomatie russe dans un communiqué.                    13:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un « niveau choquant » de souffrance des civils, selon Médecins sans frontières                   Médecins sans frontières (MSF) a dénoncé mercredi un « niveau choquant » de souffrance que la violence aveugle de la guerre en Ukraine cause aux civils, victimes d’« attaques indiscriminées constantes ». Entre le 31 mars et le 6 juin, l’ONG a procédé à l’évacuation médicale par train de 653 patients des zones touchées par la guerre dans l’est du pays vers des hôpitaux situés dans des régions plus sûres. Pendant le voyage, qui prend vingt à trente heures, des infirmières et des médecins ont prodigué des soins pour qu’ils restent stables.          Les données médicales et les récits des patients évacués par ce train montrent que la guerre « est menée avec un manque de soin scandaleux pour distinguer et protéger les civils » et « révèlent des attaques indiscriminées constantes contre les civils », explique MSF dans un communiqué.          Plus de 40 % des blessés de guerre du train étaient des personnes âgées et des enfants souffrant de blessures à la suite d’explosions, d’amputations traumatiques, d’éclats d’obus et de blessures par balle. C’est, selon l’organisation médicale humanitaire, un manque de respect pour la protection des civils, « ce qui constitue une violation grave du droit humanitaire international ».          Le docteur Bertrand Draguez, président de MSF, appelle tous les groupes armés présents en Ukraine à respecter le droit international humanitaire et à se conformer à leurs obligations de protéger les civils. « En outre, nous demandons un accès humanitaire afin de pouvoir fournir une assistance aux personnes, où qu’elles se trouvent. »                    12:55   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un navire marchand turc quitte le port ukrainien de Marioupol après des discussions sur les céréales à Moscou        Un navire marchand turc a quitté, mercredi, le port ukrainien de Marioupol après des discussions entre des délégations turque et russe à Moscou au sujet des céréales bloquées en Ukraine à cause de l’offensive militaire russe, a annoncé le ministère de la défense turc.          « Quelques heures seulement après la fin de la longue réunion, le cargo turc [Azov-Concord], qui attendait depuis des jours, a quitté le port ukrainien », a fait savoir le ministère dans un communiqué, affirmant qu’il s’agit du « premier navire étranger à quitter le port ukrainien de Marioupol », tombé aux mains des Russes en mai.                    12:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Discussions entre la Russie et la Turquie pour sortir le blé d’Ukraine par la mer Noire        Une délégation du ministère de la défense turc était à Moscou, mercredi, pour de nouvelles discussions destinées à permettre de sortir par la mer Noire les céréales bloquées en Ukraine à cause de l’offensive militaire russe. « Les parties ont discuté des questions liées à la sécurité des navires marchands et l’exportation des céréales depuis les ports ukrainiens, ainsi que d’approches pour assurer la sûreté de la navigation en mer Noire », a fait savoir, de son côté, le ministère de la défense russe dans un communiqué.          Un navire marchand turc a quitté mercredi le port ukrainien de Marioupol après ces discussions, a annoncé le ministère de la défense turc. « Quelques heures seulement après la fin de la longue réunion, le cargo turc Azov Concord, qui attendait depuis des jours, a quitté le port ukrainien », a indiqué le ministère dans un communiqué, affirmant qu’il s’agit du « premier navire étranger à quitter le port ukrainien de Marioupol », tombé aux mains des Russes en mai.          Des millions de tonnes de blé sont coincées dans les ports ukrainiens du fait de l’assaut lancé par la Russie contre son voisin fin février, si bien qu’une crise alimentaire mondiale se dessine. Ankara, qui s’efforce d’entretenir de bons rapports avec Moscou et Kiev, a proposé d’aider à organiser le transport des céréales, sur la base d’un plan de l’ONU impliquant la Russie et l’Ukraine.          Moscou affirme ne pas empêcher la sortie de navires marchands et accuse l’Ukraine d’avoir paralysé le transport maritime, en minant ses ports. Kiev, de son côté, craint une attaque maritime de la Russie sur sa côte de la mer Noire, alors que l’armée russe occupe déjà une grande partie du Sud ukrainien, notamment la totalité des rives de la mer d’Azov. L’Ukraine accuse aussi la Russie de s’être approprié les récoltes de ces territoires occupés.                    11:55   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une attaque de drones suspectée d’être à l’origine d’un incendie dans une raffinerie russe près de l’Ukraine, selon un gouverneur régional        Les autorités russes ont dit soupçonner qu’une attaque de drones soit à l’origine d’un incendie qui s’est déclaré, mercredi, dans une raffinerie de pétrole située dans une région russe frontalière de l’Ukraine.          L’incendie aurait été causé « par une attaque de drones sur les installations techniques de l’usine. Des fragments appartenant à deux drones ont été trouvés sur le territoire » de la raffinerie, a fait savoir sur Telegram le gouverneur de la région de Rostov, Vassili Goloubev.                                                  11:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie accuse Londres de l’empêcher de participer à l’assemblée de l’OSCE        Moscou a accusé mercredi le Royaume-Uni d’empêcher la Russie de participer à la prochaine Assemblée parlementaire de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), au début de juillet à Birmingham, en refusant de délivrer des visas aux membres de sa délégation.          « Tous les membres de la délégation figurant sur les listes de sanctions du Royaume-Uni, nous avions demandé en temps utile (…) que soit résolue la question de la garantie donnée par la partie britannique de délivrer des visas d’entrée », a déclaré, cité par les agences de presse russes, le sénateur Vladimir Djabarov qui fait partie de la délégation russe.          « Nous avons reçu une réponse scandaleuse selon laquelle le gouvernement britannique ne peut – littéralement – pas délivrer de visas aux membres de la délégation russe, quel que soit le motif de leur visite dans le pays », a-t-il ajouté. M. Djabarov, vice-président du comité des affaires étrangères à la chambre haute du Parlement russe, a précisé qu’une lettre avait été envoyée à toutes les délégations affirmant que « l’exclusion de la délégation russe porte gravement atteinte à la crédibilité de l’événement ».                    11:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou change l’adresse de l’ambassade américaine pour honorer les séparatistes d’Ukraine        La ville de Moscou a changé mercredi l’adresse officielle de l’ambassade des Etats-Unis à Moscou pour rendre hommage aux séparatistes prorusses de Donetsk et dénoncer le soutien américain à l’Ukraine. « L’ambassade des Etats-Unis en Russie a une nouvelle adresse officielle », a annoncé, mercredi dans un communiqué, la mairie de Moscou.          La mission diplomatique se situe désormais 1, place de la République-populaire-de-Donetsk, le nom officiel d’un des deux territoires séparatistes du Donbass ukrainien dont la Russie a reconnu l’indépendance en février, juste avant d’attaquer l’Ukraine. Ce nom a été donné à un croisement jusqu’alors anonyme, mitoyen de l’ambassade. Les noms des rues encadrant la mission diplomatique ne changent pas. Cette nouvelle adresse officielle a été choisie après un vote en ligne organisé par les autorités moscovites et auquel 278 684 personnes ont participé, selon le communiqué de la mairie.          La manœuvre n’est pas sans rappeler une mesure similaire aux Etats-Unis. En 2018, une portion de l’avenue longeant l’ambassade de Russie à Washington DC. a été baptisée « Boris Nemtsov Plaza », du nom de l’opposant russe assassiné en 2015 juste à côté du Kremlin.                    10:03   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des enfants jouent dans une cabane construite en caisses de munitions, dans le village de Novoselivka, près de Tchernihiv, le 21 juin 2022. SERGEI CHUZAVKOV / AFP                     09:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président indonésien se rendra à Kiev et Moscou        Le chef de l’Etat indonésien et président du G20, Joko Widodo, se rendra prochainement en Ukraine et en Russie, pour discuter des conséquences économiques et humanitaires de l’invasion russe, a annoncé mercredi sa ministre des affaires étrangères, Retno Marsudi. M. Widodo se rendra à Kiev et Moscou après avoir représenté l’Indonésie comme pays invité au sommet du G7 en Allemagne les 26 et 27 juin, a-t-elle précisé.          Il sera le premier dirigeant asiatique à se rendre dans les deux pays depuis le début du conflit. « Lors de sa visite à Kiev et Moscou, le président rencontrera le président [Volodymyr] Zelensky et le président [Vladimir] Poutine », a ajouté Mme Marsudi lors d’un point presse en ligne.          Djakarta a suscité la polémique en invitant la Russie au sommet des 20 économies les plus développées, qui doit se tenir en novembre sur l’île indonésienne de Bali, malgré les accusations de crimes de guerre. Les pays occidentaux, Etats-Unis en tête, font pression sur l’Indonésie, assure la présidence tournante du G20 cette année, pour exclure Moscou de ce rendez-vous.                    07:22   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Scénariste et première dame d’Ukraine, Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre        Sa vie a basculé à l’aube du 24 février, jour du déclenchement de l’offensive russe en Ukraine. L’ancienne scénariste, célèbre pour ses bons mots, met tout son sang-froid dans la bataille, soutien fidèle de son mari et de tout un peuple, face à l’envahisseur russe.          Au premier jour de guerre, Olena Zelenska poste sur son compte Instagram : « Chers compatriotes, je vous vois dans la rue, à la télé ou sur le Net. Une vraie armée. Je ne vais ni pleurer ni paniquer. Je vais rester calme et confiante : mes enfants me regardent. » Même sang-froid que celui de son mari, qui, en restant dans la capitale, a peut-être fait capoter l’occupation de Kiev par une armée russe sans plan B. « Nous avons reçu beaucoup de propositions pour nous accueillir à l’étranger, nous avions l’embarras du choix, se souvient Olena Zelenska. Elles venaient de collègues, d’amis, de premières dames aussi, comme Brigitte Macron, que j’ai rencontrée deux fois. Mais je considérais que ma place était dans mon pays. »                    Lire aussi :  Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                                        Un navire marchand turc quitte le port ukrainien de Marioupol après des discussions sur les céréales à Moscou         Ce qu’il faut savoir ce matin :                    Le contexte          Image de couverture :  Soldats finlandais lors d’exercices dans la garnison de Niinisalo, à Kankaanpää, dans l’ouest de la Finlande le 4 mai 2022.   Heikki Saukkomaa / AP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Les frappes russes « détruisent tout » à Lyssytchansk, cette ville industrielle stratégique voisine de Sievierodonetsk dans le Donbass (Est), a déploré dans la nuit de mardi à mercredi, sur Telegram, Serhi Haïdaï, gouverneur de la région de Louhansk, l’épicentre de la confrontation entre armées ukrainienne et russe. « L’armée russe pilonne Lyssytchansk à coups de canons, de missiles, de bombes aériennes, de lance-roquettes… », décrit-il.Quinze personnes, dont un enfant de 8 ans, ont été tuées sous le feu de l’artillerie russe dans la région de Kharkiv, a annoncé, mardi, Oleh Synehoubov, le gouverneur de la région, qui a aussi fait état de seize blessés. Il a précisé que ces personnes avaient été victimes de quatre bombardements séparés. « L’armée russe détruit et tue simplement », a commenté en soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Sur le plan de l’armement, Kiev s’est félicité mardi de l’arrivée de canons automoteurs allemands Panzerhaubitze 2000, qui viennent compléter son arsenal.Un « consensus total » a émergé pour accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE) lors de discussions, mardi, entre les ministres des affaires européennes des Vingt-Sept réunis à Luxembourg, a déclaré le ministre chargé de l’Europe français, Clément Beaune, deux jours avant un sommet sur le sujet.Les Etats-Unis ont dénoncé l’attitude de la Russie, qui évoque la possibilité de condamner à mort Alexander Drueke et Andy Huynh, deux Américains capturés en Ukraine alors qu’ils combattaient avec les forces armées de Kiev.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Scénariste et première dame d’Ukraine, Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre         Reportage. Sur la route de Marioupol, les habitants qui font le choix de revenir vers l’enfer         Témoignages. « La guerre est romancée dans les livres et les films, mais, quand tu as un copain qui part, c’est tout sauf romantique »         Chronique. « Pour l’Ukraine, la disette de succès militaires rend indispensable la reconnaissance du statut de candidat à l’Union européenne »         Factuel. Le journaliste ukrainien Maks Levin « exécuté par les Russes », selon un rapport de RSF         Récit. La tension monte à Kaliningrad, autour de l’enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises                          Un navire marchand turc quitte le port ukrainien de Marioupol après des discussions sur les céréales à Moscou         Ce qu’il faut savoir ce matin :                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-22T16:32:04+00:00","coverageEndTime":"2022-06-23T04:32:04+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","description":"Le pays se pr\u00e9pare depuis des d\u00e9cennies et opposerait une r\u00e9sistance acharn\u00e9e si elle se produisait, pr\u00e9vient le chef d\u2019\u00e9tat-major finlandais. Lors des comm\u00e9morations de l\u2019invasion de l\u2019URSS par les nazis, Moscou a accus\u00e9 Berlin d\u2019\u00ab\u00a0hyst\u00e9rie russophobe\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Finlande prête à se battre en cas d’attaque russe","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pays se pr\u00e9pare depuis des d\u00e9cennies et opposerait une r\u00e9sistance acharn\u00e9e si elle se produisait, pr\u00e9vient le chef d\u2019\u00e9tat-major finlandais. Lors des comm\u00e9morations de l\u2019invasion de l\u2019URSS par les nazis, Moscou a accus\u00e9 Berlin d\u2019\u00ab\u00a0hyst\u00e9rie russophobe\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/3413/1342/894/3/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-22T16:32:04+00:00"
,"endDate":"2022-06-23T04:32:04+00:00"
           L\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en a rendu la semaine derni\u00e8re un avis positif sur l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie du statut de candidat \u00e0 l\u2019UE, l\u2019assortissant de conditions sur la poursuite de r\u00e9formes, ce qui ouvrirait la voie \u00e0 un long processus vers l\u2019adh\u00e9sion. \u00ab\u00a0Il revient maintenant au Conseil europ\u00e9en de prendre une d\u00e9cision, et de se montrer \u00e0 la hauteur de la responsabilit\u00e9 historique qui nous incombe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Leyen devant le Parlement europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a prouv\u00e9, et ce, d\u00e8s avant la guerre, qu\u2019elle est sur la bonne voie. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle conduit en peu de temps plus de r\u00e9formes qu\u2019au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies. Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019accord d\u2019association de 2016, elle a d\u00e9j\u00e0 mis en \u0153uvre environ 70\u00a0% des r\u00e8gles, normes et standards de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la cheffe de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en.          Elle a ajout\u00e9 qu\u2019un \u00ab\u00a0travail important reste \u00e0 faire\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de lutte contre la corruption et contre \u00ab\u00a0l\u2019influence excessive des oligarques sur l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019histoire de notre Union est l\u2019histoire de jeunes d\u00e9mocraties qui se renforcent en s\u2019associant (\u2026) C\u2019est une histoire dont le prochain chapitre est \u00e9crit aujourd\u2019hui par le courageux peuple ukrainien, et par nous tous, qui devons l\u2019accompagner sur la voie de l\u2019Europe. Une fois de plus, l\u2019Europe se trouve \u00e0 un moment crucial. Soyons \u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb, a-t-elle soutenu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0: Ursula von der Leyen appelle les Vingt-Sept \u00e0 \u00eatre \u00ab\u00a0\u00e0 la hau...","dateModified":"2022-06-22T16:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T15:57:08+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un discours en ligne en marge du sommet virtuel des Brics (Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud), groupe d\u2019\u00e9conomies \u00e9mergentes qui repr\u00e9sentent plus de 40\u00a0% de la population mondiale et pr\u00e8s d\u2019un quart du PIB de la plan\u00e8te, le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, a adress\u00e9 une critique aux soutiens de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019humanit\u00e9 a connu les ravages de deux guerres mondiales et le sombre brouillard de la confrontation de la guerre froide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Xi Jinping, selon l\u2019agence de presse officielle Chine nouvelle. \u00ab\u00a0Cette histoire douloureuse montre que la confrontation entre blocs h\u00e9g\u00e9moniques (\u2026) n\u2019apportera pas la paix ni la s\u00e9curit\u00e9, mais seulement la guerre et les conflits\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0La crise en Ukraine est un autre signal d\u2019alarme pour le monde\u00a0: la foi aveugle dans la position de force, l\u2019\u00e9largissement des alliances militaires et la recherche de sa propre s\u00e9curit\u00e9 au d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9 des autres pays d\u00e9bouchent immanquablement sur une impasse s\u00e9curitaire.\u00a0\u00bb          Ces d\u00e9clarations semblent, de la part du pr\u00e9sident chinois, faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019OTAN et aux Etats-Unis. La Chine se refuse \u00e0 employer le mot \u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb pour d\u00e9crire l\u2019intervention russe. Elle rejette l\u2019essentiel de la responsabilit\u00e9 sur les Etats-Unis, accus\u00e9s de pousser l\u2019OTAN \u00e0 s\u2019\u00e9tendre toujours davantage vers la Russie.          De son c\u00f4t\u00e9, Vladimir Poutine a pr\u00f4n\u00e9 un renforcement des liens entre pays des Brics\u00a0: \u00ab\u00a0Les hommes d\u2019affaires de nos pays sont oblig\u00e9s de d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s dans de difficiles conditions, parce que les partenaires occidentaux n\u00e9gligent les principes de base de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, du commerce libre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la mise en place permanente de nouvelles sanctions aux motifs politiques\u00a0\u00bb qui contredisent \u00ab\u00a0le bon sens et la logique \u00e9conomiques \u00e9l\u00e9mentaires\u00a0\u00bb. Dans ce contexte, la Russie est en train de \u00ab\u00a0r\u00e9orienter de mani\u00e8re active ses flux commerciaux et ses contacts \u00e9conomiques ext\u00e9rieurs vers des partenaires internationaux fiables, avant tout vers les pays des Brics\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le soutien \u00e0 peine voil\u00e9 de P\u00e9kin \u00e0 Moscou ","dateModified":"2022-06-22T16:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T15:47:47+00:00","articleBody":"    Certains s'interrogent sur l'etat de sante de Poutine, (cancer, etc.), M. Podoliak, conseiller du president Zelensky ecrit que les psychiatres du futur analyseront les actions russes ainsi:\r\n\r\nhttps:\/\/twitter.com\/Podolyak_M\/status\/1539516958818844673 \r\n\r\n\u041c\u0438\u0445\u0430\u0439\u043b\u043e \u041f\u043e\u0434\u043e\u043b\u044f\u043a\r\n@Podolyak_M\r\nBombed at 4:30AM. Banned the word \"war\". Blamed other countries for aggression. Psychiatrists of the future will examine: how after building the WWII cult for years, \ud83c\uddf7\ud83c\uddfa began to recreate bloody pages of the history and Nazis\u2019 each step. The last chapter\u2019s name is known \u2013 tribunal\r\n12:53 AM \u00b7 Jun 22, 2022\r\n\r\nMerci.\r\n\r\n    HdV         Bonjour Hope de Vancouver,          Les rumeurs que vous pouvez lire sur la sant\u00e9 de Vladimir Poutine, qui aura 70\u00a0ans en octobre, dans Paris Match, Newsweek ou le site russophone Proekt sont\u2026 inv\u00e9rifiables. Elles ne font qu\u2019illustrer le peu, sinon l\u2019absence, d\u2019informations sur son \u00e9tat de sant\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","dateModified":"2022-06-22T15:57:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T15:16:58+00:00","articleBody":"               La Lituanie ne fait qu\u2019appliquer le quatri\u00e8me train de sanctions adopt\u00e9es le 15\u00a0mars par les Europ\u00e9ens, rappelle la premi\u00e8re ministre lituanienne, Ingrida Simonyte, dans un message post\u00e9 sur Twitter.          Vilnius a introduit \u00e0 la mi-juin les restrictions idoines sur le transit par voie ferr\u00e9e de marchandises allant du territoire russe vers la r\u00e9gion de Kaliningrad. Parmi les produits concern\u00e9s, l\u2019on trouve des m\u00e9taux, le ciment, l\u2019alcool, les engrais. La liste devrait ult\u00e9rieurement \u00eatre \u00e9largie au charbon et au p\u00e9trole. Pour Moscou, ces restrictions violent un accord de 2002 entre la Russie et l\u2019UE lorsque la Lituanie a rejoint l\u2019Union europ\u00e9enne.          Pour la chronologie des sanctions europ\u00e9ennes et leur d\u00e9tail, vous pouvez consulter le site\u00a0du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Europe adopte un quatri\u00e8me train de sanctions contre la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kaliningrad\u00a0: la Lituanie se contente d\u2019appliquer les sanctions europ\u00e9ennes","dateModified":"2022-06-22T15:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T14:24:42+00:00","articleBody":"     La Finlande se pr\u00e9pare depuis des d\u00e9cennies \u00e0 une attaque russe et opposerait une r\u00e9sistance acharn\u00e9e si elle se produisait, pr\u00e9vient le chef d\u2019\u00e9tat-major finlandais, le g\u00e9n\u00e9ral Timo Kivinen, dans une interview \u00e0 l\u2019agence Reuters. Il rappelle que le pays s\u2019est constitu\u00e9 un arsenal cons\u00e9quent et que les Finlandais sont pr\u00eats \u00e0 se battre.          La Finlande s\u2019est battue contre la Russie pendant la \u00ab\u00a0guerre d\u2019hiver\u00a0\u00bb (30\u00a0novembre\u00a01939-13\u00a0mars\u00a01940), lorsque la Russie a envahi la Finlande, puis pendant la \u00ab\u00a0guerre de continuation\u00a0\u00bb (25\u00a0juin\u00a01941-19\u00a0septembre\u00a01944). Quelque 100\u00a0000 Finlandais ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au cours de ces deux guerres et le pays a perdu un dixi\u00e8me de son territoire.          Depuis, la Finlande reste sur ses gardes. \u00ab\u00a0Nous avons syst\u00e9matiquement d\u00e9velopp\u00e9 notre d\u00e9fense militaire pr\u00e9cis\u00e9ment pour ce type de guerre qui est men\u00e9e l\u00e0-bas [en Ukraine], avec une utilisation massive de la puissance de feu, des forces blind\u00e9es et \u00e9galement des forces a\u00e9riennes\u00a0\u00bb, rappelle le chef d\u2019\u00e9tat-major finlandais.                    Lire aussi :  En Finlande, la population se tient pr\u00eate en cas d\u2019invasion par la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Si la guerre \u00e9clate, je veux pouvoir d\u00e9fendre mon pays\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande se dit pr\u00eate \u00e0 combattre en cas d\u2019attaque par la Russie","dateModified":"2022-06-22T14:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T14:08:15+00:00","articleBody":"                     Vladimir Poutine lors d'une c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morant l\u2019invasion nazie en Russie, le 22\u00a0juin\u00a02022, \u00e0 Moscou. MIKHAIL METZEL \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/b53233e_1655906760489-405414.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","dateModified":"2022-06-22T14:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T13:57:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,  o\u00f9 en est-on du c\u00f4t\u00e9 de l'Ile aux Serpents ?  Hier,  il semble que les Russes aient dit avoir repouss\u00e9 une offensive ukrainienne, et que les UKrainiens aient parl\u00e9 d'une op\u00e9ration en cours.     gia mano         Bonjour gia mano,          La Russie a affirm\u00e9 hier avoir repouss\u00e9 une tentative des forces de Kiev de reprendre l\u2019\u00eele des Serpents. Le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, repris par l\u2019agence TASS, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Le 20\u00a0juin \u00e0 5\u00a0heures, le r\u00e9gime de Kiev a entrepris une nouvelle tentative folle de prendre possession de l\u2019\u00eele des Serpents.\u00a0\u00bb Selon lui, les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0pr\u00e9voyaient de mener des bombardements a\u00e9riens et d\u2019artillerie massifs (\u2026), avant de d\u00e9barquer et capturer\u00a0\u00bb l\u2019\u00eele.          Le commandement op\u00e9rationnel sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9voqu\u00e9 une attaque sur l\u2019\u00eele des Serpents et des images satellites ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine d\u2019images satellites Maxar Technologies. Vous pouvez aussi lire cette discussion qui \u00e9value les d\u00e9g\u00e2ts sur l\u2019\u00eele \u00e0 partir des images satellites\u00a0: on y voit une tour effondr\u00e9e, quelques impacts et de la v\u00e9g\u00e9tation br\u00fbl\u00e9e.                L\u2019\u00eele des Serpents, le 17\u00a0juin 2022. - \/ AFP                 L\u2019\u00eele des Serpents, le 21\u00a0juin 2022. - \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/7a6c158_5521967-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","dateModified":"2022-06-22T14:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T13:32:08+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde,\r\nQuand vous dites \"simul\u00e9 des attaques avec des missiles\", dans votre r\u00e9ponse \u00e0 B. \r\nC'est quoi une simulation d'attaque ?\r\n    Manu         Bonjour Manu,          Par simulation de tir, il s\u2019agit de d\u00e9placer les missiles balistiques Iskander autour de la ville de Kaliningrad, de les mettre en position de tir, et de les \u00ab\u00a0lancer \u00e9lectroniquement\u00a0\u00bb vers des \u00ab\u00a0cibles ennemies\u00a0\u00bb. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que la Russie fait ce genre de man\u0153uvres.          Le 5\u00a0mai, l\u2019arm\u00e9e russe avait simul\u00e9 des tirs de missiles \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire depuis l\u2019enclave de Kaliningrad. Les forces russes avaient proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des frappes uniques et multiples sur des cibles qui simulaient des lanceurs de syst\u00e8mes de missiles, des a\u00e9rodromes, des infrastructures prot\u00e9g\u00e9es, des \u00e9quipements militaires et des postes de commandement d\u2019un ennemi fictif, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 les tirs \u00ab\u00a0\u00e9lectroniques\u00a0\u00bb, les militaires ont effectu\u00e9 une man\u0153uvre pour changer de position afin d\u2019\u00e9viter \u00ab\u00a0une \u00e9ventuelle frappe en repr\u00e9sailles\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re.          La Russie a plac\u00e9 ses forces nucl\u00e9aires en \u00e9tat d\u2019alerte peu apr\u00e8s l\u2019envoi de troupes en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. M.\u00a0Poutine a mis en garde contre des repr\u00e9sailles \u00ab\u00a0rapides comme l\u2019\u00e9clair\u00a0\u00bb en cas d\u2019intervention directe de l\u2019Occident dans le conflit ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","dateModified":"2022-06-22T13:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T12:52:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nL\u2019Estonie affirme avoir fait l\u2019objet d\u2019attaques de missiles simul\u00e9es par la Russie. Vous confirmez ?    B.         Bonjour B.,          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense estonien, accuse la Russie d\u2019avoir commis de nombreuses violations de fronti\u00e8res et d\u2019avoir simul\u00e9 des attaques avec des missiles. A propos des h\u00e9licopt\u00e8res russes, Kusti Salm, chef d\u2019\u00e9tat-major du minist\u00e8re de la d\u00e9fense estonien a d\u00e9clar\u00e9 au journal finlandais Iltalehti\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un navire se trouvant \u00e0 50\u00a0milles de la c\u00f4te, ni des avions au loin, nous parlons d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res. Un h\u00e9licopt\u00e8re ne peut pas accidentellement violer une fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","dateModified":"2022-06-22T13:37:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T11:53:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne rejette \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb les menaces de repr\u00e9sailles brandies par la Russie envers la Lituanie apr\u00e8s que cet Etat balte a instaur\u00e9 des restrictions pour certaines marchandises transitant vers l\u2019enclave russe de Kaliningrad, a fait savoir, mercredi, le porte-parole du gouvernement.          \u00ab\u00a0Nous demandons \u00e0 la Russie de ne pas prendre de mesures qui aillent \u00e0 l\u2019encontre du droit international\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Steffen Hebestreit, alors que Moscou a promis de \u00ab\u00a0s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb repr\u00e9sailles contre Vilnius apr\u00e8s la mise en application de sanctions europ\u00e9ennes li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin rejette les menaces de repr\u00e9sailles de Moscou envers la Lituanie","dateModified":"2022-06-22T11:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T11:23:12+00:00","articleBody":"     Dans un contexte de vives tensions entre la Russie et l\u2019Allemagne li\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine, Moscou, qui comm\u00e9more mercredi l\u2019invasion de l\u2019URSS par les nazis en 1941, a accus\u00e9 l\u2019Allemagne de \u00ab\u00a0mener des attaques quotidiennes qui alimentent l\u2019hyst\u00e9rie russophobe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Berlin, par ses paroles et ses actes, menace les r\u00e9sultats des efforts fournis depuis des d\u00e9cennies par la Russie et l\u2019Allemagne pour surmonter l\u2019inimiti\u00e9 [n\u00e9e] apr\u00e8s la guerre\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse Berlin d\u2019\u00ab\u00a0hyst\u00e9rie russophobe\u00a0\u00bb en comm\u00e9morant l\u2019invasion nazie","dateModified":"2022-06-22T11:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T11:00:11+00:00","articleBody":"               M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi un \u00ab\u00a0niveau choquant\u00a0\u00bb de souffrance que la violence aveugle de la guerre en Ukraine cause aux civils, victimes d\u2019\u00ab\u00a0attaques indiscrimin\u00e9es constantes\u00a0\u00bb. Entre\u00a0le 31 mars et\u00a0le 6 juin, l\u2019ONG a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation m\u00e9dicale par train de 653\u00a0patients des zones touch\u00e9es par la guerre dans l\u2019est du pays vers des h\u00f4pitaux situ\u00e9s dans des r\u00e9gions plus s\u00fbres. Pendant le voyage, qui prend vingt \u00e0 trente heures, des infirmi\u00e8res et des m\u00e9decins ont prodigu\u00e9 des soins pour qu\u2019ils restent stables.          Les donn\u00e9es m\u00e9dicales et les r\u00e9cits des patients \u00e9vacu\u00e9s par ce train montrent que la guerre \u00ab\u00a0est men\u00e9e avec un manque de soin scandaleux pour distinguer et prot\u00e9ger les civils\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0r\u00e9v\u00e8lent des attaques indiscrimin\u00e9es constantes contre les civils\u00a0\u00bb, explique MSF dans un communiqu\u00e9.          Plus de 40 % des bless\u00e9s de guerre du train \u00e9taient des personnes \u00e2g\u00e9es et des enfants souffrant de blessures \u00e0 la suite d\u2019explosions, d\u2019amputations traumatiques, d\u2019\u00e9clats d\u2019obus et de blessures par balle. C\u2019est, selon l\u2019organisation m\u00e9dicale humanitaire, un manque de respect pour la protection des civils, \u00ab\u00a0ce qui constitue une violation grave du droit humanitaire international\u00a0\u00bb.          Le docteur Bertrand Draguez, pr\u00e9sident de MSF, appelle tous les groupes arm\u00e9s pr\u00e9sents en Ukraine \u00e0 respecter le droit international humanitaire et \u00e0 se conformer \u00e0 leurs obligations de prot\u00e9ger les civils. \u00ab\u00a0En outre, nous demandons un acc\u00e8s humanitaire afin de pouvoir fournir une assistance aux personnes, o\u00f9 qu\u2019elles se trouvent.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0niveau choquant\u00a0\u00bb de souffrance des civils, selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ","dateModified":"2022-06-22T13:58:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T10:55:18+00:00","articleBody":"     Un navire marchand turc a quitt\u00e9, mercredi, le port ukrainien de Marioupol apr\u00e8s des discussions entre des d\u00e9l\u00e9gations turque et russe \u00e0 Moscou au sujet des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine \u00e0 cause de l\u2019offensive militaire russe, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.          \u00ab\u00a0Quelques heures seulement apr\u00e8s la fin de la longue r\u00e9union, le cargo turc [Azov-Concord], qui attendait depuis des jours, a quitt\u00e9 le port ukrainien\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9, affirmant qu\u2019il s\u2019agit du \u00ab\u00a0premier navire \u00e9tranger \u00e0 quitter le port ukrainien de Marioupol\u00a0\u00bb, tomb\u00e9 aux mains des Russes en mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire marchand turc quitte le port ukrainien de Marioupol apr\u00e8s des discussions sur les c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 M...","dateModified":"2022-06-22T11:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#532059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T10:37:01+00:00","articleBody":"     Une d\u00e9l\u00e9gation du minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc \u00e9tait \u00e0 Moscou, mercredi, pour de nouvelles discussions destin\u00e9es \u00e0 permettre de sortir par la mer Noire les c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine \u00e0 cause de l\u2019offensive militaire russe. \u00ab\u00a0Les parties ont discut\u00e9 des questions li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des navires marchands et l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens, ainsi que d\u2019approches pour assurer la s\u00fbret\u00e9 de la navigation en mer Noire\u00a0\u00bb, a fait savoir, de son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9.          Un navire marchand turc a quitt\u00e9 mercredi le port ukrainien de Marioupol apr\u00e8s ces discussions, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc. \u00ab\u00a0Quelques heures seulement apr\u00e8s la fin de la longue r\u00e9union, le cargo turc Azov Concord, qui attendait depuis des jours, a quitt\u00e9 le port ukrainien\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9, affirmant qu\u2019il s\u2019agit du \u00ab\u00a0premier navire \u00e9tranger \u00e0 quitter le port ukrainien de Marioupol\u00a0\u00bb, tomb\u00e9 aux mains des Russes en mai.          Des millions de tonnes de bl\u00e9 sont coinc\u00e9es dans les ports ukrainiens du fait de l\u2019assaut lanc\u00e9 par la Russie contre son voisin fin f\u00e9vrier, si bien qu\u2019une crise alimentaire mondiale se dessine. Ankara, qui s\u2019efforce d\u2019entretenir de bons rapports avec Moscou et Kiev, a propos\u00e9 d\u2019aider \u00e0 organiser le transport des c\u00e9r\u00e9ales, sur la base d\u2019un plan de l\u2019ONU impliquant la Russie et l\u2019Ukraine.          Moscou affirme ne pas emp\u00eacher la sortie de navires marchands et accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir paralys\u00e9 le transport maritime, en minant ses ports. Kiev, de son c\u00f4t\u00e9, craint une attaque maritime de la Russie sur sa c\u00f4te de la mer Noire, alors que l\u2019arm\u00e9e russe occupe d\u00e9j\u00e0 une grande partie du Sud ukrainien, notamment la totalit\u00e9 des rives de la mer d\u2019Azov. L\u2019Ukraine accuse aussi la Russie de s\u2019\u00eatre appropri\u00e9 les r\u00e9coltes de ces territoires occup\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Discussions entre la Russie et la Turquie pour sortir le bl\u00e9 d\u2019Ukraine par la mer Noire","dateModified":"2022-06-22T11:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T09:55:04+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont dit soup\u00e7onner qu\u2019une attaque de drones soit \u00e0 l\u2019origine d\u2019un incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9, mercredi, dans une raffinerie de p\u00e9trole situ\u00e9e dans une r\u00e9gion russe frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          L\u2019incendie aurait \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 \u00ab\u00a0par une attaque de drones sur les installations techniques de l\u2019usine. Des fragments appartenant \u00e0 deux drones ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s sur le territoire\u00a0\u00bb de la raffinerie, a fait savoir sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Rostov, Vassili Goloubev.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une attaque de drones suspect\u00e9e d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine d\u2019un incendie dans une raffinerie russe pr\u00e8s de...","dateModified":"2022-06-22T10:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T09:26:14+00:00","articleBody":"     Moscou a accus\u00e9 mercredi le Royaume-Uni d\u2019emp\u00eacher la Russie de participer \u00e0 la prochaine Assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), au d\u00e9but de juillet \u00e0 Birmingham, en refusant de d\u00e9livrer des visas aux membres de sa d\u00e9l\u00e9gation.          \u00ab\u00a0Tous les membres de la d\u00e9l\u00e9gation figurant sur les listes de sanctions du Royaume-Uni, nous avions demand\u00e9 en temps utile (\u2026) que soit r\u00e9solue la question de la garantie donn\u00e9e par la partie britannique de d\u00e9livrer des visas d\u2019entr\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, cit\u00e9 par les agences de presse russes, le s\u00e9nateur Vladimir Djabarov qui fait partie de la d\u00e9l\u00e9gation russe.          \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u une r\u00e9ponse scandaleuse selon laquelle le gouvernement britannique ne peut \u2013 litt\u00e9ralement \u2013 pas d\u00e9livrer de visas aux membres de la d\u00e9l\u00e9gation russe, quel que soit le motif de leur visite dans le pays\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. M.\u00a0Djabarov, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 la chambre haute du Parlement russe, a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une lettre avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 toutes les d\u00e9l\u00e9gations affirmant que \u00ab\u00a0l\u2019exclusion de la d\u00e9l\u00e9gation russe porte gravement atteinte \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l\u2019\u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse Londres de l\u2019emp\u00eacher de participer \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e de\u00a0l\u2019OSCE","dateModified":"2022-06-22T09:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T09:12:15+00:00","articleBody":"     La ville de Moscou a chang\u00e9 mercredi l\u2019adresse officielle de l\u2019ambassade des Etats-Unis \u00e0 Moscou pour rendre hommage aux s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et d\u00e9noncer le soutien am\u00e9ricain \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019ambassade des Etats-Unis en Russie a une nouvelle adresse officielle\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, mercredi dans un communiqu\u00e9, la mairie de Moscou.          La mission diplomatique se situe d\u00e9sormais 1, place de la R\u00e9publique-populaire-de-Donetsk, le nom officiel d\u2019un des deux territoires s\u00e9paratistes du Donbass ukrainien dont la Russie a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance en f\u00e9vrier, juste avant d\u2019attaquer l\u2019Ukraine. Ce nom a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 un croisement jusqu\u2019alors anonyme, mitoyen de l\u2019ambassade. Les noms des rues encadrant la mission diplomatique ne changent pas. Cette nouvelle adresse officielle a \u00e9t\u00e9 choisie apr\u00e8s un vote en ligne organis\u00e9 par les autorit\u00e9s moscovites et auquel 278 684 personnes ont particip\u00e9, selon le communiqu\u00e9 de la mairie.          La man\u0153uvre n\u2019est pas sans rappeler une mesure similaire aux Etats-Unis. En 2018, une portion de l\u2019avenue longeant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Washington DC. a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Boris Nemtsov Plaza\u00a0\u00bb, du nom de l\u2019opposant russe assassin\u00e9 en 2015 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou change l\u2019adresse de l\u2019ambassade am\u00e9ricaine pour honorer les s\u00e9paratistes d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-22T09:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T08:03:15+00:00","articleBody":"                     Des enfants jouent dans une cabane construite en caisses de munitions, dans le village de Novoselivka, pr\u00e8s de Tchernihiv, le 21\u00a0juin\u00a02022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/097334f_1655883940741-717293.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Finlande pr\u00eate \u00e0 se battre en cas d\u2019attaque russe","dateModified":"2022-06-22T08:35:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T07:34:37+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat indon\u00e9sien et pr\u00e9sident du G20, Joko Widodo, se rendra prochainement en Ukraine et en Russie, pour discuter des cons\u00e9quences \u00e9conomiques et humanitaires de l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 mercredi sa ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Retno Marsudi. M.\u00a0Widodo se rendra \u00e0 Kiev et Moscou apr\u00e8s avoir repr\u00e9sent\u00e9 l\u2019Indon\u00e9sie comme pays invit\u00e9 au sommet du G7 en Allemagne les 26 et 27 juin, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Il sera le premier dirigeant asiatique \u00e0 se rendre dans les deux pays depuis le d\u00e9but du conflit. \u00ab\u00a0Lors de sa visite \u00e0 Kiev et Moscou, le pr\u00e9sident rencontrera le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky et le pr\u00e9sident [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme Marsudi lors d\u2019un point presse en ligne.          Djakarta a suscit\u00e9 la pol\u00e9mique en invitant la Russie au sommet des 20\u00a0\u00e9conomies les plus d\u00e9velopp\u00e9es, qui doit se tenir en novembre sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali, malgr\u00e9 les accusations de crimes de guerre. Les pays occidentaux, Etats-Unis en\u00a0t\u00eate, font pression sur l\u2019Indon\u00e9sie, assure la pr\u00e9sidence tournante du G20 cette ann\u00e9e, pour exclure Moscou de ce rendez-vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident indon\u00e9sien se rendra \u00e0 Kiev et Moscou","dateModified":"2022-06-22T07:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T05:22:17+00:00","articleBody":"     Sa vie a bascul\u00e9 \u00e0 l\u2019aube du 24 f\u00e9vrier, jour du d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe en Ukraine. L\u2019ancienne sc\u00e9nariste, c\u00e9l\u00e8bre pour ses bons mots, met tout son sang-froid dans la bataille, soutien fid\u00e8le de son mari et de tout un peuple, face \u00e0 l\u2019envahisseur russe.          Au premier jour de guerre, Olena Zelenska poste sur son compte Instagram\u00a0: \u00ab\u00a0Chers compatriotes, je vous vois dans la rue, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou sur le Net. Une vraie arm\u00e9e. Je ne vais ni pleurer ni paniquer. Je vais rester calme et confiante\u00a0: mes enfants me regardent.\u00a0\u00bb M\u00eame sang-froid que celui de son mari, qui, en restant dans la capitale, a peut-\u00eatre fait capoter l\u2019occupation de Kiev par une arm\u00e9e russe sans plan B. \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u beaucoup de propositions pour nous accueillir \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, nous avions l\u2019embarras du choix, se souvient Olena Zelenska. Elles venaient de coll\u00e8gues, d\u2019amis, de premi\u00e8res dames aussi, comme Brigitte Macron, que j\u2019ai rencontr\u00e9e deux fois. Mais je consid\u00e9rais que ma place \u00e9tait dans mon pays.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Olena Zelenska, de l\u2019ombre \u00e0 la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sc\u00e9nariste et premi\u00e8re dame d\u2019Ukraine, Olena Zelenska, de l\u2019ombre \u00e0\u00a0la guerre","dateModified":"2022-06-22T05:24:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T04:54:48+00:00","articleBody":"     Le journaliste ukrainien Maks Levin et son accompagnateur et ami, le soldat Oleksi Chernychov, ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0sans doute froidement ex\u00e9cut\u00e9s\u00a0\u00bb par les Russes, d\u00e9clare Reporters sans fronti\u00e8res (RSF), dans un rapport d\u2019enqu\u00eate, publi\u00e9 aujourd\u2019hui.          Selon l\u2019organisation, les deux hommes, retrouv\u00e9s morts, le 1er\u00a0avril, dans une for\u00eat situ\u00e9e sur la ligne de front, au nord de Kiev, ont \u00e9t\u00e9 abattus \u00ab\u00a0apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 probablement interrog\u00e9s et tortur\u00e9s par les forces russes, le jour de leur disparition\u00a0\u00bb, le 13\u00a0mars\u00a02022.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le journaliste ukrainien Maks Levin \u00ab\u00a0ex\u00e9cut\u00e9\u00a0par les Russes\u00a0\u00bb, selon Reporters sans fronti\u00e8res         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le journaliste ukrainien Maks Levin \u00ab\u00a0ex\u00e9cut\u00e9 par les Russes\u00a0\u00bb, selon Reporters sans fronti\u00e8res","dateModified":"2022-06-22T05:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T04:50:26+00:00","articleBody":"      Les frappes russes \u00ab\u00a0d\u00e9truisent tout\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk, cette ville industrielle strat\u00e9gique voisine de Sievierodonetsk dans le Donbass (est), a d\u00e9plor\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, l\u2019\u00e9picentre de la confrontation entre arm\u00e9es ukrainienne et russe. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe pilonne Lyssytchansk \u00e0 coups de canons, de missiles, de bombes a\u00e9riennes, de lance-roquettes\u2026\u00a0\u00bb, d\u00e9crit-il.          Quinze personnes, dont un enfant de 8\u00a0ans, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es sous le feu de l\u2019artillerie russe dans la r\u00e9gion de Kharkiv, a annonc\u00e9, mardi, Oleh Synehoubov le gouverneur de la r\u00e9gion, qui a aussi fait \u00e9tat de seize bless\u00e9s. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que ces personnes avaient \u00e9t\u00e9 victimes de quatre bombardements s\u00e9par\u00e9s. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit et tue simplement\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 en soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Sur le plan de l\u2019armement, Kiev s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, mardi, de l\u2019arriv\u00e9e de canons automoteurs allemands Panzerhaubitze 2000 qui viennent compl\u00e9ter son arsenal.          Un \u00ab\u00a0consensus total\u00a0\u00bb a \u00e9merg\u00e9 pour accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) lors de discussions, mardi, entre les ministres des affaires europ\u00e9ennes des Vingt-Sept r\u00e9unis \u00e0 Luxembourg, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre fran\u00e7ais Cl\u00e9ment Beaune, deux jours avant un sommet sur le sujet.          Les Etats-Unis ont d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019attitude de la Russie, qui \u00e9voque la possibilit\u00e9 de condamner \u00e0 mort Alexander Drueke et Andy Huynh, deux Am\u00e9ricains captur\u00e9s en Ukraine alors qu\u2019ils combattaient avec les forces arm\u00e9es de Kiev.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin\u00a0:","dateModified":"2022-06-22T07:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html#531314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-berlin-d-hysterie-russophobe_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T04:49:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible par ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-22T05:00:47+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/0/0/5120/3413/1342/894/3/0/4454265_b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-b9023b062e6b442a8367e55d0038c705-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/22/19-4">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Alors que les adhésions de l’Ukraine, de la Moldavie et de la Géorgie à l’UE seront discutées lors du Conseil européen des 23 et 24 juin, le politiste Thierry Chopin et le directeur de l’Institut Jacques-Delors, Sébastien Maillard, définissent, dans une tribune au « Monde », le nouveau cadre à même de favoriser l’intégration politique des futurs candidats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Union européenne         « La “communauté politique européenne” doit permettre de protéger les candidatures sur leur chemin vers l’Union »   Tribune        Thierry Chopin  Politiste          Sébastien Maillard  Directeur de l’Institut Jacques Delors        Alors que les adhésions de l’Ukraine, de la Moldavie et de la Géorgie à l’UE seront discutées lors du Conseil européen des 23 et 24 juin, le politiste Thierry Chopin et le directeur de l’Institut Jacques-Delors, Sébastien Maillard, définissent, dans une tribune au « Monde », le nouveau cadre à même de favoriser l’intégration politique des futurs candidats.   Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Les Vingt-Sept s’apprêtent à donner à l’Ukraine et à la Moldavie le statut convoité de candidat à l’adhésion à l’Union européenne. Un pas historique. Ces candidatures n’augurent pas d’un énième élargissement de plus. Elles dessinent l’Europe d’après-guerre. Elles marquent un saut conceptuel dans le projet européen, qui s’était gardé jusqu’ici de trop empiéter sur ce que Moscou considère comme le « monde russe ». Mais l’invasion de l’Ukraine a fait éclater sa prétendue « sphère d’influence », dont veulent s’extraire ce pays, la Moldavie et, dans une autre mesure, la Géorgie. En allant en personne à Kiev soutenir cette candidature, les dirigeants allemand, français et italien ont enfin montré qu’ils s’affranchissaient de prévenance à l’égard des susceptibilités russes qu’une telle perspective d’élargissement ne pourra laisser de marbre.          C’est pourquoi il faut sans attendre compléter ces candidatures d’une « communauté politique européenne », comme y appelle le président Macron, en écho au projet de confédération repris par l’ancien président du conseil italien Enrico Letta. L’expérience montre que l’adhésion est une marche longue, incertaine, qui peut tomber dans l’enlisement (Balkans), voire la paralysie (Turquie), au risque de décourager les aspirants et de lasser les opinions. L’accélération n’est pas une solution. Une entrée à la hâte dans l’Union braderait les légitimes exigences à l’adhésion. La sécurisation des frontières extérieures, la désoligarchisation de l’économie ainsi que la lutte contre la corruption sont autant de défis à relever avant de devenir pleinement Etat membre de l’Union.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Enrico Letta : « Nous faisons fausse route » sur l’élargissement de l’Union européenne                 La « communauté politique européenne » servirait justement à accompagner ce chemin semé d’embûches, à permettre une entrée graduelle dans l’Union. Elle permettrait de donner à voir aux populations la couleur de l’adhésion par des projets concrets sectoriels (sécurité, énergie, éducation et recherche), que peuvent faciliter, pour certains d’entre eux, les accords d’association de l’UE déjà en vigueur avec ces pays. Elle aurait aussi pour conséquence de sortir le pays négociant son adhésion du seul tête-à-tête avec la Commission européenne, en donnant un cadre multilatéral, où s’opère une acculturation politique approfondie entre dirigeants qui partagent les valeurs communes promues par l’Union.          A cet égard, une ratification de la Charte européenne des droits fondamentaux par les pays candidats leur permettrait de signifier solennellement leur attachement à ce socle d’appartenance. Des sommets réguliers à Bruxelles de la « communauté politique européenne » verraient les dirigeants dans et hors de l’Union s’asseoir à la même table européenne pour donner au respect de l’Etat de droit et à la maturation de la démocratie libérale les impulsions politiques qu’ils méritent, au-delà des procédures institutionnelles dont ils font déjà l’objet. Dans cette nouvelle étape de la construction européenne, il faut empêcher que ne ressurgissent des situations comme celles que nous connaissons aujourd’hui avec la Pologne et la Hongrie, qui violent le contrat sur les valeurs politiques européennes inhérent à l’adhésion ; un contrat politique que mettrait en exergue la communauté éponyme.        Il vous reste 36.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/22/la-communaute-politique-europeenne-doit-permettre-de-proteger-les-candidatures-sur-leur-chemin-vers-l-union_6131577_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La \u201ccommunaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u201d doit permettre de prot\u00e9ger les candidatures sur leur chemin vers l\u2019Union\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T15:00:06+02:00","datePublished":"2022-06-22T15:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Ukraine","Tribunes","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Alors que les adh\u00e9sions de l\u2019Ukraine, de la Moldavie et de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019UE seront discut\u00e9es lors du Conseil europ\u00e9en des 23 et 24\u00a0juin, le politiste Thierry Chopin et le directeur de l\u2019Institut Jacques-Delors, S\u00e9bastien Maillard, d\u00e9finissent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le nouveau cadre \u00e0 m\u00eame de favoriser l\u2019int\u00e9gration politique des futurs candidats.","author":[{"@type":"Person","name":"Thierry Chopin","description":"Politiste"}
,{"@type":"Person","name":"S\u00e9bastien Maillard","description":"Directeur de l\u2019Institut Jacques Delors"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/220/0/5990/2995/1342/671/60/0/dd58a19_5476549-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-5">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Ces personnes vont être « accueillies en centre d’hébergement » pour y « bénéficier d’une évaluation de leur situation administrative », a précisé la préfecture.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Immigration en Europe             Un campement de 360 migrants évacué dans le nord-est de Paris      Ces personnes vont être « accueillies en centre d’hébergement » pour y « bénéficier d’une évaluation de leur situation administrative », a précisé la préfecture.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h42, mis à jour à 14h48    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un total de 360 migrants ont été évacués mercredi 22 juin d’un campement de fortune près de la porte de Pantin, dans le nord-est de Paris, à la lisière avec la Seine-Saint-Denis, a fait savoir la préfecture d’Ile-de-France.            « On a vu arriver il y a deux semaines les premières tentes sur ce terrain », un square en bordure de périphérique, a déclaré le maire du 19ᵉ arrondissement, François Dagnaud (PS), pour qui les occupants étaient pour l’essentiel des « hommes isolés afghans et originaires de la Corne de l’Afrique, demandeurs d’asile pour la plupart ».            Ces personnes vont être « accueillies en centre d’hébergement » pour y « bénéficier d’une évaluation de leur situation administrative, d’un accompagnement social, sanitaire et administratif avant d’être réorientées vers des hébergements adaptés à leur situation en Ile-de-France » ou ailleurs, assure la préfecture.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mineurs isolés : une soixantaine d’associations tirent la sonnette d’alarme                   « On est toujours dans le même cycle »            Mais pour les associations d’aide aux migrants, il s’agit d’un même groupe qui reconstitue régulièrement des campements entre le nord-est de Paris et les communes limitrophes de Seine-Saint-Denis.              Ainsi, selon un bénévole du collectif Solidarité Migrants Wilson, une partie des personnes évacuées mercredi était présente parmi les 500 migrants évacués le 11 mai à Pantin. Installés depuis plusieurs mois sur un parking, ils y vivotaient dans des conditions insalubres.            « On est toujours dans le même cycle », estime M. Dagnaud pour qui la prise en charge finit « bon an mal an » par avoir lieu, mais sans « jamais réussir à faire en sorte que ça ne passe pas par la rue ». Selon l’élu socialiste, « le gouvernement et l’Union européenne n’ont pas encore tiré les conséquences de ces situations d’impasse ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Frontex, la chute d’une « affaire française »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ère de la voiture  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/22/un-campement-de-360-migrants-evacue-dans-le-nord-est-de-paris_6131570_3210.html"},"headline":"Un campement de 360 migrants \u00e9vacu\u00e9 dans le nord-est de Paris","dateCreated":"2022-06-22T14:42:16+02:00","datePublished":"2022-06-22T14:42:16+02:00","dateModified":"2022-06-22T14:48:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Ces personnes vont \u00eatre \u00ab\u00a0accueillies en centre d\u2019h\u00e9bergement\u00a0\u00bb pour y \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une \u00e9valuation de leur situation administrative\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9fecture.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/333/0/2667/1333/1342/671/60/0/22b43d3_1653093105473-15-dsc3104.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-6">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Favorable à l’adhésion de l’Ukraine et de la République de Moldavie, le député européen et ancien premier ministre roumain estime, dans une tribune au « Monde », que l’UE ne doit pas tergiverser avec l’intégration de ces Etats sous la menace directe de la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Ukraine         Dacian Ciolos : « L’Union européenne doit de toute urgence relancer le processus d’élargissement »   Tribune        Dacian Ciolos  ancien premier ministre de Roumanie        Favorable à l’adhésion de l’Ukraine et de la République de Moldavie, le député européen et ancien premier ministre roumain estime, dans une tribune au « Monde », que l’UE ne doit pas tergiverser avec l’intégration de ces Etats sous la menace directe de la Russie.   Publié aujourd’hui à 12h15    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   En 2014, l’ancien président de la Commission européenne Jean-Claude Juncker a mis un terme à la politique d’élargissement de l’Union européenne. Par ce geste, il admettait simplement un fait politique : à l’époque, aucun dirigeant national de l’Union européenne (UE) ne voulait supporter le coût politique de l’élargissement. L’impact de l’adhésion des pays d’Europe centrale et orientale en 2004-2007 a été majeur, tant au niveau de l’opinion publique dans les anciens Etats membres qu’au niveau du fonctionnement des institutions européennes, du budget, des priorités de l’UE, des sensibilités politiques. L’élargissement était devenu un sujet politique tabou.          De mon point de vue, c’était une erreur et nous avons vu ce qui s’est passé ensuite tant dans les Balkans occidentaux [Albanie, Bosnie-Herzégovine, Macédoine du Nord, Monténégro, Serbie et Kosovo] que dans le voisinage oriental, avec l’influence et les exigences croissantes de la Russie, ainsi que le sentiment d’abandon qu’ont ressenti les forces pro-européennes de ces pays. L’invasion de l’Ukraine par la Russie rouvre le sujet. Mais même dans ces conditions, l’élargissement de l’UE reste un sujet de division pour les dirigeants européens. Le dialogue de sourds entre l’est et l’ouest de l’Europe semble se poursuivre. Les arguments bureaucratiques, les positions défensives, les retards institutionnels semblent masquer le manque de volonté et de courage politique.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La “communauté politique européenne” doit permettre de protéger les candidatures sur leur chemin vers l’Union »                 Ma position est claire et constante depuis de nombreuses années : l’élargissement est nécessaire et bénéfique pour l’Union européenne s’il est entrepris avec vision et non par opportunisme électoral ou politique. L’attente et l’indécision ne sont pas des solutions. L’Union européenne doit de toute urgence relancer le processus d’élargissement avec un plan adapté aux réalités politiques et géostratégiques d’aujourd’hui. Cela nécessite un leadership politique, la reconnaissance de la dimension identitaire et idéologique de l’élargissement et la construction d’un mécanisme de négociation et d’intégration progressive qui donne du réalisme à ce processus. Le mécanisme pourrait s’inspirer, par exemple, de la méthodologie d’élargissement adoptée en 2020 lors du sommet UE-Balkans occidentaux. Les étapes qui y sont énoncées pourraient être adaptées afin que le processus de négociation d’adhésion dépasse le seuil bureaucratique et fournisse des résultats tangibles pour les citoyens des pays candidats, avant même la conclusion des négociations et la signature des traités d’adhésion.        Il vous reste 71.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/22/dacian-ciolos-l-union-europeenne-doit-de-toute-urgence-relancer-le-processus-d-elargissement_6131546_3232.html"},"headline":"Dacian Ciolos\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne doit de toute urgence relancer le processus d\u2019\u00e9largissement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T12:15:09+02:00","datePublished":"2022-06-22T12:15:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Moldavie","Ukraine","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Favorable \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine et de la R\u00e9publique de Moldavie, le d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et ancien premier ministre roumain estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que l\u2019UE ne doit pas tergiverser avec l\u2019int\u00e9gration de ces Etats sous la menace directe de la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Dacian Ciolos","description":"ancien premier ministre de Roumanie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/680/0/6036/3018/1342/671/60/0/27eb2ba_5512521-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-7">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le Parlement ukrainien a voté des textes visant à réduire le poids de la langue russe dans la culture.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Littérature, musique, la dérussification en marche à Kiev      Le Parlement ukrainien a voté des textes visant à réduire le poids de la langue russe dans la culture.          Par Thomas d'Istria(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h44    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un musicien ukrainien joue de l’accordéon sur la promenade le long de la mer Noire, à Odessa, en Ukraine, le 31 mai 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Après la « décommunisation », la « dérussification ». Les députés de la Verkhrovna Rada, le Parlement ukrainien, ont voté dimanche 19 juin à la majorité, sans votes contre, pour un paquet de lois visant à limiter drastiquement la diffusion de la langue russe et des productions littéraires ou musicales de citoyens de la Fédération de Russie dans le pays. Les propositions de lois ont été transmises au président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Il dispose désormais de quinze jours pour les signer ou renoncer à les rendre effectives.          Si une partie des citoyens ukrainiens ressentent une attache historique à la Russie et utilisent la langue russe dans la vie de tous les jours, l’invasion de l’Ukraine a conduit de nombreux Ukrainiens à prendre leurs distances avec la culture du pays voisin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Quand ma grand-mère parlait ukrainien, j’avais honte, je me disais que c’était une langue de la campagne. C’est dire à quel point, moi aussi, j’ai été victime de la propagande russe »                 Parmi les différents textes votés dimanche, l’un d’entre eux vise à interdire l’importation de livres provenant des territoires russes et biélorusses. Depuis le début de la guerre lancée par Vladimir Poutine le 24 février, la Biélorussie du président Alexandre Loukachenko sert de base arrière stratégique pour l’armée russe. Dans les premiers jours de l’invasion, des troupes du Kremlin étaient même parties de ce territoire pour tenter de s’emparer de la capitale ukrainienne, Kiev.          Pouchkine ou Tolstoï autorisés          Le texte adopté par les élus interdit aussi la vente de livres publiés en Russie depuis la dissolution de l’Union soviétique, en 1991, ainsi que les écrits contemporains de citoyens de la Fédération de Russie. En revanche, les œuvres d’auteurs russes décédés, comme Pouchkine ou Tolstoï, publiés depuis des années en Ukraine, ne seront pas interdits à la vente. « Il sera possible d’importer des livres en langue russe, depuis la Lituanie par exemple, mais pour cela il faudra recevoir une autorisation spéciale du comité d’Etat pour la télévision et la radiodiffusion [un organisme officiel dont les prérogatives ont été renforcées en 2016 pour lutter contre la propagande russe], explique Taras Shamayda, un activiste défenseur de l’identité ukrainienne, qui a travaillé sur les propositions de loi. Pour les importer, il faudra attendre que le comité lise les livres et décide s’il s’agit de propagande russe, ou non. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur la route de Marioupol, ces habitants qui font le choix de revenir vers l’enfer                 Selon les textes proposés, les librairies ukrainiennes ont jusqu’au 1er janvier 2023 pour vendre les productions littéraires d’auteurs de nationalité russe publiés après 1991. Au-delà de cette date, la vente sera interdite. « Il faut comprendre qu’il n’y a pas que Poutine qui a déclenché cette guerre, les citoyens russes soutiennent aussi l’invasion, affirme Taras Shamayda. Tout ce qui est connecté à la propagande russe doit être interdit. »        Il vous reste 47.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/22/litterature-musique-la-derussification-en-marche-a-kiev_6131540_3210.html"},"headline":"Litt\u00e9rature, musique, la d\u00e9russification en marche \u00e0 Kiev","dateCreated":"2022-06-22T11:44:09+02:00","datePublished":"2022-06-22T11:44:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le Parlement ukrainien a vot\u00e9 des textes visant \u00e0 r\u00e9duire le poids de la langue russe dans la culture.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/748/0/4990/2495/1342/671/60/0/8c5cc48_1655884838285-raf-005.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-8">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Emmanuel Macron, qui a reçu Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’OTAN, mardi 21 juin, à l’Elysée, plaide pour que l’Alliance intègre l’idée de défense européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             Paris favorable à un resserrement des liens entre l’OTAN et l’UE      Emmanuel Macron, qui a reçu Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’OTAN, mardi 21 juin, à l’Elysée, plaide pour que l’Alliance intègre l’idée de défense européenne.          Par Philippe Ricard et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 11h05    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron, dans la  base militaire de l'OTAN Mihaïl-Kogalniceanu, en Roumanie, le 14 juin 2022.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »               Guerre en Ukraine oblige, Emmanuel Macron ne parle plus de « mort cérébrale » de l’OTAN, mais plutôt d’un « électrochoc » suscité par l’invasion russe sur une Alliance transatlantique désormais en pleine renaissance. Le chef de l’Etat n’en est pas moins vigilant sur le nouveau « concept stratégique » de l’organisation, qui doit être adopté lors du sommet de Madrid les 29 et 30 juin. Entre deux rendez-vous avec les chefs des partis politiques français, au lendemain des législatives, M. Macron a, d’après nos informations, détaillé ses exigences à Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’OTAN, lors d’un tête-à-tête à l’Elysée, mardi 21 juin.          L’affirmation de quelques grands principes se fera sans doute sans difficulté majeure à Madrid. La dernière version du concept stratégique, censé définir les principes, les tâches, les objectifs et les valeurs de l’OTAN, date de 2010, à un moment où la Russie était encore vue comme un « partenaire stratégique ». Le sommet sera dominé par les demandes d’adhésion de la Finlande et de la Suède, bloquées à ce stade par la Turquie. Sur cette épineuse question, M. Macron entend « demander de la clarté à la Turquie quant à son positionnement », à l’heure où personne ne sait si l’homme fort d’Ankara, Recep Tayyip Erdogan, sera prêt à transiger ou pas.          Mais si l’on entre dans le détail des discussions préparatoires, trois sujets font encore l’objet de vifs débats en coulisses, en particulier de la part de la France : la défense européenne, la posture de l’Alliance face à la Chine et les questions de financement de l’organisation. Au-delà de l’unanimité qui devrait prévaloir à Madrid sur la nécessité de poursuivre le soutien à l’Ukraine et de contrer la menace russe sur le flanc est de l’OTAN, des discussions serrées ont lieu sur le périmètre exact du nouveau « concept stratégique ».          « Conscience du défi géopolitique »          La France insiste pour que la complémentarité entre l’OTAN et l’Union européenne soit mentionnée, afin d’assurer la sécurité du continent. Il s’agit, selon Paris, de faire allusion à la défense européenne, dans l’esprit du compromis scellé entre Joe Biden et Emmanuel Macron afin de mettre un terme à l’affaire Aukus. Après l’annulation retentissante, en septembre 2021, de la vente de sous-marins français à l’Australie au profit de bâtiments nucléaires américains, Washington s’était engagé à soutenir le développement d’une défense européenne « en complément de l’OTAN ». Pour Paris, le nouveau concept de l’Alliance doit donc faire écho à cet engagement, repris par la « boussole stratégique » agréée au printemps par les Vingt-Sept, en soulignant la nécessaire coopération entre l’Alliance atlantique et l’Union européenne. « Or, nous n’y sommes pas encore », s’inquiétaient plusieurs sources françaises ces derniers jours.        Il vous reste 55.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/22/paris-favorable-a-un-resserrement-des-liens-entre-l-otan-et-l-ue_6131531_3210.html"},"headline":"Paris favorable \u00e0 un resserrement des liens entre l\u2019OTAN et l\u2019UE","dateCreated":"2022-06-22T11:05:36+02:00","datePublished":"2022-06-22T11:05:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["International","Europe","OTAN"],"description":"Emmanuel Macron, qui a re\u00e7u Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, mardi 21\u00a0juin, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, plaide pour que l\u2019Alliance int\u00e8gre l\u2019id\u00e9e de d\u00e9fense europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/309/0/5650/2825/1342/671/60/0/fe9d5fd_1655882058474-lgeai-vo-roumanie-part2-58.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-9">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Un collectif de psychiatres de l’OFII rappelle, dans une tribune au « Monde », que la procédure de délivrance de titre de séjour pour soins était justement inégalitaire et douteuse, avant que OFII ne la prenne en charge.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Les titres de séjour pour soins : c’était mieux avant ? »   Tribune        Collectif        Un collectif de psychiatres de l’OFII rappelle, dans une tribune au « Monde », que la procédure de délivrance de titre de séjour pour soins était justement inégalitaire et douteuse, avant que OFII ne la prenne en charge.   Publié aujourd’hui à 10h31    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Depuis la réforme de la loi du 7 mars 2016, le service médical de l’Office français de l’immigration et de l’intégration (OFII) est chargé des avis à donner sur les situations médicales des demandeurs étrangers hors Union européenne pouvant bénéficier d’un titre de séjour pour soins. Le groupe des psychiatres de l’OFII vient rappeler les missions qu’il exerce dans ce cadre en matière de santé mentale, et faire écho à une tribune parue dans Le Monde du 3 mars « L’évaluation des dossiers médicaux des étrangers malades doit revenir au ministère de la santé », écrite par un groupe d’intervenants en droit au séjour et en santé mentale.          Les signataires de cette tribune mettaient en cause la déontologie des psychiatres de l’OFII, accusés de cynisme, et appelaient à un retour de cette mission aux médecins du ministère de la santé, comme avant la réforme. Les titres de séjour pour soins : c’était mieux avant ? Faut-il rappeler que, si cette procédure a été confiée aux médecins de l’OFII, c’est bien parce que les divers rapports d’inspection avaient conclu à l’inégalité de traitement des demandeurs en fonction des agences régionales de santé auxquelles ils pouvaient s’adresser.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Irresponsabilité pénale : le flou d’un décret d’application du ministère de la justice alarme les psychiatres                 Et tout cela dans une opacité totale puisque ce n’est seulement que depuis que l’OFII est en charge de la procédure qu’annuellement sont publiées des données publiques dans le cadre d’un rapport au Parlement, rendant compte de ce qui a été fait. Faut-il regretter les pressions qui étaient exercées sur certains médecins pour la délivrance de certificats de complaisance ? Inégalitaire et douteuse, telle était la procédure de délivrance de titre de séjour pour soins avant l’OFII. Voilà la réalité.          Examen de 30 400 dossiers          La délivrance d’un titre de séjour pour soins, dite « Etranger malade », est une disposition humaniste unique au monde qui est à porter au crédit des valeurs de la France. Elle est la manifestation concrète de la solidarité de nos concitoyens, car elle permet à tout étranger éligible de bénéficier de soins parfois les plus innovants et onéreux, sans aucune limite de coûts ou de quotas.          Et cela même alors qu’il n’a jamais contribué à notre système de sécurité sociale. Elle ne saurait donc se substituer, comme le voudraient les signataires, à un titre de séjour pour soin, grâce à une admission inconditionnelle, quel que soit le pays d’origine ou la maladie. Comment décide-t-on qu’un demandeur peut bénéficier d’un titre de séjour pour soins ?          En examinant au cas par cas chaque demande avec le sérieux que sont en droit d’attendre les demandeurs comme nos concitoyens. C’est-à-dire en n’acceptant les personnes que dans le cadre de ce qui est défini par la loi. C’est ainsi que nous examinons en santé mentale 30 400 dossiers        Il vous reste 51.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/22/les-titres-de-sejour-pour-soins-c-etait-mieux-avant_6131518_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les titres de s\u00e9jour pour soins\u00a0: c\u2019\u00e9tait mieux avant\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T10:31:50+02:00","datePublished":"2022-06-22T10:31:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Sant\u00e9 mentale","International","Europe","Immigration en Europe","Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s","Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Un collectif de psychiatres de l\u2019OFII rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la proc\u00e9dure de d\u00e9livrance de titre de s\u00e9jour pour soins \u00e9tait justement in\u00e9galitaire et douteuse, avant que OFII ne la prenne en charge.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/1278/0/3791/1895/1342/671/60/0/17d4933_1651138937800-pns-4723171.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-10">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Il dit que l’accord signé entre les deux pays pouvait encore être appliqué et même mis en place avec d’autres pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Rwanda             Le président rwandais Paul Kagame défend l’expulsion des migrants illégaux du Royaume-Uni vers le Rwanda      Il dit que l’accord signé entre les deux pays pouvait encore être appliqué et même mis en place avec d’autres pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h31, mis à jour à 09h34    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président rwandais, Paul Kagame, au Forum économique mondial à Davos, le 25 mai 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP                 Le président rwandais Paul Kagame a estimé mardi 21 juin que l’accord controversé avec Londres pour accueillir des migrants illégaux expulsés du Royaume-Uni pouvait encore être appliqué et mis en place avec d’autres pays, le système d’asile étant « défectueux ».            Le gouvernement britannique a décidé d’envoyer au Rwanda des demandeurs d’asile arrivés clandestinement dans le pays, en affirmant vouloir freiner les traversées illégales de la Manche. Mais le premier vol a été bloqué le 14 juin par une décision d’urgence de la Cour européenne des droits de l’homme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement britannique voit son premier vol de demandeurs d’asile vers le Rwanda annulé, faute de passagers                   « Je pense que cet accord est toujours en vigueur et pourrait être mis en œuvre », a déclaré Paul Kagame en visioconférence lors du Qatar Economic Forum, à Doha. « Nous ne sommes pas novices sur le sujet », a poursuivi le président rwandais, rappelant que son pays a accueilli plus de 100 000 réfugiés depuis des décennies. « La plupart des Rwandais ont vécu l’expérience d’être des réfugiés à un moment donné de leur vie. Nous savons ce que cela signifie et nous le faisons pour les bonnes raisons », a-t-il assuré.              Paul Kagame a notamment évoqué l’accueil de plus de 1 000 Libyens en collaboration avec le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés. « L’accord avec le Royaume-Uni est lié à cette expérience. Il ne fait aucun doute que le système d’asile est défectueux et qu’il a besoin de solutions innovantes et nous sommes heureux de contribuer à ces solutions », a souligné le président rwandais, en estimant qu’il pourrait être adopté par d’autres pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mobilisation au Royaume-Uni contre les envois de demandeurs d’asile au Rwanda                   Très critiqué par l’ONU et les ONG, le projet de Londres d’envoyer au Rwanda (à plus de 6 000 kilomètres) des demandeurs d’asile arrivés clandestinement au Royaume-Uni est très populaire au sein de l’électorat conservateur. Le pays d’Afrique de l’Est accueille vendredi et samedi le sommet du Commonwealth.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ère de la voiture  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/22/paul-kagame-defend-l-expulsion-des-migrants-illegaux-du-royaume-uni-vers-le-rwanda_6131503_3212.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident rwandais Paul Kagame d\u00e9fend l\u2019expulsion des migrants ill\u00e9gaux du Royaume-Uni vers le Rwanda","dateCreated":"2022-06-22T09:31:02+02:00","datePublished":"2022-06-22T09:31:02+02:00","dateModified":"2022-06-22T09:34:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Rwanda"],"keywords":["International","Europe","Le Monde Afrique","Royaume-Uni","Rwanda"],"description":"Il dit que l\u2019accord sign\u00e9 entre les deux pays pouvait encore \u00eatre appliqu\u00e9 et m\u00eame mis en place avec d\u2019autres pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/361/0/5000/2500/1342/671/60/0/53b0763_1655882664355-000-32b37qf.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rwanda/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-11">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Six mères, parties rejoindre l’organisation Etat islamique, ont été incarcérées à leur arrivée. Le sort des seize mineurs sera décidé « au cas par cas ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Belgique             La Belgique rapatrie des enfants et des femmes détenus en Syrie      Six mères, parties rejoindre l’organisation Etat islamique, ont été incarcérées à leur arrivée. Le sort des seize mineurs sera décidé « au cas par cas ».          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h29    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le général-major Vincent Descheemaeker, le procureur fédéral Frédéric Van Leeuw et le premier commissaire divisionnaire Marc De Mesmaeker, lors d’une conférence de presse sur le retour des femmes djihadistes et des enfants de Syrie, à Bruxelles, le 21 juin 2022.  NOE ZIMMER / AFP               La Belgique a rapatrié, dans la nuit du lundi 20 au mardi 21 juin, seize enfants et six femmes, parties rejoindre l’organisation Etat islamique (EI), du camp de Roj, au nord-est de la Syrie, contrôlé par les forces kurdes, où ils étaient détenus. L’opération, encadrée par des militaires belges, est la deuxième du genre, après le retour, en juillet 2021, de dix enfants et six femmes. Selon le cabinet du premier ministre, Alexander De Croo, le but est de « mettre les enfants en sécurité et leur offrir un avenir ».          L’opération avait été préparée par des agents des services de renseignement, des policiers et des diplomates qui s’étaient rendus sur place afin de s’assurer de l’identité des femmes concernées et de procéder à des tests ADN destinés à prouver leurs liens de parenté. Elles devaient, pour être éligibles au retour, exprimer des regrets et affirmer leur renoncement à l’idéologie de l’EI. Deux mères ont refusé, interdisant ainsi le rapatriement de leurs cinq enfants. Deux autres femmes n’étaient pas éligibles, car elles n’ont pas d’enfant.          L’Organisme central d’analyse de la menace (OCAM), qui récolte toutes les données sur le terrorisme, juge depuis 2021 que rapatrier les mères permet de renforcer la sécurité du pays et d’exercer un meilleur contrôle. Il n’est pas question, en revanche, de ramener au pays la douzaine d’hommes qui se trouveraient encore dans les camps contrôlés par les forces kurdes.          Examen par des médecins et des psychologues          Avant les premiers rapatriements, les femmes ne recevaient aucune aide des autorités belges et, si elles voulaient regagner Bruxelles, elles devaient se débrouiller pour atteindre la Turquie, qui procédait alors à leur expulsion. A propos des enfants, la Belgique estime, contrairement à d’autres pays européens, qu’il est moins dangereux de les ramener des camps que de les laisser grandir sous l’influence de l’islamisme radical et, plus tard, revenir éventuellement en Europe sans contrôle.          A leur arrivée mardi matin, les 16 enfants – dont un orphelin –, tous âgés de moins de 12 ans, ont été placés sous l’autorité du parquet de la jeunesse. Ils ont été admis, selon le parquet fédéral antiterroriste, dans « un cadre approprié » après avoir été séparés de leur mère et examinés par des médecins et des psychologues. Leur sort futur sera déterminé « au cas par cas », a indiqué le procureur fédéral Frédéric Van Leeuw.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des associations de victimes du terrorisme plaident pour un rapatriement des enfants français détenus en Syrie                 Les six femmes ont, elles, été incarcérées dans différents établissements. Toutes avaient été condamnées par défaut pour participation aux activités d’un groupe terroriste. Les autorités judiciaires n’ont pas dévoilé leur identité, mais des fuites – déplorées par le parquet fédéral – ont permis à des journaux de révéler leur nom avant même leur arrivée et le fait que quatre d’entre elles avaient, avant leur transfert vers Roj, séjourné dans le camp d’Al-Hol, dont les forces kurdes auraient progressivement perdu le contrôle, au profit de membres de l’EI qui y font régner la terreur.        Il vous reste 30.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/22/la-belgique-rapatrie-des-enfants-et-des-femmes-detenus-en-syrie_6131500_3210.html"},"headline":"La Belgique rapatrie des enfants et des femmes d\u00e9tenus en Syrie","dateCreated":"2022-06-22T09:29:06+02:00","datePublished":"2022-06-22T09:29:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique"],"description":"Six m\u00e8res, parties rejoindre l\u2019organisation Etat islamique, ont \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9es \u00e0 leur arriv\u00e9e. Le sort des seize mineurs sera d\u00e9cid\u00e9 \u00ab\u00a0au cas par cas\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/328/0/3936/1968/1342/671/60/0/25be275_5516681-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-12">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les désaccords se succèdent et l’unilatéralisme allemand prévaut en ce qui concerne la coopération militaire, expliquent l’économiste et le sénateur (LR). Aussi est-il temps pour la France de se tourner vers d’autres partenaires européens, estiment-ils.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Défense         Bruno Alomar et Cédric Perrin : « En matière militaire, la France doit se souvenir que l’UE ne se résume pas à l’Allemagne »   Tribune        Bruno Alomar  Economiste          Cédric Perrin  Sénateur (LR)        Les désaccords se succèdent et l’unilatéralisme allemand prévaut en ce qui concerne la coopération militaire, expliquent l’économiste et le sénateur (LR). Aussi est-il temps pour la France de se tourner vers d’autres partenaires européens, estiment-ils.   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’Union européenne (UE), dit-on, se construit dans les crises. En fait de crise, la guerre en Ukraine a été perçue par la France comme une démonstration puissante de ses propres thèses selon lesquelles il est urgent que l’UE mue pour, de grand marché, se convertir en une puissance politique, diplomatique et, c’est l’essentiel, à terme, militaire. Dans ce contexte, beaucoup se sont étonnés que rien de substantiel ne soit décidé lors du sommet de Versailles le 10 mars. Pire : la décision unilatérale de Berlin de se doter d’un fonds de 100 milliards d’euros consacré à la défense, sans consultation de ses partenaires, à commencer par la France, a été une douche froide.          Bien sûr, en matière de relation franco-allemande, si l’on sort du romantisme qui règne à Paris, ce sont bien les désaccords qui se succèdent et l’unilatéralisme allemand qui prévaut. Les exemples abondent : la décision unilatérale de Berlin de sortie du nucléaire civil, en 2012, produisant des effets délétères et à laquelle l’Allemagne tient envers et contre tout ; en 2015, une politique migratoire qui a fracturé l’Europe et poussé une frange décisive des Britanniques au Brexit ; le choix allemand de signer des accords gaziers bilatéraux avec le Qatar, en 2022, pour contourner toute négociation multilatérale européenne, etc.          En matière de défense, pour ce qui est des décisions et des intérêts qui les motivent, la réalité montre bien qu’en fait de défense européenne, l’Allemagne – c’est son droit – se situe dans une trajectoire opposée à celle défendue par la France.          L’OTAN est instrumentalisée          Les choix d’abord. Au-delà des mots, les faits attestent que, pour l’Allemagne, point de salut hors de l’OTAN. La litanie des entorses aux engagements européens est longue, et ce, au détriment de la France. Citons ici l’échec du projet d’avion de patrouille maritime (Patmar), lié à l’échec du projet franco-allemand MAWS [Maritime Airborne Warfare System], en 2021, conséquence de la décision de l’Allemagne d’acheter cinq avions Boeing P-8A Poseidon. Citons aussi le choix récent du F-35 par Berlin. Comme souvent, l’OTAN est instrumentalisée. Car c’était une chose de prendre opportunément acte du refus de Washington que d’autres avions qu’américains emportent des bombes atomiques américaines. C’en était une autre que, parallèlement, l’Allemagne se voit privée d’avions EA-18G Growler de guerre électronique et se rabatte dans l’urgence sur une solution européenne bancale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Berlin doit reconnaître que la force militaire est un facteur dans les relations internationales »                 On pourrait aussi évoquer les difficultés en matière de chars, les atermoiements parlementaires et industriels allemands relatifs au SCAF [système de combat aérien du futur], la décision de Berlin de recourir à une solution israélienne en matière de défense antibalistique, la volonté de l’Allemagne d’imposer au niveau européen un contrôle des exportations militaires strict, défavorable aux intérêts de la France.        Il vous reste 57.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/22/bruno-alomar-et-cedric-perrin-en-matiere-militaire-la-france-doit-se-souvenir-que-l-ue-ne-se-resume-pas-a-l-allemagne_6131481_3232.html"},"headline":"Bruno Alomar et C\u00e9dric Perrin\u00a0: \u00ab\u00a0En mati\u00e8re militaire, la France doit se souvenir que l\u2019UE ne se r\u00e9sume pas \u00e0 l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T07:00:09+02:00","datePublished":"2022-06-22T07:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","D\u00e9fense"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Allemagne","D\u00e9fense","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Les d\u00e9saccords se succ\u00e8dent et l\u2019unilat\u00e9ralisme allemand pr\u00e9vaut en ce qui concerne la coop\u00e9ration militaire, expliquent l\u2019\u00e9conomiste et le s\u00e9nateur (LR). Aussi est-il temps pour la France de se tourner vers d\u2019autres partenaires europ\u00e9ens, estiment-ils.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Alomar","description":"Economiste"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Perrin","description":"S\u00e9nateur (LR)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/670/0/8029/4014/1342/671/60/0/d841aa2_bf09e01d38dd499c9a45e99506970948-bf09e01d38dd499c9a45e99506970948-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-13">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Sa vie a basculé à l’aube du 24 février, jour du déclenchement de l’offensive russe en Ukraine. En quelques heures, la première dame a dû se mettre à l’abri avec ses deux enfants et se résigner à vivre deux longs mois loin de son époux, le président Zelensky. De retour à Kiev, l’ancienne scénariste qui s’est évertuée pendant des années à divertir l’Ukraine, se retrouve aujourd’hui contrainte de la consoler.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                    Guillaume Herbaut/Agence Vu pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Couverture de M le Mag         Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre   Par Ariane Chemin   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 17h49    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitSa vie a basculé à l’aube du 24 février, jour du déclenchement de l’offensive russe en Ukraine. En quelques heures, la première dame a dû se mettre à l’abri avec ses deux enfants et se résigner à vivre deux longs mois loin de son époux, le président Zelensky. De retour à Kiev, l’ancienne scénariste qui s’est évertuée pendant des années à divertir l’Ukraine, se retrouve aujourd’hui contrainte de la consoler.         Sa collaboratrice avait prévenu : « Elle va pleurer. » Dans la petite assistance de parents « orphelins » de leurs enfants depuis le début de la guerre, il y a un monsieur qui ne sert qu’à ça : porter une boîte de mouchoirs, tel un préposé aux larmes. Sous un ciel silencieux, Olena Zelenska rend hommage aux jeunes garçons et filles morts depuis l’invasion de son pays par les troupes russes, trois mois plus tôt. Il y en a déjà 261, ce 4 juin, dit-elle. Le timbre de la femme du président Volodymyr Zelensky couvre à peine les cloches accrochées dans un tilleul et qui tintent dans la brise. « C’est la voix de ces enfants morts. Chaque enfant est un univers. L’Ukraine a perdu 261 univers. »          Nous sommes à Kiev dans les jardins de Sainte-Sophie, sublime cathédrale du XIe siècle – ses bulbes d’or, ses fresques, ses mosaïques byzantines. Un symbole aussi : c’est ici même que l’Ukraine a été « baptisée orthodoxe ». Y reposent les tombes des pères fondateurs de l’église, il y a dix siècles, mais aussi, dans la pierre d’un pilier, l’autographe supposé d’Anne de Kiev, devenue épouse d’Henri Ier de France et ainsi reine des Francs de 1051 à 1060. Le vice-directeur de la cathédrale, Vadim Kyrylenko, a veillé et dormi lui-même dans ce joyau classé au Patrimoine mondial de l’Unesco quand a plané la menace de frappes russes sur Kiev au début de la guerre. L’entourage de la première dame prévient : en cas de sirène, Olena Zelenska quittera la résidence du métropolite où elle nous rencontre pour gagner un abri.          Dans la pièce l’entourent six personnes, ses gardes du corps mais aussi une jeune fille qui arrange son brushing et gomme les traces de tristesse sur ses paupières et une styliste à la tête de l’une des marques les plus en vue à Kiev, Gunia, label ukrainien ultra-chic qui puise son inspiration dans l’artisanat traditionnel. Olena Volodymyrivna Zelenska (en ukrainien comme en russe, les noms propres se féminisent) porte un tailleur de créateur et des mocassins à épaisses semelles crantées.                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans les rouages de la machine Zelensky                 Un choix sophistiqué, à l’opposé du tee-shirt kaki et du style de son mari. D’un côté, la représentation, le statut ; de l’autre, la résistance, le combat. La réserve et les silences pour elle, l’exubérance extravertie pour lui. Devant l’objectif du photographe, elle s’enroule dans le rideau, comme si elle voulait disparaître, puis pouffe dans son bras. L’humour, « un trait de caractère ukrainien », dit-elle dans sa tenue noire. « L’humour, c’est la vie. Rire remonte le moral. » C’est aussi sa nature et c’était son job avant que la guerre ne vienne tout détruire, le 24 février.        Il vous reste 88.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/22/scenariste-et-premiere-dame-d-ukraine-olena-zelenska-de-l-ombre-a-la-guerre_6131476_4500055.html"},"headline":"Olena Zelenska, de l\u2019ombre \u00e0 la guerre","dateCreated":"2022-06-22T06:30:13+02:00","datePublished":"2022-06-22T06:30:13+02:00","dateModified":"2022-06-22T17:49:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Couverture de M le Mag"],"keywords":["M le mag","Europe","International","Ukraine","Guerre en Ukraine","Couverture de M le Mag"],"description":"Sa vie a bascul\u00e9 \u00e0 l\u2019aube du 24\u00a0f\u00e9vrier, jour du d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe en Ukraine. En quelques heures, la premi\u00e8re dame a d\u00fb se mettre \u00e0 l\u2019abri avec ses deux enfants et se r\u00e9signer \u00e0 vivre deux longs mois loin de son \u00e9poux, le pr\u00e9sident Zelensky. De retour \u00e0 Kiev, l\u2019ancienne sc\u00e9nariste qui s\u2019est \u00e9vertu\u00e9e pendant des ann\u00e9es \u00e0 divertir l\u2019Ukraine, se retrouve aujourd\u2019hui contrainte de la consoler.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/804/0/2000/1000/1342/671/60/0/7b38368_1655884613294-d0d42db-202199-3279208.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Couverture de M le Mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/couverture-de-m-le-mag/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-14">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le reporter et son accompagnateur, le soldat Oleksi Chernychov, avaient été retrouvés morts, le 1er avril 2022, dans une forêt au nord de Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Ukraine             Guerre en Ukraine : le journaliste ukrainien Maks Levin « exécuté par les Russes », selon Reporters sans frontières      Le reporter et son accompagnateur, le soldat Oleksi Chernychov, avaient été retrouvés morts, le 1er avril 2022, dans une forêt au nord de Kiev.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h20    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors des funérailles du journaliste ukrainien Maks Levin, à Kiev, le 4 avril 2022.  GENYA SAVILOV / AFP               Le journaliste ukrainien Maks Levin et son accompagnateur et ami, le soldat Oleksi Chernychov, ont été « sans doute froidement exécutés » par les Russes, indique Reporters sans frontières (RSF), dans un rapport d’enquête, publié mercredi 22 juin. Selon l’organisation, les deux hommes, retrouvés morts, le 1er avril, dans une forêt située sur la ligne de front, au nord de Kiev, ont été abattus « après avoir été probablement interrogés et torturés par les forces russes, le jour de leur disparition », le 13 mars 2022.          Maks Levin, journaliste aguerri âgé de 40 ans, ne menait pourtant « aucune activité militaire » et était habillé en civil, affirme RSF, qui a enquêté en Ukraine, du 24 mai au 3 juin. Il arborait toutefois un brassard bleu, semblable à ceux des soldats ukrainiens. « Les journalistes sur la ligne de front devaient porter ce brassard, afin d’être identifiés comme “présence amie” par les soldats ukrainiens », explique l’ONG. La proximité du journaliste avec certains soldats remonte à 2014, lorsqu’il couvrait la guerre du Donbass.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « En tant que pigiste, on a le droit de vouloir raconter ce qui se passe » : la guerre en Ukraine attire les journalistes free-lance                 Le rapport confirme également que « Maks Levin a pu fournir des éléments captés par son drone, notamment sur la présence de positions russes, aux forces ukrainiennes », avec qui il se trouvait sur la ligne de front, mais « l’utilisation de son drone s’inscrivait d’abord dans une démarche journalistique », est-il ajouté. Mi-mars, les Russes n’avaient pas encore renoncé à leur offensive sur Kiev. Les combats faisaient rage au nord de la capitale. Maks Levin couvrait l’invasion russe en vendant ses photos et des images prises avec son drone à la presse, notamment à l’agence Reuters. Selon les premiers témoignages recueillis par RSF, il était d’ailleurs à la recherche de son appareil lorsqu’il a été tué. Au début de l’offensive russe, lancée le 24 février, le reporter a, par ailleurs, travaillé pendant plusieurs jours comme fixeur pour le photographe et reporter de guerre Patrick Chauvel, avec qui RSF a mené l’enquête.          Preuves matérielles          Selon un communiqué du parquet local de Vychhorod (région de Kiev), publié le 2 avril, le journaliste aurait été victime de deux balles d’armes légères, tirées par des militaires russes. « Les observations effectuées à partir des photos du corps de Maks Levin et la découverte d’une balle enfoncée de 15 centimètres dans le sol, à l’endroit exact où il a été retrouvé, indiquent qu’il a probablement été abattu par une voire deux balles tirées à courte distance, alors qu’il se trouvait déjà au sol », affirme de son côté RSF, qui a étudié la scène de crime. « Certains éléments, et notamment la position du corps d’Oleksi Chernychov, pourraient indiquer qu’il a été brûlé vif », ajoute l’organisation.        Il vous reste 28.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/22/le-journaliste-ukrainien-maks-levin-execute-par-les-russes-selon-un-rapport-de-rsf_6131472_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le journaliste ukrainien Maks Levin \u00ab\u00a0ex\u00e9cut\u00e9\u00a0par les Russes\u00a0\u00bb, selon Reporters sans fronti\u00e8res","dateCreated":"2022-06-22T06:00:25+02:00","datePublished":"2022-06-22T06:00:25+02:00","dateModified":"2022-06-22T10:20:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le reporter et son accompagnateur, le soldat Oleksi Chernychov, avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts, le 1er avril 2022, dans une for\u00eat au nord de Kiev.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/7084133_1655833071579-levin.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-15">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ L’octroi du statut de candidat offre à Kiev l’opportunité de se projeter dans l’après-guerre, et précipite le débat sur les règles de fonctionnement de l’UE, explique, dans sa chronique, Gilles Paris, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                      Débats       Guerre en Ukraine         « Pour l’Ukraine, la disette de succès militaires rend indispensable la reconnaissance du statut de candidat à l’Union européenne »   Chronique            Gilles Paris  Editorialiste        L’octroi du statut de candidat offre à Kiev l’opportunité de se projeter dans l’après-guerre, et précipite le débat sur les règles de fonctionnement de l’UE, explique, dans sa chronique, Gilles Paris, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 08h38    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le fracas des armes n’est pas plus assourdi, pas moins dévastateur, mais il encourt désormais le risque d’une cruelle banalisation, au moins pour un temps.          Après l’échec cuisant du coup de boutoir initial russe, la guerre en cours en Ukraine est installée depuis plusieurs semaines déjà dans une deuxième phase, qui se concentre principalement dans le Donbass. Au mouvement, dans lequel les forces ukrainiennes ont excellé, à la surprise générale, a succédé une quasi-guerre de position, une âpre tentative russe de broyage, lent et plus adapté à la supériorité militaire dont dispose pour l’instant l’envahisseur.          A quelques jours d’un sommet important à Madrid, prévu du 28 au 30 juin, le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, a d’ailleurs évoqué la possibilité « que cela puisse durer des années », avec l’objectif de lutter par avance contre une fatigue stratégique des alliés de Kiev et de leurs opinions publiques. Les livraisons d’armes lourdes assurées par ces derniers, à commencer par les Etats-Unis, ont pour objectif de rétablir l’équilibre dans ce qui tourne à la guerre d’usure.                           Lire aussi :  Géorgie : manifestation massive à Tbilissi en soutien à la candidature européenne du pays                 Cette phase n’est pas propre à la négociation puisque, au contraire, chacun des deux camps s’efforce d’obtenir sur le terrain la position la plus favorable possible.          Les précédents historiques en rappellent les deux seules issues connues qui rouvrent le champ de la diplomatie : la rupture de l’un des deux adversaires, ou bien le constat d’une impasse aussi figée que mortifère. Cette dernière serait similaire aux huit années de conflit de basse intensité vécues par les Ukrainiens dans le Donbass, jamais éteint par des accords de Minsk restés inappliqués.          Procédure d’intégration longue et exigeante          Dans l’intervalle, l’Ukraine va continuer à accumuler des pertes humaines et matérielles énormes, sans probablement pouvoir se prévaloir de victoires aussi éclatantes que celle obtenue avec la mise en déroute, en mars, des forces russes lancées sur la route de Kiev. Mis à part une éventuelle contre-attaque dans la région de Kherson, à proximité de la Crimée annexée en 2014, tenir dans le Donbass représente pour l’instant le principal objectif de l’armée ukrainienne.          Cette disette prévisible de succès militaires rend indispensable la victoire politique que constituerait la reconnaissance du statut de candidat à l’Union européenne (UE) en jeu lors du Conseil européen prévu les 23 et 24 juin, avec d’autres dossiers liés à l’élargissement. L’objectif n’a rien d’accessoire. Avec l’Ukraine, les Européens ne font pas face à une candidature habituelle.        Il vous reste 54.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/22/pour-l-ukraine-la-disette-de-succes-militaires-rend-indispensable-la-reconnaissance-du-statut-de-candidat-a-l-union-europeenne_6131460_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour l\u2019Ukraine, la disette de succ\u00e8s militaires rend indispensable la reconnaissance du statut de candidat \u00e0\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T05:00:20+02:00","datePublished":"2022-06-22T05:00:20+02:00","dateModified":"2022-06-22T08:38:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"L\u2019octroi du statut de candidat offre \u00e0 Kiev l\u2019opportunit\u00e9 de se projeter dans l\u2019apr\u00e8s-guerre, et pr\u00e9cipite le d\u00e9bat sur les r\u00e8gles de fonctionnement de l\u2019UE, explique, dans sa chronique, Gilles Paris, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Paris","description":"Editorialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/709/0/8192/4096/1342/671/60/0/9565d05_1655853727160-000-32cc97l.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-16">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Chaque jour, des dizaines de Marioupolitains choisissent de retourner dans leur ville dévastée par les bombardements russes. Pour en extraire des proches restés bloqués ou faute de ressources pour continuer à vivre en exil.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Sur la route de Marioupol, ces habitants qui font le choix de revenir vers l’enfer   Par Emmanuel Grynszpan (Zaporijia, Ukraine, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 04h13, mis à jour à 17h52    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageChaque jour, des dizaines de Marioupolitains choisissent de retourner dans leur ville dévastée par les bombardements russes. Pour en extraire des proches restés bloqués ou faute de ressources pour continuer à vivre en exil.         C’est l’unique et dernière porte ouverte entre l’Ukraine libre et la zone occupée par l’armée russe. Un parking situé à 30 kilomètres du front, envahi par les mauvaises herbes, bordé d’un côté par des peupliers, de l’autre par la route partant de Zaporijia vers Marioupol. Des centaines de véhicules, souvent surchargés de vivres et de bagages, s’y entassent le matin pour former des convois distincts vers les principales localités des régions de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson. Sous l’affluence croissante d’Ukrainiens qui désirent retourner vers leurs domiciles, une gare routière informelle est ainsi apparue.          « Leurs motivations sont diverses, explique Vladlen Pikuz, un employé de la mairie de Marioupol en exil, chargé d’inscrire sur un registre ses administrés en partance. Certains font un aller-retour pour récupérer des biens ou des parents ; d’autres rentrent chez eux parce qu’ils n’ont plus d’argent ; d’autres vont plus loin : en Russie, en Europe, en Turquie. Ce sont des hommes mobilisables qui contournent ainsi l’interdiction de sortir du pays », poursuit l’employé municipal.                              Près de Zaporijia, en Ukraine, un homme regarde, le 16 juin 2022, la liste indiquant les 172 voitures qui devaient pouvoir partir en convoi ce jour-là, vers des zones occupées par les Russes.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »               Policiers et agents de renseignement en civil surveillent plus ou moins discrètement le flot des candidats au retour. Le nombre de véhicules est limité dans chaque convoi. Des dizaines de familles campent depuis plusieurs jours sous un soleil de plomb dans l’attente d’une autorisation. Surtout des personnes appauvries au point d’opter pour le retour dans une ville complètement dévastée.          D’après la municipalité en exil, au moins 20 000 Marioupolitains sont morts sous les bombardements de l’artillerie et de l’aviation russe entre le 24 février et la reddition des derniers résistants ukrainiens à la mi-mai. Le bilan exact sera très difficile à établir, entre les corps entassés dans les fosses communes et ceux restés sous les décombres, déblayés au bulldozer par les autorités d’occupation.          « Le saut dans l’inconnu »          « Oui, j’ai la trouille », admet Sergueï, un chauve trapu âgé de 52 ans qui n’a donné que son prénom, sortant de son véhicule pour fumer une cigarette sous les arbres. A la place du passager, son épouse blonde aux yeux voilés par la lassitude bavarde de tout et de rien avec une inconnue. Sur la banquette arrière, un adolescent à l’air obstiné aimerait parler football, tandis que sa demi-sœur fouille du regard le parking en quête d’une distraction.                              Olga enregistre dans un fichier les déplacés souhaitant retourner vers les territoires occupés par l’armée russe, près de Zaporijia, en Ukraine, le 15 juin 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »               « Je vais chercher mon vieux père », explique Sergueï de sa grosse voix éraillée de fumeur. Ce chauffeur routier s’apprête à passer une seconde nuit sous la tente en attendant de pouvoir partir. « Ma mère est morte juste avant le siège, j’ai eu le temps de l’enterrer. Elle m’a fait jurer de prendre bien soin de mon père. Mais j’ai dû fuir le 16 mars pour sauver les enfants, tout en laissant mon père derrière. Il refusait absolument de partir. Depuis, ma conscience me torture. J’ai perdu le sommeil. La promesse faite à ma mère résonne sans cesse dans ma tête. Je dois emmener mon père vers un endroit sécurisé. Mais comment ressortir ? Je n’en sais rien, c’est le saut dans l’inconnu. »        Il vous reste 63.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/22/guerre-en-ukraine-sur-la-route-de-marioupol-les-habitants-qui-font-le-choix-de-revenir-vers-l-enfer_6131452_3210.html"},"headline":"Sur la route de Marioupol, ces habitants qui font le choix de revenir vers l\u2019enfer","dateCreated":"2022-06-22T04:13:56+02:00","datePublished":"2022-06-22T04:13:56+02:00","dateModified":"2022-06-22T17:52:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Chaque jour, des dizaines de Marioupolitains choisissent de retourner dans leur ville d\u00e9vast\u00e9e par les bombardements russes. Pour en extraire des proches rest\u00e9s bloqu\u00e9s ou faute de ressources pour continuer \u00e0 vivre en exil.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Zaporijia, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/394/0/3000/1500/1342/671/60/0/e950766_1655861855213-parking-retourzoneoccupe-es-as-ukr-dsc09950.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-17">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le gouverneur de la région a également fait état de seize blessés dans des bombardements russes. Un « consensus total » a émergé pour accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne, mardi, entre les ministres des affaires européennes des Vingt-Sept.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Cela pourrait grandement faciliter la logistique en Ukraine et rendre la vie des ukrainiens plus paisible. Merci    vélorution         Bonjour vélorution,          Non. Le ministère de la défense russe évoque tous les jours ses frappes de missiles dans ses comptes rendus d’opération. Parfois, il diffuse des vidéos.          Le ministère de l’intérieur ukrainien a publié une série de photos de bâtiments du métro endommagés à Kharkiv par des missiles russes.                                             Le 21/06 à 17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington confirme la mort de Stephen Zabielsk, deuxième Américain tué en Ukraine        Après la publication d’un article par le magazine Rolling Stone, le département d’Etat a confirmé la mort de Stephen Zabielski, 52 ans, précisant qu’il apportait son assistance consulaire à sa famille. « Nous réitérons que les citoyens américains ne devraient pas se rendre en Ukraine, en raison du conflit armé en cours et du risque que les responsables de la sécurité au sein du gouvernement russe en Ukraine ne les ciblent du fait de leur nationalité américaine », a affirmé un porte-parole de la diplomatie américaine. Il a appelé les Américains se trouvant dans le pays en guerre à « partir immédiatement, si cela s’avère sûr, par tout moyen de transport commercial ou privé par voie terrestre ».          Stephen Zabielski est le deuxième Américain, dont la mort au combat auprès des troupes ukrainiennes, est confirmée depuis l’invasion russe du pays, à la fin du mois de février. Un ancien marine de 22 ans, Willy Joseph Cancel, a été tué dans les mêmes circonstances à la fin d’avril.          Dans une notice nécrologique publiée par le Rocorder, un journal de l’Etat de New York, où vivait Stephen Zabielski, on apprend que cet ancien employé du bâtiment, qui laisse derrière lui une femme et cinq beaux-enfants, est mort, le 15 mai, « en se battant dans le village de Dorozhniank, en Ukraine ».                    Le 21/06 à 17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de la justice américain, en Ukraine : « toutes les options possibles » pour poursuivre les criminels de guerre                  Merrick Garland, le ministre de la justice des Etats-Unis, a promis d’explorer « toutes les options possibles » pour poursuivre les criminels de guerre et les auteurs « d’atrocités » dans ce pays. « Je suis ici pour exprimer le soutien sans faille des Etats-Unis aux Ukrainiens face à l’invasion injuste et injustifiée de la Russie », a déclaré Merrick Garland, filmé près de la frontière polonaise par la chaîne Fox News.          Le ministre américain, qui se rendra dans la soirée à Paris pour une rencontre avec ses homologues européens, a été accueilli par la procureure générale ukrainienne, Iryna Venediktova. Les deux responsables doivent discuter « des actions entreprises par les Etats-Unis pour aider les autorités ukrainiennes à poursuivre les auteurs d’atrocités ou de crimes de guerre constatés par le monde entier », a précisé Merrick Garland. « Les Etats-Unis leur envoient un message sans équivoque : il n’y a aucun endroit où se cacher », a-t-il ajouté.          Mme Venediktova a jugé son soutien « très important ». « Nous comprenons tous que nous faisons face à des ennemis très puissants », a-t-elle déclaré. Les enquêteurs ukrainiens disent avoir répertorié plus de 18 000 « crimes de guerre et agressions », dont des meurtres de civils, des viols, des attaques contre des infrastructures civiles, et identifié plus de 600 suspects depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.          Les Etats-Unis avaient annoncé en mai la création d’un « observatoire du conflit », doté initialement de six millions de dollars, pour « recueillir, analyser et partager largement les preuves des crimes de guerre » qu’ils imputent à la Russie en Ukraine. Le président Joe Biden a personnellement qualifié son homologue russe Vladimir Poutine de « criminel de guerre » et de « boucher » et est allé plus loin que son propre gouvernement, en estimant que Moscou perpétrait un « génocide » en Ukraine.          La Russie affirme cependant que les allégations de crimes de guerre sont fausses et que les corps de civils, découverts après le retrait des troupes russes de la banlieue de Kiev, ont été mis en scène.                                         Le contexte          Image de couverture :  Un bâtiment d’une faculté, détruit par des tirs russes, à Kharkiv, le 21 juin 2022.    SERGEY BOBOK / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Kiev a fait état de l’augmentation des bombardements dans la région de Kharkiv (Nord-Est) et dans celle de Donetsk (Est), « tout au long de la ligne de front », évoquant un mort et sept blessés, dont un enfant.Plusieurs villes se préparent à une avancée des troupes russes. « Le front s’est rapproché ces dernières semaines, jusqu’à 15-20 kilomètres », a expliqué Vadym Liakh, le maire de Sloviansk, dans l’oblast de Donetsk.Selon Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk, les combats se poursuivent dans la zone industrielle de Sievierodonetsk (Est), où les troupes ukrainiennes ne contrôlent plus que le territoire de l’usine chimique Azot. Selon la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, quelque trois cents civils se trouveraient encore dans le périmètre de l’usine.Les Russes ont accusé les Ukrainiens d’avoir frappé, lundi matin, trois plates-formes de forage de leur complexe gazier et pétrolier au large de la Crimée, faisant 3 blessés et 7 portés disparus, selon le gouverneur installé par Moscou après l’annexion, en 2014, de la péninsule, Sergueï Aksionov. Selon lui, 94 personnes ont été évacuées.Dans un premier commentaire du Kremlin sur les deux vétérans américains capturés en Ukraine alors qu’ils combattaient avec les forces armées de Kiev, le porte-parole Dmitri Peskov a déclaré, lundi, que les deux hommes doivent « être tenus responsables des crimes qu’ils ont commis », sans donner de précision sur ces crimes. Selon lui, Alexander Drueke et Andy Huynh, qualifiés de « mercenaires », ne sont pas soumis à la convention de Genève, qui régit en particulier la protection des prisonniers de guerre.La Russie a menacé, lundi, la Lituanie après des restrictions sur le transit vers l’enclave de Kaliningrad. Le gouvernement lituanien a précisé que les restrictions dénoncées par Moscou étaient une conséquence des sanctions prises par l’Union européenne en lien avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie.Le rédacteur en chef russe du journal d’investigation indépendant Novaïa Gazeta, Dmitri Mouratov, a vendu, lundi, aux enchères sa médaille de prix Nobel de la paix pour 103,5 millions de dollars au profit du programme de l’Unicef consacré aux enfants ukrainiens déplacés par la guerre.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Derrière la fortune présumée de Vladimir Poutine, une « coopérative » de sociétés détenant plus de 4,5 milliards de dollars de biens         Entretien. Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien : « 20 % à 30 % des infrastructures du pays ont été détruites »         Reportage. Kiev rend hommage à Roman Ratouchny, un symbole de la « génération Maïdan », tué au front         Décryptages. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-22T00:08:16+00:00","coverageEndTime":"2022-06-22T12:08:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit et tue simplement\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9siden...","description":"Le gouverneur de la r\u00e9gion a \u00e9galement fait \u00e9tat de seize bless\u00e9s dans des bombardements russes. Un \u00ab\u00a0consensus total\u00a0\u00bb a \u00e9merg\u00e9 pour accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, mardi, entre les ministres des affaires europ\u00e9ennes des Vingt-Sept.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : « L’armée russe détruit et tue simplement », déclare le président Zelensky après la mort de quinze civils, dont un enfant de 8 ans, près de Kharkiv","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le gouverneur de la r\u00e9gion a \u00e9galement fait \u00e9tat de seize bless\u00e9s dans des bombardements russes. Un \u00ab\u00a0consensus total\u00a0\u00bb a \u00e9merg\u00e9 pour accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, mardi, entre les ministres des affaires europ\u00e9ennes des Vingt-Sept.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/0/0/6048/4024/1342/892/3/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-22T00:08:16+00:00"
,"endDate":"2022-06-22T12:08:16+00:00"
  Nous vous remercions de l\u2019avoir suivi.          Notre nouveau direct est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-06-22T04:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#531310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-22T01:32:52+00:00","articleBody":"     Le nageur ukrainien Mykhailo Romanchuk ne sait pas si son p\u00e8re a pu le voir remporter la m\u00e9daille de bronze sur 800\u00a0m nage libre, aux championnats du monde de natation, mardi \u00e0 Budapest en Hongrie.          Le p\u00e8re de Romanchuk combat dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 des poches de r\u00e9sistance refusent toujours \u00e0 la Russie le contr\u00f4le militaire total de la r\u00e9gion pr\u00e8s de quatre mois apr\u00e8s avoir d\u00e9clench\u00e9 son invasion.          \u00ab\u00a0Il est dans une situation difficile et c\u2019est une p\u00e9riode difficile\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le nageur Romanchuk qui n\u2019ose pas donner de d\u00e9tails de peur que l\u2019emplacement de son p\u00e8re puisse \u00eatre localis\u00e9. \u00ab\u00a0Il leur est impossible de se connecter au r\u00e9seau car les Russes peuvent tout fouiller\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Mais chaque matin, il m\u2019envoie [un message] qu\u2019il va bien. \u00a0\u00bb          Romanchuk, 25\u00a0ans \u2013 qui a toujours l\u2019intention de courir le 1500 m, puis les courses de 10\u00a0km et 5\u00a0km en eau libre \u2013 a failli ne jamais r\u00e9ussir \u00e0 se rendre \u00e0 Budapest. \u00ab\u00a0Mon esprit \u00e9tait d\u2019aller \u00e0 la guerre pour d\u00e9fendre ma maison\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. d\u00e9clar\u00e9 Romanchuk. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9cid\u00e9 que je ne pouvais rien faire avec un pistolet. Pour moi, c\u2019est mieux de continuer \u00e0 m\u2019entra\u00eener, de faire tout ce que je fais de mieux\u00a0\u00bb, a conclu le nageur qui a remport\u00e9 le bronze au 800\u00a0m et l\u2019argent au 1500 m aux Jeux olympiques de Tokyo l\u2019an dernier. \u00ab\u00a0Avec ma natation, je peux parler au monde entier de la situation en Ukraine.\u00a0\u00bb          Alors que les installations d\u2019entra\u00eenement ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites par la guerre dans son pays, Mykhailo Romanchuk a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par le nageur allemand Florian Wellbrock \u2013 qui a termin\u00e9 deuxi\u00e8me derri\u00e8re l\u2019Am\u00e9ricain Bobby Finke au 800\u00a0m \u2013 \u00e0 venir le rejoindre en Allemagne pour s\u2019entra\u00eener.          \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait difficile parce que, mentalement, vous \u00eates dans la guerre et vous ne dormez que trois ou quatre heures parce que vous lisez toujours les informations\u00a0\u00bb, a-t-il avou\u00e9. \u00ab\u00a0Je suis tellement fier de tous les Ukrainiens. C\u2019est tout ce que je peux dire. Je suis fier du peuple, du gouvernement, du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb.                 ATTILA KISBENEDEK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/5a83717_5518972-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nageur ukrainien, dont le p\u00e8re est au combat, d\u00e9croche le bronze aux mondiaux","dateModified":"2022-06-22T01:32:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#531307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T22:27:03+00:00","articleBody":"     Dans son adresse vid\u00e9o de la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, fait un point sur la situation militaire du jour.          \u00ab\u00a0La situation sur la ligne de front est sans changements significatifs\u00a0\u00bb, fait-il savoir. \u00ab\u00a0A l\u2019aide de mouvements tactiques, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne renforce sa d\u00e9fense dans la r\u00e9gion de Louhansk, qui est vraiment la zone la plus difficile en ce moment. Les occupants [russes] exercent \u00e9galement une pression s\u00e9rieuse en direction de Donetsk\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il.          Le pr\u00e9sident confirme des bombardements \u00ab\u00a0brutaux et cyniques\u00a0\u00bb russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est du pays. Le gouverneur de la r\u00e9gion a fait savoir dans la journ\u00e9e que quinze civils, dont un enfant de 8\u00a0ans, avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et que seize personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans des frappes russes pr\u00e8s de la deuxi\u00e8me ville du pays.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe est sourde \u00e0 toute rationalit\u00e9. Elle d\u00e9truit simplement, tue simplement. De cette fa\u00e7on, elle montre \u00e0 son commandement qu\u2019elle ne reste pas immobile\u00a0\u00bb, d\u00e9plore VolodymyrZelensky.          \u00ab\u00a0Au sud, nous d\u00e9fendons notre r\u00e9gion de Mykola\u00efv, notre Zaporijia, et lib\u00e9rons progressivement la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de \u00ab\u00a0changements significatifs\u00a0\u00bb sur la ligne de front, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-06-22T04:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#531305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T22:00:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a dit, mardi, qu\u2019il \u00ab\u00a0pr\u00e9voyait d\u2019avoir une conversation\u00a0\u00bb avec son homologue chinois, Xi Jinping. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas encore d\u00e9cid\u00e9 quand\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 \u00e0 propos de cet entretien.          Il r\u00e9pondait \u00e0 une question sur une \u00e9ventuelle lev\u00e9e des taxes \u00e0 l\u2019importation impos\u00e9es par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Donald Trump, sur de tr\u00e8s nombreux produits chinois. Joe Biden et Xi Jinping se sont d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 \u00e0 quatre reprises depuis l\u2019\u00e9lection du d\u00e9mocrate de 79\u00a0ans, leur dernier entretien remontant au 18\u00a0mars.          Outre le commerce, Chine et Etats-Unis sont en particulier \u00e0 couteaux tir\u00e9s \u00e0 propos du sort de Ta\u00efwan. Et Washington et P\u00e9kin divergent radicalement sur la r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0: si les Am\u00e9ricains ont pris la t\u00eate de la riposte occidentale contre la Russie, les Chinois insistent, eux, sur leur proximit\u00e9 avec le r\u00e9gime de Vladimir Poutine. La Chine a, par exemple, accru de mani\u00e8re spectaculaire ses achats de p\u00e9trole russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden pr\u00e9voit de parler avec son homologue chinois, Xi Jinping","dateModified":"2022-06-22T04:48:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#531278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T20:52:45+00:00","articleBody":"     Des centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es aujourd\u2019hui \u00e0 Lviv pour les fun\u00e9railles d\u2019Artem Dymyd, soldat ukrainien tu\u00e9 dans la r\u00e9gion de Donetsk le 18\u00a0juin. Il avait 27\u00a0ans. Sa mort l\u2019\u00e9rige en symbole de la jeunesse ukrainienne engag\u00e9e pour son pays\u00a0: il vivait aux Etats-Unis lors de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les forces russes et avait d\u00e9cid\u00e9 de rentrer imm\u00e9diatement pour se battre aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.                          Des habitants de Lviv assistent \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire en hommage \u00e0 Artem Dymyd, le 21\u00a0juin 2022. STRINGER \/ REUTERS                 Des soldats ukrainiens ont port\u00e9 son corps lors de la c\u00e9r\u00e9monie, \u00e0 Lviv, le 21\u00a0juin 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/4f9c673_ppp-ogi008-ukraine-crisis-lviv-funeral-0621-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mort d\u2019Artem Dymyd, symbole d\u2019une jeunesse ukrainienne engag\u00e9e pour son pays","dateModified":"2022-06-21T21:13:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#531273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T20:29:00+00:00","articleBody":"     En appliquant les sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie, la Lituanie a bloqu\u00e9 le transit par voie ferr\u00e9e de certaines marchandises vers ce territoire. Moscou d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0blocus\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  La tension monte \u00e0 Kaliningrad, autour de l\u2019enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tension monte \u00e0 Kaliningrad, autour de l\u2019enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines...","dateModified":"2022-06-21T20:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#531270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T20:19:07+00:00","articleBody":"     Le pays balte convoque l\u2019ambassadeur de Russie pour protester contre la violation de son espace a\u00e9rien par un h\u00e9licopt\u00e8re russe le 18\u00a0juin.          \u00ab\u00a0L\u2019Estonie consid\u00e8re qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un incident extr\u00eamement grave et regrettable, qui provoque sans aucun doute des tensions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res estonien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Estonie durcit le ton face \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-06-21T20:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#531243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T20:10:02+00:00","articleBody":"     Sasha et Olga se d\u00e9solent de l\u2019arriv\u00e9e du chol\u00e9ra en Ukraine. Mais se r\u00e9jouissent toutes deux du prochain voyage de leur m\u00e8re en France. Pour la dix-septi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre est romanc\u00e9e dans les livres et les films, mais, quand tu as un copain qui part, c\u2019est tout sauf romantique\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Journal de deux s\u0153urs Ukrainiennes\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre est romanc\u00e9e dans les livres et les films, mais, qua...","dateModified":"2022-06-21T20:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#531235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T19:59:18+00:00","articleBody":"     Le gouvernement italien a d\u00e9voil\u00e9 aujourd\u2019hui une premi\u00e8re s\u00e9rie de mesures destin\u00e9es \u00e0 renforcer les capacit\u00e9s de stockage de gaz naturel du pays alors que la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique Eni constate une baisse des livraisons russes depuis une semaine. Le ministre de la transition \u00e9cologique, Roberto Cingolani, a annonc\u00e9 que Rome pr\u00e9voyait en particulier d\u2019acheter du charbon pour pouvoir faire tourner si besoin ses centrales \u00e9lectriques au charbon \u00e0 plein r\u00e9gime et \u00e9conomiser du gaz. Le ministre a aussi demand\u00e9 \u00e0 l\u2019op\u00e9rateur de gazoducs Snam de prendre des mesures destin\u00e9es \u00e0 tenir l\u2019objectif de remplissage des stocks de gaz ce mois-ci. L\u2019Italie, qui importe environ 40\u00a0% de ses besoins en gaz de Russie, a entrepris comme d\u2019autres pays europ\u00e9ens de diversifier ses sources d\u2019approvisionnement depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie prend des mesures en r\u00e9ponse \u00e0 la baisse des livraisons de gaz russe","dateModified":"2022-06-21T21:13:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#531200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T19:14:49+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois, une enqu\u00eate a fait le lien entre ces quatre-vingt-six soci\u00e9t\u00e9s soup\u00e7onn\u00e9es de d\u00e9tenir de l\u2019immobilier de luxe, des yachts et jets priv\u00e9s et des comptes bancaires et qui partageant le m\u00eame nom de domaine de messagerie\u00a0: LLCinvest.ru.                    Lire aussi :  Derri\u00e8re la fortune pr\u00e9sum\u00e9e de Vladimir Poutine, une \u00ab\u00a0coop\u00e9rative\u00a0\u00bb de soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9tenant plus de 4,5 milliards de dollars de biens                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derri\u00e8re la fortune pr\u00e9sum\u00e9e de Vladimir Poutine, une \u00ab\u00a0coop\u00e9rative\u00a0\u00bb de soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9tenant plus...","dateModified":"2022-06-21T19:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#531177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T18:57:15+00:00","articleBody":"    Bonsoir,\nun peu d'explicationsur le \"Suwalski Gap\"?\n    HdV         Bonjour Hope de Vancouver\u00a0!          Comme vous le sugg\u00e9rez, en citant le tweet de Dave Keating, la \u00ab\u00a0fente de Suwalki\u00a0\u00bb ou le \u00ab\u00a0corridor de Suwalki\u00a0\u00bb est une bande \u00e9troite constituant l\u2019unique acc\u00e8s terrestre reliant Lituanie, Estonie et Lettonie aux autres membres de l\u2019OTAN, et qui s\u00e9pare, de 65 kilom\u00e8tres seulement, Kaliningrad de la Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 sont d\u00e9sormais post\u00e9es des troupes russes \u2013 ce qui constitue une autre source d\u2019inqui\u00e9tude pour les pays baltes. Depuis quelques ann\u00e9es, des missiles antibalistiques \u00adIskander sont d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Kaliningrad, qui est aussi le si\u00e8ge de la flotte russe de la mer Baltique.          Pour les strat\u00e8ges militaires, il s\u2019agit du talon d\u2019Achille du flanc oriental de l\u2019OTAN\u00a0: sa capture couperait les trois pays baltes de l\u2019Alliance et briserait ainsi sa cr\u00e9dibilit\u00e9. Depuis 2017, l\u2019OTAN a d\u00e9ploy\u00e9 quatre bataillons multinationaux par rotation en Pologne et dans les pays baltes pour se pr\u00e9munir contre une \u00e9ventuelle menace russe.                              Lire aussi :  Kaliningrad, une \u00e9pine dans le pied de l\u2019OTAN                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit et tue simplement\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9siden...","dateModified":"2022-06-21T19:38:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#531095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T18:38:23+00:00","articleBody":"               Les Etats-Unis d\u00e9noncent l\u2019attitude de la Russie, qui \u00e9voque la possibilit\u00e9 de condamner \u00e0 mort Alexander Drueke et Andy Huynh, deux Am\u00e9ricains captur\u00e9s en Ukraine alors qu\u2019ils combattaient avec les forces arm\u00e9es de Kiev.          \u00ab\u00a0Il est effroyable qu\u2019un responsable gouvernemental russe sugg\u00e8re la peine de mort pour deux citoyens am\u00e9ricains qui \u00e9taient en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Kirby, r\u00e9agissant aux d\u00e9clarations du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, lors d\u2019une interview \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine NBC, lundi. Alors qu\u2019on lui demandait s\u2019ils risquaient la peine de mort, le porte-parole russe avait d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Cela d\u00e9pend de l\u2019enqu\u00eate.\u00a0\u00bb Le Kremlin a affirm\u00e9 mardi ne pas savoir o\u00f9 se trouvaient les deux Am\u00e9ricains captur\u00e9s lors de combats dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les qualifiant de mercenaires pouvant \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 mort dans les provinces du Donbass.          Alexander Drueke et Andy Huynh, \u00e2g\u00e9s respectivement de 39 et 27\u00a0ans, ont disparu alors qu\u2019ils combattaient pr\u00e8s de Kharkiv dans les rangs ukrainiens. Les m\u00e9dias publics russes ont ensuite diffus\u00e9 des images des deux hommes en affirmant qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par les forces prorusses. L\u2019agence de presse Interfax a d\u00e9clar\u00e9 que les deux Am\u00e9ricains \u00e9taient dans la r\u00e9publique s\u00e9paratiste autoproclam\u00e9e de Donetsk.          Il y a deux semaines, les Britanniques Shaun Pinner et Aiden Aslin et le Marocain Brahim Saadoun ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort par un tribunal de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, reconnus coupables d\u2019\u00ab\u00a0activit\u00e9s mercenaires et actions destin\u00e9es \u00e0 prendre le pouvoir et \u00e0 renverser l\u2019ordre constitutionnel de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d\u00a0\u00bb.          Bien que la Russie n\u2019applique pas la peine de mort, les r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Louhansk, dont l\u2019ind\u00e9pendance n\u2019est reconnue que par Moscou, l\u2019ont inscrite dans leurs textes de loi. Le Kremlin affirme qu\u2019en tant que \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb ces hommes captur\u00e9s ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de la protection assur\u00e9e par la convention de Gen\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington juge \u00ab\u00a0effroyable\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9voquer la peine de mort pour deux Am\u00e9ricains captur\u00e9s en Ukrain...","dateModified":"2022-06-21T18:51:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#531093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T18:12:01+00:00","articleBody":"     Quinze personnes, dont un enfant de 8\u00a0ans, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es sous le feu de l\u2019artillerie russe dans la r\u00e9gion de Kharkiv, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0Quinze personnes sont mortes et seize ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Ce sont les terribles cons\u00e9quences des bombardements russes en plein jour dans la r\u00e9gion de Kharkiv\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Oleh Synehoubov sur sa cha\u00eene Telegram, en pr\u00e9cisant que ces personnes avaient \u00e9t\u00e9 victimes de quatre bombardements s\u00e9par\u00e9s.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quinze civils tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-06-21T18:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#531080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T18:06:51+00:00","articleBody":"    Bonsoir le monde,\r\n\r\nLes rumeurs sur les frappes ukrainiennes sur l'\u00eele aux serpents sont vraisemblablement fondees\r\n\r\nIl semblerait bien que les images satellites de l'\u00eele aux serpents montrent que des frappes ukrainiennes ont bien touch\u00e9 leur cible avec de multiples feux et de nouveau d\u00e9g\u00e2ts visibles.     Geoffrey          Bonsoir Geoffrey,          Le commandement op\u00e9rationnel sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9voque en effet une attaque sur l\u2019\u00eele aux Serpents et des images satellites ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es, aujourd\u2019hui, sans qu\u2019il soit possible de confirmer leur authenticit\u00e9.                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit et tue simplement\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9siden...","dateModified":"2022-06-21T18:13:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T17:04:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a dit, mardi, avoir vis\u00e9 la veille des plates-formes de forage en mer Noire, utilis\u00e9es, selon elle, par l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Sur ce site, la Russie a organis\u00e9 de petites garnisons, y a stock\u00e9 du mat\u00e9riel de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, y compris des radars. C\u2019est-\u00e0-dire que ces plates-formes se sont transform\u00e9es en installations qui ont aid\u00e9 et aident les Russes \u00e0 renforcer leur contr\u00f4le total de la partie nord-ouest de la mer Noire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le porte-parole de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Sergey Bratchuk, cit\u00e9 par Interfax-Ukraine. Lundi, il avait expliqu\u00e9 que ces plates-formes \u00e9taient \u00ab\u00a0des cibles militaires l\u00e9gales\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0C\u2019est une petite garnison. Ce n\u2019est pas simplement une plate-forme pour extraire du gaz\u00a0\u00bb, avait-il assur\u00e9 dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur sa cha\u00eene Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirs sur des plates-formes de forage en mer Noire\u00a0: l\u2019Ukraine dit avoir vis\u00e9 des \u00ab\u00a0installations\u00a0\u00bb m...","dateModified":"2022-06-21T17:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T16:45:35+00:00","articleBody":"    J\u2019ai mal r\u00e9dig\u00e9 ma question,je voudrais suivre votre live en anglais,mon ami am\u00e9ricain et moi sommes accroc \u00e0 votre live exceptionnel,encore merci.    Jaco        Peut on lire le monde en anglais     Jaco         Bonjour Jaco,          Il n\u2019y a qu\u2019une solution pour le direct\u00a0: se mettre au fran\u00e7ais. Vous trouverez n\u00e9anmoins de nombreux articles dans la langue de Shakespeare sur Le Monde in English, comme celui-ci, sur Kaliningrad. Sinon, un clic droit et \u00ab\u00a0traduire la page\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Right Click Translate\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Welcome to \u00ab\u00a0Le Monde in English\u00a0\u00bb\u00a0!                                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit et tue simplement\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9siden...","dateModified":"2022-06-21T17:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T16:14:45+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nKaliningrad, o\u00f9 en est on ? Merci     Mina         Bonjour Mina,          Moscou a promis des repr\u00e9sailles contre la Lituanie. Nikola\u00ef Patrouchev, secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, a d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une visite \u00e0 Kaliningrad que \u00ab\u00a0des mesures ad\u00e9quates sont en cours d\u2019\u00e9laboration \u00e0 un niveau interminist\u00e9riel et seront prises dans un avenir proche. Leurs cons\u00e9quences auront un impact n\u00e9gatif important sur la population de la Lituanie.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ils devraient \u00eatre conscients des cons\u00e9quences, et les cons\u00e9quences suivront, malheureusement\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 Maria Zakharova, porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, cit\u00e9e par l\u2019agence TASS.          Selon la Lituanie, l\u2019interdiction du transit de certaines marchandises sur son territoire n\u2019est que la mise en \u0153uvre des mesures europ\u00e9ennes en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a convoqu\u00e9 Markus Ederer, l\u2019ambassadeur de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Moscou, pour \u00e9voquer la situation, que le Kremlin a qualifi\u00e9e, lundi, de \u00ab\u00a0s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Lituanie ne prend pas de mesures unilat\u00e9rales\u00a0: elle applique les sanctions de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Markus Ederer, cit\u00e9 par RIA.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit et tue simplement\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9siden...","dateModified":"2022-06-21T16:37:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T15:43:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai l'impression que depuis quelques jours il n'y a plus d'attaques russes avec des missiles de croisi\u00e8re loin du front. Les barbares russes ont-ils \u00e9puis\u00e9 leur stocks ? \r\nCela pourrait grandement faciliter la logistique en Ukraine et rendre la vie des ukrainiens plus paisible. Merci    v\u00e9lorution         Bonjour v\u00e9lorution,          Non. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe \u00e9voque tous les jours ses frappes de missiles dans ses comptes rendus d\u2019op\u00e9ration. Parfois, il diffuse des vid\u00e9os.          Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien a publi\u00e9 une s\u00e9rie de photos de b\u00e2timents du m\u00e9tro endommag\u00e9s \u00e0 Kharkiv par des missiles russes.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit et tue simplement\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9siden...","dateModified":"2022-06-21T15:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T15:21:58+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la publication d\u2019un article par le magazine Rolling Stone, le d\u00e9partement d\u2019Etat a confirm\u00e9 la mort de Stephen Zabielski, 52\u00a0ans, pr\u00e9cisant qu\u2019il apportait son assistance consulaire \u00e0 sa famille. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9it\u00e9rons que les citoyens am\u00e9ricains ne devraient pas se rendre en Ukraine, en raison du conflit arm\u00e9 en cours et du risque que les responsables de la s\u00e9curit\u00e9 au sein du gouvernement russe en Ukraine ne les ciblent du fait de leur nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole de la diplomatie am\u00e9ricaine. Il a appel\u00e9 les Am\u00e9ricains se trouvant dans le pays en guerre \u00e0 \u00ab\u00a0partir imm\u00e9diatement, si cela s\u2019av\u00e8re s\u00fbr, par tout moyen de transport commercial ou priv\u00e9 par voie terrestre\u00a0\u00bb.          Stephen Zabielski est le deuxi\u00e8me Am\u00e9ricain, dont la mort au combat aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes, est confirm\u00e9e depuis l\u2019invasion russe du pays, \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier. Un ancien marine de 22\u00a0ans, Willy Joseph Cancel, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans les m\u00eames circonstances \u00e0 la fin d\u2019avril.          Dans une notice n\u00e9crologique publi\u00e9e par le Rocorder, un journal de l\u2019Etat de New York, o\u00f9 vivait Stephen Zabielski, on apprend que cet ancien employ\u00e9 du b\u00e2timent, qui laisse derri\u00e8re lui une femme et cinq beaux-enfants, est mort, le 15\u00a0mai, \u00ab\u00a0en se battant dans le village de Dorozhniank, en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington confirme la mort de Stephen Zabielsk, deuxi\u00e8me Am\u00e9ricain tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-06-21T15:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T15:15:06+00:00","articleBody":"               Merrick Garland, le ministre de la justice des Etats-Unis, a promis d\u2019explorer \u00ab\u00a0toutes les options possibles\u00a0\u00bb pour poursuivre les criminels de guerre et les auteurs \u00ab\u00a0d\u2019atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb dans ce pays. \u00ab\u00a0Je suis ici pour exprimer le soutien sans faille des Etats-Unis aux Ukrainiens face \u00e0 l\u2019invasion injuste et injustifi\u00e9e de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Merrick Garland, film\u00e9 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise par la cha\u00eene Fox News.          Le ministre am\u00e9ricain, qui se rendra dans la soir\u00e9e \u00e0 Paris pour une rencontre avec ses homologues europ\u00e9ens, a \u00e9t\u00e9 accueilli par la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainienne, Iryna Venediktova. Les deux responsables doivent discuter \u00ab\u00a0des actions entreprises par les Etats-Unis pour aider les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 poursuivre les auteurs d\u2019atrocit\u00e9s ou de crimes de guerre constat\u00e9s par le monde entier\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Merrick Garland. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis leur envoient un message sans \u00e9quivoque\u00a0: il n\u2019y a aucun endroit o\u00f9 se cacher\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Mme\u00a0Venediktova a jug\u00e9 son soutien \u00ab\u00a0tr\u00e8s important\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous comprenons tous que nous faisons face \u00e0 des ennemis tr\u00e8s puissants\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. Les enqu\u00eateurs ukrainiens disent avoir r\u00e9pertori\u00e9 plus de 18\u00a0000 \u00ab\u00a0crimes de guerre et agressions\u00a0\u00bb, dont des meurtres de civils, des viols, des attaques contre des infrastructures civiles, et identifi\u00e9 plus de 600\u00a0suspects depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Les Etats-Unis avaient annonc\u00e9 en mai la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0observatoire du conflit\u00a0\u00bb, dot\u00e9 initialement de six millions de dollars, pour \u00ab\u00a0recueillir, analyser et partager largement les preuves des crimes de guerre\u00a0\u00bb qu\u2019ils imputent \u00e0 la Russie en Ukraine. Le pr\u00e9sident Joe Biden a personnellement qualifi\u00e9 son homologue russe Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb et est all\u00e9 plus loin que son propre gouvernement, en estimant que Moscou perp\u00e9trait un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine.          La Russie affirme cependant que les all\u00e9gations de crimes de guerre sont fausses et que les corps de civils, d\u00e9couverts apr\u00e8s le retrait des troupes russes de la banlieue de Kiev, ont \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la justice am\u00e9ricain, en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0toutes les options possibles\u00a0\u00bb pour poursuivre l...","dateModified":"2022-06-21T15:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T15:02:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a fourni sept Panzerhaubitze 2000 \u00e0 l\u2019Ukraine. Sur la liste des mat\u00e9riels publi\u00e9e par le gouvernement allemand se trouvent aussi 54\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes M113, 30\u00a0blind\u00e9s antia\u00e9riens Gepard, trois lance-roquettes multiples, des lance-roquettes antichars, 14\u00a0900\u00a0mines antichars, des missiles antia\u00e9riens \u2013 500\u00a0Stinger et 2\u00a0700\u00a0Strela-2 ou SA-7 Grail \u2013, ainsi que des pi\u00e8ces de rechange pour des avions MiG-29. Pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, Berlin ajoute que \u00ab\u00a0le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral s\u2019abstient de donner plus de pr\u00e9cisions, notamment sur les modalit\u00e9s et dates des livraisons\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne d\u00e9taille les \u00e9quipements fournis \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-21T15:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T14:42:00+00:00","articleBody":"                     Des agriculteurs r\u00e9cup\u00e8rent un fragment de missile russe dans un champ de tournesols, dans la r\u00e9gion du Donetsk, le 21\u00a0juin\u00a02022. EFREM LUKATSKY\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/0fb679d_1655820289352-403025.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit et tue simplement\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9siden...","dateModified":"2022-06-21T14:56:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T14:41:58+00:00","articleBody":"                     Des enfants dansent pr\u00e8s d'immeubles d\u00e9truits \u00e0 Borodianka, pr\u00e8s de Kiev, le 21\u00a0juin\u00a02022. NATACHA PISARENKO\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/bc494ed_1655820460083-403050.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit et tue simplement\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9siden...","dateModified":"2022-06-21T14:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T14:41:52+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens tirent une salve lors de l'enterrement du soldat Vladislav Andreev, dans le cimeti\u00e8re de Boutcha, le 20\u00a0juin\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/6a81fd7_1655820702890-714948.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit et tue simplement\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9siden...","dateModified":"2022-06-21T14:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T14:33:52+00:00","articleBody":"                     Une femme passe devant des immeubles d\u00e9truits par les bombardements \u00e0 Borodianka, le 21\u00a0juin\u00a02022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/08d9f02_1655820608222-403051.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit et tue simplement\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9siden...","dateModified":"2022-06-21T14:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:53:48+00:00","articleBody":"               Une plate-forme de forage d\u2019hydrocarbures en flammes sur la mer Noire, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e, la veille, par des tirs ukrainiens, selon Moscou, le feu s\u2019est propag\u00e9 au puits, a fait savoir, mardi, une responsable russe. \u00ab\u00a0Le feu sur la plate-forme ne se calme pas, on a essay\u00e9, en vain, de s\u2019en approcher en bateau. Le feu s\u2019est propag\u00e9 au puits, les tentatives pour l\u2019\u00e9teindre se poursuivent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une s\u00e9natrice de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie, Olga Kovitidi, cit\u00e9e par l\u2019agence de presse Ria Novosti.          Lundi matin, la Russie a accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir tir\u00e9 sur trois plates-formes de forage de l\u2019entreprise Tchernomorneftegaz, faisant au moins trois bless\u00e9s et sept disparus, selon Moscou. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re frappe rapport\u00e9e contre une infrastructure d\u2019hydrocarbures offshore en Crim\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne s\u2019est pas exprim\u00e9e sur le sujet.          La compagnie Tchernomorneftegaz, sous sanctions am\u00e9ricaines depuis 2014, exploite plusieurs gisements gaziers et p\u00e9troliers en mer Noire et en mer d\u2019Azov. Apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, les nouvelles autorit\u00e9s russes avaient nationalis\u00e9 les actifs de Tchernomorneftegaz, qui \u00e9tait, avant cela, une filiale de l\u2019op\u00e9rateur public ukrainien Naftogaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une plate-forme de forage et son puits en feu en mer Noire ","dateModified":"2022-06-21T14:15:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:46:58+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0consensus total\u00a0\u00bb a \u00e9merg\u00e9 pour accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne lors de discussions, mardi, entre les ministres des affaires europ\u00e9ennes des Vingt-Sept r\u00e9unis \u00e0 Luxembourg, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre fran\u00e7ais Cl\u00e9ment Beaune, deux jours avant un sommet sur le sujet.          La \u00ab\u00a0discussion a permis de montrer un large consensus, je dirais m\u00eame un consensus total (\u2026), notamment en ce qui concerne l\u2019Ukraine, la possibilit\u00e9 de reconna\u00eetre le statut de candidat dans les meilleurs d\u00e9lais\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Beaune, dont le pays assure la pr\u00e9sidence tournante du Conseil de l\u2019UE. \u00ab\u00a0C\u2019est un d\u00e9bat qui appartiendra maintenant aux chefs d\u2019Etat et de gouvernement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                    Lire aussi :  Adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0: la Commission pose des conditions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-06-21T13:51:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:38:36+00:00","articleBody":"    Une nouvelle fois, vous avez permis \u00e0 un troll russe (\"Denis\") d'instiller sa propagande.\r\n\r\nPourquoi tant de bienveillance ?\r\n\r\n    T.R. Aule         Bonjour T.R. Aule,          Denis \u00e9tait une illustration de la propagande russe. Mais il n\u2019est pas le seul. Le plus productif des thurif\u00e9raires de Moscou vitup\u00e8re dans le canal de discussion et nous propose la \u00ab\u00a0lecture\u00a0\u00bb russe du conflit. Nous t\u00e2chons de vous \u00e9viter sa prose et n\u2019osons lui recommander de faire valoir ses droits \u00e0 la d\u00e9connexion num\u00e9rique.                    Lire aussi :  Identit\u00e9s incontr\u00f4l\u00e9es ou les snipers du forum                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit et tue simplement\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9siden...","dateModified":"2022-06-21T13:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:26:01+00:00","articleBody":"               Apr\u00e8s des semaines de n\u00e9gociations pour recevoir des \u00ab\u00a0armes puissantes\u00a0\u00bb, Kiev annonce, mardi, l\u2019arriv\u00e9e des Panzerhaubitze 2000 allemands dans son arsenal. Ce canon automoteur tire des munitions de 155\u00a0mm \u00e0 une port\u00e9e allant de 30 \u00e0 56\u00a0kilom\u00e8tres, avec une cadence de tir de neuf \u00e0 dix coups en une minute, dont les trois premiers en dix secondes ou 20\u00a0coups en deux minutes et demie. \u00ab\u00a0Les Panzerhaubitze\u00a02000 font, enfin, partie de l\u2019arsenal d\u2019obusiers de 155\u00a0mm de l\u2019artillerie ukrainienne\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksi\u00ef Reznikov, qui a dit \u00ab\u00a0appr\u00e9cier les efforts\u00a0\u00bb de Berlin pour aider militairement Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des canons automoteurs allemands Panzerhaubitze 2000 dans son arsenal","dateModified":"2022-06-21T13:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:07:52+00:00","articleBody":"     Merrick Garland, le procureur g\u00e9n\u00e9ral des Etats-Unis (ministre de la justice), effectue une visite inopin\u00e9e en Ukraine, annonce un responsable du minist\u00e8re de la justice. M.\u00a0Garland rencontrera la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainienne, Iryna Venediktova, pour discuter des efforts n\u00e9cessaires afin d\u2019aider \u00e0 identifier, appr\u00e9hender et poursuivre les personnes impliqu\u00e9es dans des crimes de guerre et autres atrocit\u00e9s en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la justice am\u00e9ricain en Ukraine pour discuter des poursuites contre les \u00ab\u00a0criminels de g...","dateModified":"2022-06-21T13:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:00:20+00:00","articleBody":"              Qui a tu\u00e9 Davy Moore ? Son adversaire qui l\u2019a frapp\u00e9, l\u2019arbitre qui n\u2019a pas arr\u00eat\u00e9 le combat ou la foule sans laquelle il n\u2019y aurait pas eu de combat ? Qui d\u00e9truit l\u2019Ukraine ? la Russie, l\u2019Onu ou la foule occidentale qui assiste \u00e0 la guerre et envoie des armes pour qu\u2019elle se prolonge ?    Denis         Bonjour Denis,          C\u2019est bien gentil de nous citer Who Killed Davey Moore, de Bob Dylan, mais jusqu\u2019\u00e0 preuve du contraire c\u2019est la Russie qui a envahi l\u2019Ukraine.          Bonne journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit et tue simplement\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9siden...","dateModified":"2022-06-21T13:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T12:50:48+00:00","articleBody":"     La Russie affirme avoir repouss\u00e9 une tentative des forces de Kiev de reprendre l\u2019\u00eele aux Serpents. Ce territoire symbolique en mer Noire a \u00e9t\u00e9 conquis par Moscou au d\u00e9but de son offensive en Ukraine. L\u2019\u00eele est \u00e9galement strat\u00e9gique en raison de son emplacement au large des c\u00f4tes ukrainiennes et roumaines, qui offre un poste d\u2019observation de choix et un lieu o\u00f9 d\u00e9ployer des syst\u00e8mes de d\u00e9fense sol-air. Moscou a d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 dans le pass\u00e9 avoir d\u00e9jou\u00e9 des tentatives d\u2019approche des forces ukrainiennes, mais celle rapport\u00e9e mardi semblait se distinguer par l\u2019ampleur des moyens mobilis\u00e9s.          \u00ab\u00a0Le [lundi] 20\u00a0juin \u00e0 5\u00a0heures du matin, le r\u00e9gime de Kiev a entrepris une nouvelle tentative folle de prendre possession de l\u2019\u00eele aux Serpents\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, repris par l\u2019agence TASS. Selon lui, les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0pr\u00e9voyaient de mener des bombardements a\u00e9riens et d\u2019artillerie massifs (\u2026), avant de d\u00e9barquer et capturer\u00a0\u00bb l\u2019\u00eele.          M.\u00a0Konachenkov a d\u00e9clar\u00e9 que quinze drones d\u2019attaque et de reconnaissance ukrainiens avaient pris part \u00e0 un raid a\u00e9rien et que des batteries de lance-missiles et des obusiers avaient tir\u00e9 en direction de l\u2019\u00eele. Cependant, des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et antimissiles russes ont intercept\u00e9 tous les projectiles et abattu treize drones, \u00ab\u00a0for\u00e7ant l\u2019ennemi \u00e0 abandonner tout d\u00e9barquement sur l\u2019\u00eele aux Serpents\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Konachenkov.          Le porte-parole a, par ailleurs, assur\u00e9 que les radars russes avaient d\u00e9tect\u00e9 dans le secteur de l\u2019\u00eele un drone d\u2019observation am\u00e9ricain RQ-4 Global Hawk.          Les d\u00e9clarations de M.\u00a0Konachenkov ne pouvaient pas \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.                    Lire aussi :  Offensive russe sur l\u2019\u00eele des Serpents\u2026 et ses gisements de gaz         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir repouss\u00e9 une attaque ukrainienne sur l\u2019\u00eele aux Serpents","dateModified":"2022-06-21T15:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T12:10:14+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Quelles sont les nationalit\u00e9s des photo-reporters que vous s\u00e9lectionnez ? J'en ai retrouv\u00e9 certains mais pas cherch\u00e9 tous... Passez-vous uniquement par des agences de presse pour publier leurs images ?     Nanou         Bonjour Nanou,          Il y a les photographes des agences de presse (AFP, AP, Reuters) et Le Monde n\u2019emploie que des photographes fran\u00e7ais, pour qu\u2019ils puissent b\u00e9n\u00e9ficier de la protection consulaire et \u00eatre rapatri\u00e9s en cas de besoin.          Comme pour Rafael Yaghobzadeh qui avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 avec Allan Kavall, en\u00a02020, au Haut-Karabakh.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit et tue simplement\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le pr\u00e9siden...","dateModified":"2022-06-21T12:21:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T11:58:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes fiers qu\u2019au cours de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale nos combattants agissent avec courage, professionnalisme, comme de v\u00e9ritables h\u00e9ros\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Poutine mardi, utilisant l\u2019expression autoris\u00e9e par les autorit\u00e9s pour d\u00e9crire l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine. M.\u00a0Poutine s\u2019exprimait au Kremlin devant les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s des acad\u00e9mies militaires russes et les plus hauts cadres de l\u2019arm\u00e9e.          Faisant r\u00e9f\u00e9rence aux sanctions qui frappent la Russie, il a aussi jug\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019elles seront, c\u2019est s\u00fbr, surmont\u00e9es\u00a0\u00bb. Et \u00ab\u00a0face aux nouvelles menaces et risques, nous allons encore d\u00e9velopper et renforcer nos forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il dit, promettant la mise en service cette ann\u00e9e du dernier-n\u00e9 des missiles intercontinentaux, le Sarmat. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucun doute que nous serons encore plus forts\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le dirigeant russe. La Russie affirme avoir lanc\u00e9 son offensive en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier pour y emp\u00eacher un pr\u00e9tendu \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb des populations russophones. La justice russe punit en cons\u00e9quence d\u2019amendes et de peines de prison les propos d\u00e9rogeant \u00e0 cette ligne officielle, interdisant par exemple d\u2019appeler ce conflit une guerre ou d\u2019\u00e9voquer des crimes commis par les soldats russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine \u00ab\u00a0fier\u00a0\u00bb de l\u2019action de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine","dateModified":"2022-06-21T12:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T11:17:05+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a entam\u00e9 mardi le proc\u00e8s d\u2019un \u00e9lu municipal accus\u00e9 de \u00ab\u00a0diffusion d\u2019informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine, de graves accusations qui pourraient l\u2019envoyer dix ans en prison. L\u2019\u00e9lu, Alexe\u00ef Gorinov, s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019audience avec une feuille sur laquelle \u00e9tait \u00e9crit \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse sur place.          M. Gorinov, \u00e2g\u00e9 de 60 ans, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 26 avril par la police \u00e0 Moscou et plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire. Son proc\u00e8s a d\u00e9but\u00e9 le 1er\u00a0juin, mais a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement ajourn\u00e9. L\u2019\u00e9lu est poursuivi pour \u00ab\u00a0diffusion d\u2019informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, une infraction introduite au d\u00e9but de\u00a0mars pour faire taire les critiques de l\u2019offensive en Ukraine. Dans ce cas pr\u00e9cis, Alexe\u00ef Gorinov est accus\u00e9 d\u2019avoir agi \u00ab\u00a0en groupe\u00a0\u00bb avec une autre d\u00e9put\u00e9e municipale moscovite, Elena Kotchkina, qui a quitt\u00e9 la Russie. Il risque dix ans d\u2019emprisonnement.          Selon le site d\u2019informations Mediazona, sp\u00e9cialis\u00e9 dans le suivi des affaires judiciaires, Alexe\u00ef Gorinov avait d\u00e9nonc\u00e9 le 15 mars l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb de Moscou contre l\u2019Ukraine, lors d\u2019une r\u00e9union de travail film\u00e9e. Lors de cette prise de parole, il avait remis en cause, vu le contexte, l\u2019organisation dans sa circonscription d\u2019\u00e9v\u00e9nements de divertissement, notamment d\u2019un concours de dessins pour enfants. \u00ab\u00a0Des enfants deviennent des orphelins et les petits-enfants et arri\u00e8re-petits-enfants des participants \u00e0 la seconde guerre mondiale sont jet\u00e9s dans l\u2019enfer des combats en Ukraine\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0J\u2019estime que tous les efforts de la soci\u00e9t\u00e9 civile doivent servir \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre et \u00e0 entra\u00eener le retrait des forces russes du territoire ukrainien\u00a0\u00bb, avait-il poursuivi, selon Mediazona.          L\u2019ONG Amnesty International a appel\u00e9 \u00e0 sa lib\u00e9ration imm\u00e9diate, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0un proc\u00e8s \u00e0 haute visibilit\u00e9\u00a0\u00bb visant \u00e0 envoyer un \u00ab\u00a0message dissuasif\u00a0\u00bb. Depuis le 24 f\u00e9vrier, des dizaines de personnes ayant critiqu\u00e9 publiquement le conflit ont \u00e9t\u00e9 poursuivies en Russie. La plupart ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es \u00e0 des amendes, mais d\u2019autres risquent de lourdes peines de prison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu russe ayant critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine devant la justice \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-06-21T11:21:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#530004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T10:57:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Selon nos informations, les Russes contr\u00f4lent enti\u00e8rement Tochkivka\u00a0\u00bb, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, o\u00f9 les combats font rage, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne mardi le chef du ra\u00efon de Sievierodonetsk, Roman Vlasenko, expliquant que \u00ab\u00a0la pression persiste\u00a0\u00bb sur la ligne de front o\u00f9 \u00ab\u00a0la bataille du Donbass bat son plein\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Toute la r\u00e9gion de Louhansk est d\u00e9sormais l\u2019\u00e9picentre de la confrontation entre arm\u00e9es ukrainienne et russe\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Cette r\u00e9gion est quasi contr\u00f4l\u00e9e par les forces de Moscou. Seule la poche de r\u00e9sistance ukrainienne autour de Lyssytchansk et Sievierodonetsk \u00e9chappe encore au contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0contr\u00f4lent enti\u00e8rement\u00a0\u00bb le village de Tochkivka sur la ligne de front ","dateModified":"2022-06-21T11:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#529915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T10:17:58+00:00","articleBody":"     La Russie a promis mardi des mesures \u00ab\u00a0s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb contre la Lituanie qui a instaur\u00e9 des restrictions pour certaines marchandises transitant vers l\u2019enclave de Kaliningrad \u2013 cons\u00e9quence des sanctions europ\u00e9ennes contre l\u2019offensive de Moscou en Ukraine. Lors d\u2019une visite \u00e0 Kaliningrad, Nikola\u00ef Patrouchev, secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax, a affirm\u00e9\u00a0:           La Russie, bien s\u00fbr, r\u00e9agira \u00e0 tels actes hostiles. Des mesures appropri\u00e9es sont en train d\u2019\u00eatre \u00e9labor\u00e9s au niveau interminist\u00e9riel et seront adopt\u00e9es prochainement. Elles auront de s\u00e9rieuses cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour la population de la Lituanie.                     Lire aussi :  La tension monte \u00e0 Kaliningrad, autour de l\u2019enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transit vers Kaliningrad\u00a0: Moscou promet des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb pour la Lituanie","dateModified":"2022-06-21T10:47:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#529809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T09:43:53+00:00","articleBody":"     Routes, ponts, ports, chemins de fer, a\u00e9roports\u2026 le co\u00fbt des destructions caus\u00e9es par le conflit d\u00e9passe 100\u00a0milliards d\u2019euros, affirme Olexandr Kubrakov, le ministre des infrastructures ukrainien, dans un entretien au Monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 30 % des routes, ponts, ports, chemins de fer, a\u00e9roports ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a020 % \u00e0 30 % des infrastructures du pays ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-21T09:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#529488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T08:17:16+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe inflige des destructions importantes \u00e0 Lyssytchansk, ville voisine de Sievierodonetsk, dans le Donbass, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Combats (en cours) dans la zone industrielle de Sievierodonetsk et destructions catastrophiques \u00e0 Lyssytchansk\u00a0\u00bb, a fait savoir M. Ha\u00efda\u00ef sur Telegram, estimant que \u00ab\u00a0les derni\u00e8res vingt-quatre heures [avaient] \u00e9t\u00e9 difficiles [pour les forces ukrainiennes]\u00a0\u00bb.          Selon lui, \u00ab\u00a0les frappes sur les (trois) ponts reliant Severodonetsk et Lyssytchansk d\u00e9j\u00e0 d\u00e9truits\u00a0\u00bb continuent, coupant toujours plus la premi\u00e8re de ces deux villes d\u2019environ 100 000 habitants du reste des territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev. Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef a d\u00e9crit la nuit de lundi \u00e0 mardi comme \u00ab\u00a0le calme avant la temp\u00eate\u00a0\u00bb, anticipant de nouvelles frappes d\u2019artillerie russe dans la journ\u00e9e. Le gouverneur r\u00e9gional a enfin indiqu\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019un corps et une personne bless\u00e9e\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s mardi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Destructions catastrophiques\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk, dans le Donbass","dateModified":"2022-06-21T09:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#529370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T07:50:19+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion russe de Kaliningrad est une enclave strat\u00e9gique au bord de la mer Baltique, s\u00e9par\u00e9e du reste de la Russie et frontali\u00e8re \u00e0 l\u2019ouest de la Pologne et \u00e0 l\u2019est de la Lituanie. Moscou a signifi\u00e9 que Vilnius avait mis en place durant le week-end des restrictions sur le transit par voie ferr\u00e9e de marchandises frapp\u00e9es par les sanctions europ\u00e9ennes en direction de Kaliningrad. Le gouvernement lituanien a pr\u00e9cis\u00e9 que les restrictions d\u00e9nonc\u00e9es par Moscou \u00e9taient une cons\u00e9quence des sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne en lien avec l\u2019intervention militaire russe en Ukraine.                    Lire aussi :  La Russie menace la Lituanie apr\u00e8s des restrictions sur le transit vers l\u2019enclave de Kaliningrad         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie menace la Lituanie apr\u00e8s des restrictions sur le transit vers l\u2019enclave de Kaliningrad","dateModified":"2022-06-21T08:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#529360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T07:35:16+00:00","articleBody":"     Selon les derniers chiffres du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, 18\u00a0611 \u00e9l\u00e8ves arrivant d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, sont accueillis dans les classes du premier et du second degr\u00e9, soit environ un cinqui\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui l\u2019Ukraine pour s\u2019installer en France, ont fait savoir les autorit\u00e9s, mardi, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Dans le d\u00e9tail, 10\u00a0777 enfants sont scolaris\u00e9s en \u00e9cole, 5\u00a0930 en coll\u00e8ge et 1\u00a0904 en lyc\u00e9e, selon les donn\u00e9es arr\u00eat\u00e9es jeudi par ce minist\u00e8re. Apr\u00e8s une rapide augmentation du nombre d\u2019enfants inscrits lors des trois premiers mois suivant le d\u00e9but de la guerre dans le syst\u00e8me scolaire fran\u00e7ais, ouvert \u00e0 tous les r\u00e9fugi\u00e9s, les scolarisations stagnent depuis un mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 18\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens scolaris\u00e9s en France","dateModified":"2022-06-21T07:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#529153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T05:59:16+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 mardi avoir connect\u00e9 l\u2019ensemble de la r\u00e9gion de Kherson aux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision russes, qui seront d\u00e9sormais accessibles \u00ab\u00a0gratuitement\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion du sud de l\u2019Ukraine conquise par Moscou. \u00ab\u00a0Des sp\u00e9cialistes d\u2019unit\u00e9s de transmission des forces arm\u00e9es russes ont connect\u00e9 et reconfigur\u00e9 vers la diffusion de cha\u00eenes russes le dernier des sept \u00e9metteurs de t\u00e9l\u00e9vision de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant qu\u2019environ un million d\u2019habitants de la r\u00e9gion avait maintenant acc\u00e8s \u00ab\u00a0gratuitement\u00a0\u00bb  aux principales cha\u00eenes russes, notamment celles du groupe d\u2019audiovisuel public VGTRK, qui relaie activement la ligne du Kremlin.          Frontali\u00e8re de la p\u00e9ninsule annex\u00e9e de Crim\u00e9e, la r\u00e9gion de Kherson a \u00e9t\u00e9 conquise par l\u2019arm\u00e9e russes d\u00e8s les premiers jours de son offensive contre l\u2019Ukraine lanc\u00e9e fin f\u00e9vrier. Depuis, Moscou m\u00e8ne une politique de russification des territoires tomb\u00e9s sous son contr\u00f4le dans le sud de l\u2019Ukraine\u00a0: la monnaie russe, le rouble, a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 et des passeports russes commencent \u00e0 \u00eatre distribu\u00e9s.          Mardi, l\u2019un des nouveaux responsables prorusses de la r\u00e9gion de Kherson, Kirill Stremooussov, a affirm\u00e9 que ce territoire pourrait \u00eatre rattach\u00e9 \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons avoir un r\u00e9f\u00e9rendum cette ann\u00e9e. Et \u00e0 l\u2019issue de ce r\u00e9f\u00e9rendum, nous nous adresserons aux dirigeants de la F\u00e9d\u00e9ration russe pour qu\u2019ils nous acceptent au sein de la Russie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Stremooussov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse publique TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00e9l\u00e9vision russe d\u00e9sormais diffus\u00e9e dans toute une r\u00e9gion occup\u00e9e du sud de l\u2019Ukraine, dit l\u2019ar...","dateModified":"2022-06-21T07:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#529067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T05:36:40+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019entr\u00e9e en vigueur, au d\u00e9but de 2021, du trait\u00e9 international interdisant les armes nucl\u00e9aires (TIAN), diplomates, militants et experts se retrouvent de mardi \u00e0 jeudi pour donner vie \u00e0 ce texte ratifi\u00e9, \u00e0 ce jour, par 62 Etats (sur 86 signataires), en pleine menace russe. \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une rencontre sur le d\u00e9sarmement se tient dans un contexte aussi belliqueux\u00a0\u00bb, commente Jean-Marie Collin, porte-parole en France de la Campagne internationale pour abolir les armes nucl\u00e9aires (ICAN). \u00ab\u00a0Ne rien faire, c\u2019est courir \u00e0 la catastrophe. On ne peut pas se reposer simplement sur la croyance que cela n\u2019arrivera jamais\u00a0\u00bb, souligne l\u2019expert, interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse.          Eliminer compl\u00e8tement, de mani\u00e8re irr\u00e9versible et v\u00e9rifiable les armes nucl\u00e9aires\u00a0: voil\u00e0 l\u2019objectif des signataires du TIAN, qui \u00ab\u00a0introduit des sujets novateurs comme la prise en compte des victimes, y compris des essais nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise M. Collin. Se voulant \u00ab\u00a0compl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb du trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration (TNP), vieux d\u2019un demi-si\u00e8cle, ce nouveau document doit aussi fixer une \u00e9ch\u00e9ance aux puissances nucl\u00e9aires qui y adh\u00e9reraient. B\u00e9mol de taille, aucun des neuf pays d\u00e9tenteurs de l\u2019arme supr\u00eame (Etats-Unis, Russie, Chine, France, Royaume-Uni, Inde, Pakistan, Isra\u00ebl et Cor\u00e9e du Nord) n\u2019a, pour l\u2019heure, accept\u00e9 de le signer, ni m\u00eame de participer \u00e0 la r\u00e9union en tant qu\u2019observateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 la menace russe, experts et diplomates appellent \u00e0 interdire les armes nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-06-21T05:43:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#529058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T05:00:07+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9dacteur en chef du journal d\u2019investigation russe ind\u00e9pendant Nova\u00efa Gazeta, Dmitri Mouratov, a vendu, lundi, aux ench\u00e8res sa m\u00e9daille de prix Nobel de la paix 103,5\u00a0millions de dollars (98\u00a0millions d\u2019euros) au profit des enfants d\u00e9plac\u00e9s par le conflit en Ukraine.          M.\u00a0Mouratov avait remport\u00e9 le prestigieux prix en\u00a02021, aux c\u00f4t\u00e9s de la journaliste philippine Maria Ressa, le comit\u00e9 les honorant \u00ab\u00a0pour leurs efforts visant \u00e0 pr\u00e9server la libert\u00e9 d\u2019expression\u00a0\u00bb. Il l\u2019avait d\u00e9di\u00e9 \u00e0 son journal, Nova\u00efa Gazeta, et \u00e0 ses collaborateurs \u00ab\u00a0morts en d\u00e9fendant le droit des gens \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression\u00a0\u00bb.          La vente, qui se d\u00e9roulait \u00e0 New York, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s anim\u00e9e, ponctu\u00e9e de nombreux applaudissements et stimul\u00e9e par les ench\u00e9risseurs qui s\u2019encourageaient les uns les autres pour tirer la vente vers le haut. M.\u00a0Mouratov enregistrait des vid\u00e9os de l\u2019\u00e9cran de l\u2019ench\u00e8re et de l\u2019ambiance dans la salle.                Le laur\u00e9at du prix Nobel de la paix Dmitri Mouratov, r\u00e9dacteur en chef du journal russe \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb, regarde les ench\u00e8res lors de la vente de sa m\u00e9daille, le 20 juin 2022, \u00e0 New York. MICHAEL M. SANTIAGO \/ AFP           Le montant de la vente, d\u00e9croch\u00e9e par t\u00e9l\u00e9phone par un ench\u00e9risseur dont l\u2019identit\u00e9 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e, sera revers\u00e9 au programme de l\u2019Unicef consacr\u00e9 aux enfants ukrainiens d\u00e9plac\u00e9s par la guerre, selon Heritage Auctions, qui s\u2019est charg\u00e9 de la vente.          Connu notamment pour ses enqu\u00eates sur la corruption et les atteintes aux droits humains en Tch\u00e9tch\u00e9nie, Nova\u00efa Gazeta est devenu cette ann\u00e9e le dernier grand journal \u00e0 critiquer le pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, et ses tactiques \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du pays. Nova\u00efa Gazeta a annonc\u00e9 \u00e0 la fin de\u00a0mars suspendre ses publications en ligne et au format papier en Russie jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019intervention en Ukraine, en plein durcissement du Kremlin contre les voix dissonantes.          Le journal a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 le prix fort pour son engagement\u00a0: six de ses journalistes ou contributeurs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1990, dont la c\u00e9l\u00e8bre journaliste Anna Politkovska\u00efa, connue pour ses critiques de la guerre sanglante du Kremlin en Tch\u00e9tch\u00e9nie, assassin\u00e9e le 7\u00a0octobre\u00a02006. Les commanditaires de ce crime n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/afc4bc2_5514008-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vente de la m\u00e9daille du prix Nobel de la paix rapporte plus de 100\u00a0millions de dollars pour les enfan...","dateModified":"2022-06-21T05:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#529056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T04:52:32+00:00","articleBody":"     Deux Am\u00e9ricains, captur\u00e9s en Ukraine alors qu\u2019ils combattaient avec les forces arm\u00e9es de Kiev, \u00ab\u00a0mettaient en danger\u00a0\u00bb des soldats russes et doivent \u00eatre \u00ab\u00a0tenus responsables de ces crimes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov, lors d\u2019une interview avec la cha\u00eene am\u00e9ricaine NBC News. Il s\u2019agit du premier commentaire du Kremlin sur le cas de ces deux anciens militaires am\u00e9ricains, Alexander Drueke et Andy Huynh, selon NBC.          \u00ab\u00a0Ce sont des mercenaires et ils \u00e9taient impliqu\u00e9s dans des activit\u00e9s ill\u00e9gales sur le territoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Dmitri Peskov, en anglais. Interrog\u00e9 sur la nature des crimes reproch\u00e9s aux deux Am\u00e9ricains, Dmitri Peskov a admis que les caract\u00e9ristiques de leurs d\u00e9lits n\u2019\u00e9taient pas encore connues, assurant toutefois que ces actes n\u2019\u00e9taient pas couverts par les conventions de Gen\u00e8ve sur les prisonniers de guerre.          Les deux hommes \u00ab\u00a0ne sont pas dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, ils ne sont donc pas soumis aux conventions de Gen\u00e8ve\u00a0\u00bb, a-t-il argument\u00e9.          Les circonstances dans lesquelles les deux anciens militaires sont retenus, et qui les d\u00e9tient, ne sont pas claires. M.\u00a0Peskov s\u2019est content\u00e9 de dire qu\u2019ils \u00e9taient aux mains des \u00ab\u00a0autorit\u00e9s\u00a0\u00bb. Quant \u00e0 savoir s\u2019ils risquent la peine de mort, le porte-parole russe a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Cela d\u00e9pend de l\u2019enqu\u00eate.\u00a0\u00bb          En outre, le magazine Rolling Stone a rapport\u00e9, lundi, qu\u2019un deuxi\u00e8me citoyen am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en combattant en Ukraine, apr\u00e8s avoir march\u00e9 sur une mine. Un avis d\u2019obs\u00e8ques pour Stephen Zabielski, \u00e2g\u00e9 de 52\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 au d\u00e9but de juin sur le site Internet d\u2019un journal en Floride et indique qu\u2019il est mort le 15\u00a0mai dans la r\u00e9gion de Zaporijia (Est). Un ancien marine de 22\u00a0ans, Willy Joseph Cancel, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en Ukraine en avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou confirme la capture de deux soldats am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-21T05:23:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#529048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T04:45:51+00:00","articleBody":"      Kiev a fait \u00e9tat de l\u2019augmentation des bombardements dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), et dans celle de Donetsk (Est), \u00ab\u00a0tout au long de la ligne de front\u00a0\u00bb, \u00e9voquant un mort et sept bless\u00e9s, dont un enfant.          Plusieurs villes se pr\u00e9parent \u00e0 une avanc\u00e9e des troupes russes. \u00ab\u00a0Le front s\u2019est rapproch\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, jusqu\u2019\u00e0 15-20 kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Vadym Liakh, le maire de Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk.          Selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, les combats se poursuivent dans la zone industrielle de Sievierodonetsk (Est), o\u00f9 les troupes ukrainiennes ne contr\u00f4lent plus que le territoire de l\u2019usine chimique Azot. Selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, quelque trois cents civils se trouveraient encore dans le p\u00e9rim\u00e8tre de l\u2019usine.          Les Russes ont accus\u00e9 les Ukrainiens d\u2019avoir frapp\u00e9, lundi matin, trois plates-formes de forage de leur complexe gazier et p\u00e9trolier au large de la Crim\u00e9e, faisant trois bless\u00e9s et sept port\u00e9s disparus, selon le gouverneur install\u00e9 par Moscou apr\u00e8s l\u2019annexion, en 2014, de la p\u00e9ninsule, Sergue\u00ef Aksionov. Selon lui, 94 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.          Dans un premier commentaire du Kremlin sur les deux v\u00e9t\u00e9rans am\u00e9ricains captur\u00e9s en Ukraine alors qu\u2019ils combattaient avec les forces arm\u00e9es de Kiev, le porte-parole Dmitri Peskov a d\u00e9clar\u00e9, lundi, que les deux hommes doivent \u00ab\u00a0\u00eatre tenus responsables des crimes qu\u2019ils ont commis\u00a0\u00bb, sans donner de pr\u00e9cisions sur ces crimes. Selon lui, Alexander Drueke et Andy Huynh, qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb, ne sont pas soumis \u00e0 la convention de Gen\u00e8ve, qui r\u00e9git notamment la protection des prisonniers de guerre.          La Russie a menac\u00e9, lundi, la Lituanie apr\u00e8s des restrictions sur le transit vers l\u2019enclave de Kaliningrad. Le gouvernement lituanien a pr\u00e9cis\u00e9 que les restrictions d\u00e9nonc\u00e9es par Moscou \u00e9taient une cons\u00e9quence des sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne en lien avec l\u2019intervention militaire russe en Ukraine.          Le r\u00e9dacteur en chef russe du journal d\u2019investigation ind\u00e9pendant Nova\u00efa Gazeta, Dmitri Mouratov, a vendu, lundi, aux ench\u00e8res sa m\u00e9daille de prix Nobel de la paix pour 103,5 millions de dollars au profit du programme de l\u2019Unicef consacr\u00e9 aux enfants ukrainiens d\u00e9plac\u00e9s par la guerre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les faits marquants \u00e0 6\u00a0h\u00a045 ce matin","dateModified":"2022-06-21T05:18:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html#529046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-detruit-et-tue-simplement-declare-le-president-zelensky-apres-la-mort-de-quinze-civils-dont-un-enfant-de-8-ans-pres-de-kharkiv_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T04:42:15+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre direct d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/756/0/6048/3024/1342/671/60/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-21T04:42:15+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/0/0/6048/4024/1342/892/3/0/e148cdb_5518978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/22/19-18">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Sasha et Olga se désolent de l’arrivée du choléra en Ukraine. Mais se réjouissent toutes deux du prochain voyage de leur mère en France. Pour la dix-septième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                    Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         « La guerre est romancée dans les livres et les films, mais, quand tu as un copain qui part, c’est tout sauf romantique »   Par Elisa Mignot   Publié hier à 19h00    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesSasha et Olga se désolent de l’arrivée du choléra en Ukraine. Mais se réjouissent toutes deux du prochain voyage de leur mère en France. Pour la dix-septième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.         Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, comme sa mère et son compagnon, Viktor. Désormais, elle travaille pour une société française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M.          Mardi 14 juin          Olga : On a eu un énorme dégât des eaux à la cave. Des litres d’eau tombés tout le week-end ont fait gonfler le parquet. Ça fait des montagnes russes… Pourquoi les appelle-t-on comme ça en français ? En ukrainien, on dit des montagnes américaines ! Ce soir, j’ai vu une de mes anciennes étudiantes ukrainiennes, M., qui est arrivée en France il y a quelques semaines. Je lui ai enseigné le français en 2014. C’est mon premier métier, prof de français, d’anglais et de littérature étrangère. Avant, j’enseignais à l’Institut français à Kyiv [Kiev, M respecte le choix orthographique d’Olga et de Sasha]. On a beaucoup discuté. Sa famille vient de Kher­son, cette ville occupée par les rachistes [contraction de « russe » et de « fasciste »].          Je racontais justement à ma grand-mère au téléphone aujourd’hui qu’en vacances, avec ma chorale de filles en Ukraine, on courait au marché de Zaliznyi Port, un petit village balnéaire près de Kherson, pour acheter des pastèques. Les vacances dans le Sud, l’enfance insouciante… Imaginez un endroit où vous vous sentiez entièrement en sécurité quand vous étiez petit. Et imaginez que vous ne pouvez plus y aller sans être en danger de mort, de viol ou d’explosion sur une mine.          Sasha : J’ai vu S., un ami de ma copine M. Entré dans les forces armées comme bénévole, il est en rotation et a passé une journée à Kyiv. Il est tout maigre, il a perdu 15 kilos. Parmi les soldats, il y a de tout : chef d’orchestre, designer, spécialiste en technologie de l’information, violoncelliste, chef d’entreprise ou graphiste comme lui. Il m’a dit qu’il n’avait que la guerre à l’esprit. Il a toujours été féru de ­philosophie et de médecine orientales, il fait du qi gong.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : « L’armée russe détruit et tue simplement », déclare le président Zelensky après la mort de quinze civils, dont un enfant de 8 ans, près de Kharkiv                 Désormais, il se voit comme une sorte de samouraï sur la voie du Bushido – ce code des guerriers japonais – et juge le moment présent par rapport à sa propre mort, comme s’il n’était déjà plus de ce monde. Aucun romantisme là-dedans. La guerre est romancée dans les livres et les films, mais, quand tu as un copain qui part, c’est tout sauf romantique. Cette nuit, j’ai été tirée du sommeil par les aboiements de mon chien : il s’est réveillé brusquement à cause du bruit des sirènes. Il a eu tellement peur qu’il s’est réfugié dans un coin, tout tremblant. Je ne me suis pas rendormie, j’ai eu moi aussi un coup de panique, j’ai essayé de méditer et de me calmer jusqu’à l’aube.        Il vous reste 77.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/21/la-guerre-est-romancee-dans-les-livres-et-les-films-mais-quand-tu-as-un-copain-qui-part-c-est-tout-sauf-romantique_6131430_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre est romanc\u00e9e dans les livres et les films, mais, quand tu as un copain qui part, c\u2019est tout sauf romantique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-21T19:00:27+02:00","datePublished":"2022-06-21T19:00:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["International","Europe","M le mag","Actu","Ukraine","Guerre en Ukraine","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Sasha et Olga se d\u00e9solent de l\u2019arriv\u00e9e du chol\u00e9ra en Ukraine. Mais se r\u00e9jouissent toutes deux du prochain voyage de leur m\u00e8re en France. Pour la dix-septi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/134/0/709/354/1342/671/60/0/a2bf697_198659-3276972.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-19">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ En vingt-deux ans de pouvoir sans partage, le maître du Kremlin a sacrifié le bien-être des Russes à ses chimères de grandeur impériale. Et il n’a jamais créé les conditions d’une économie de marché stable et propice aux affaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Russie             Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence      En vingt-deux ans de pouvoir sans partage, le maître du Kremlin a sacrifié le bien-être des Russes à ses chimères de grandeur impériale. Et il n’a jamais créé les conditions d’une économie de marché stable et propice aux affaires.          Par Jean-Michel Bezat         Publié hier à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. McDonald’s est de retour à Moscou, sous un autre nom et avec un nouveau propriétaire, l’homme d’affaires russe Alexandre Govor. Rebaptisée Vkousno i tochka  (« délicieux, point ») et dotée d’un nouveau logo, la chaîne de fast-food va peu à peu rouvrir les 850 restaurants franchisés de l’ex-enseigne américaine. On peut voir dans cette reprise la capacité de rebond de la Russie depuis le départ des entreprises occidentales après l’invasion de l’Ukraine. Ou, plus sûrement, l’isolement croissant du pays, encore illustré par l’absence de grandes sociétés et de dirigeants occidentaux au Forum économique de Saint-Pétersbourg, qui s’est achevé le 18 juin.          Lancé en février 1990, le premier McDo avait symbolisé l’ouverture au capitalisme d’une URSS moribonde. Un retour en arrière ? La Russie n’est pas dans l’état où elle était à la fin de l’ère soviétique, ni après dix ans de présidence chaotique de Boris Elstine. Vladimir Poutine l’a fait entrer dans l’économie mondiale, sans atteindre le degré d’intégration de la Chine. Son industrie s’est un peu diversifiée dans l’agroalimentaire et les technologies. Depuis les sanctions occidentales décrétées après l’annexion de la Crimée en 2014, elle a développé sa production céréalière pour devenir la première exportatrice mondiale de blé – source de revenus autant que levier politique, à l’instar du pétrole, du gaz et de l’armement.          Pas « d’économie fermée »          Nostalgique de la puissance politico-militaire de l’Union soviétique, le président russe n’a aucun regret pour son économie planifiée. « Nous n’allons pas avoir une économie fermée », assurait-il, le 9 juin, devant de jeunes entrepreneurs réunis en marge de la commémoration du 350e anniversaire du tsar « européen », Pierre le Grand. Et il peut se féliciter que l’économie résiste encore, quatre mois après le début d’un train de sanctions sans précédent pour une grande économie.          Le rouble tient bon grâce à la stricte politique des taux d’intérêt de la gouverneure de la Banque centrale, Elvira Nabioullina, et à une gestion rigoureuse des comptes publics, qui permet de constituer des réserves de devises. La balance commerciale est excédentaire et la flambée du baril d’or noir, même vendu avec une décote de 20 à 30 dollars (sur 120 dollars, soit environ 114 euros), assure d’importantes recettes fiscales. Gazprom, et donc l’Etat actionnaire, n’a jamais tiré autant de profits du gaz.           Le pouvoir vante la résilience des Russes, qui ont supporté l’autocratie tsariste et le totalitarisme communiste, jusqu’à la crise de 1998        Il vous reste 58.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/21/sous-le-regne-de-poutine-l-economie-russe-entre-resistance-et-deliquescence_6131401_3232.html"},"headline":"Sous le r\u00e8gne de Poutine, l\u2019\u00e9conomie russe entre r\u00e9sistance et d\u00e9liquescence","dateCreated":"2022-06-21T15:00:05+02:00","datePublished":"2022-06-21T15:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Russie"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Russie","D\u00e9bats","Analyses"],"description":"En vingt-deux ans de pouvoir sans partage, le ma\u00eetre du Kremlin a sacrifi\u00e9 le bien-\u00eatre des Russes \u00e0 ses chim\u00e8res de grandeur imp\u00e9riale. Et il n\u2019a jamais cr\u00e9\u00e9 les conditions d\u2019une \u00e9conomie de march\u00e9 stable et propice aux affaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/30/0/6000/3000/1342/671/60/0/d6b0267_59519cd7991a4cff9c92652234c5ec47-59519cd7991a4cff9c92652234c5ec47-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-20">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Pékin organise par visioconférence jeudi 23 juin un sommet des BRICS, à savoir le Brésil, la Russie, l’Inde, la Chine et l’Afrique du Sud, quelques jours avant le G7 en Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Chine             La Chine tente de fédérer le Sud pour « dépasser la petite clique » du G7      Pékin organise par visioconférence jeudi 23 juin un sommet des BRICS, à savoir le Brésil, la Russie, l’Inde, la Chine et l’Afrique du Sud, quelques jours avant le G7 en Allemagne.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié hier à 11h55, mis à jour hier à 12h14    Temps de Lecture 2 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La Chine a de grandes ambitions pour le 14e sommet des BRICS que Xi Jinping présidera, par vidéoconférence, jeudi 23 juin : ouvrir ce rassemblement de cinq grands pays émergents (Brésil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud) à d’autres nations du Sud, pour « injecter plus d’énergie positive dans un monde confronté à des turbulences et à des défis », selon Wang Wenbin, porte-parole du ministère des affaires étrangères.          Il s’agit d’« encourager la communauté internationale à s’intéresser à la cause du développement global avec des actions pratiques », explique Le Quotidien du peuple, organe officiel du Parti communiste chinois. Le journal rappelle que, dès 2017, la Chine avait créé le format BRICS Plus, en associant cinq autres pays au sommet et qu’il s’agit maintenant d’aller plus loin.          Le Global Times est plus explicite. Pékin entend « contrebalancer la tendance des pays occidentaux à former des petites cliques avec le G7 ». La Chine entend « apporter un air frais au monde qui inclut un système de gouvernance global équitable au lieu d’un système dominé par l’hégémonie américaine », résume le quotidien nationaliste. Autour du sommet proprement dit se tiendront plusieurs événements que devrait également présider Xi Jinping, en particulier le BRICS Business Forum dès le 22 juin et un « Dialogue de haut niveau sur le développement global », le 24. Ce sommet se tient juste avant celui du G7 (du 26 au 28 juin), que préside l’Allemagne.          Limites de l’initiative          Quels pays pourraient être associés aux BRICS ? Le 19 mai, la réunion des ministres des affaires étrangères – virtuelle – préparatoire du sommet avait été suivie d’un dialogue avec des représentants de l’Argentine, de l’Egypte, de l’Indonésie, du Kazakhstan, du Nigeria, des Emirats arabes unis, d’Arabie saoudite, du Sénégal et de Thaïlande.          Si la volonté de Pékin de fédérer des pays du Sud pour peser davantage face à l’Occident est explicite, la Chine est consciente des limites de son initiative. « L’efficacité du regroupement ne doit pas être amoindrie par une participation trop importante et ce regroupement doit aussi se prémunir contre d’éventuelles frictions provoquées par différentes demandes ou par des intérêts contradictoires », note l’économiste Chen Fengying dans le China Daily.          Non seulement l’Inde et la Chine ne parviennent pas à résoudre leur contentieux frontalier dans le Ladakh, mais les divergences sont également manifestes sur la question ukrainienne. Sur les 14 pays ayant participé au dialogue du 19 mai, sept ont voté la résolution de l’ONU soutenant l’Ukraine, six se sont abstenus et, bien sûr, la Russie a voté contre. Par ailleurs, l’Allemagne a invité au G7 les dirigeants d’Afrique du Sud, d’Argentine, d’Inde, d’Indonésie et du Sénégal. Il va être difficile pour ces pays d’être associés à une sorte de front « anti-G7 ».        Il vous reste 35.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/21/la-chine-tente-de-federer-le-sud-pour-depasser-la-petite-clique-du-g7_6131379_3210.html"},"headline":"La Chine tente de f\u00e9d\u00e9rer le Sud pour \u00ab\u00a0d\u00e9passer la\u00a0petite clique\u00a0\u00bb du\u00a0G7","dateCreated":"2022-06-21T11:55:36+02:00","datePublished":"2022-06-21T11:55:36+02:00","dateModified":"2022-06-21T12:14:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud","Inde","Russie","Br\u00e9sil","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Diplomatie","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"P\u00e9kin organise par visioconf\u00e9rence jeudi\u00a023\u00a0juin un sommet des BRICS, \u00e0 savoir le Br\u00e9sil, la Russie, l\u2019Inde, la Chine et l\u2019Afrique du Sud, quelques jours avant le G7 en Allemagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/4762/2381/1342/671/60/0/36754ce_5481002-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  
