<FILE-date="2022/06/22/19">

<article-nb="2022/06/22/19-1">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Stéphane Séjourné, président du groupe libéral Renew au Parlement européen estime que les députés français vont devoir comme leurs homologues européens « apprendre à construire du compromis ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             « L’Europe est peuplée de gouvernements sans majorité »      Stéphane Séjourné, président du groupe libéral Renew au Parlement européen estime que les députés français vont devoir comme leurs homologues européens « apprendre à construire du compromis ».          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 18h36    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Stephane Séjourné, le président du groupe "Renew Europe" au Parlement européen, à Strasbourg, le 19 janvier 2022.  BERTRAND GUAY / AFP               A la veille d’un conseil européen, jeudi 23 et vendredi 24 juin, à Bruxelles, Stéphane Séjourné, le président du groupe libéral Renew au Parlement européen, se projette sur les mois à venir. Après des élections législatives qui ont changé le visage de l’Assemblée nationale et laissent le président français sans majorité absolue, ce macroniste de la première heure en évalue les conséquences pour la place de la France sur la scène européenne.          Après les élections législatives qui ont consacré la montée de partis eurosceptiques, c’est le cas de LFI, voire europhobes, comme le RN, la position de la France sur la scène européenne est-elle affaiblie ?          Depuis cinq ans, la France a pris une forme de leadership en Europe. Aujourd’hui, le président de la République reste maître de la politique européenne, je pense qu’il ne sera pas empêché par cette nouvelle configuration. D’ailleurs, l’Europe est déjà peuplée de gouvernements qui n’ont pas de majorité absolue, voire qui sont minoritaires. C’est le cas en Espagne, au Danemark ou en Suède.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner : grande coalition ou accords au cas par cas ?                 Sur le papier, on a une majorité pro-européenne à l’Assemblée nationale. Il y a des socialistes, des écologistes qui ont une ligne très pro-européenne au Parlement européen, ce qui devrait se traduire au niveau national. Après, on verra si la ligne idéologique de la Nupes, et donc une forme de souverainisme, l’emporte. Mais j’ai le sentiment que la désobéissance européenne n’était qu’un égarement de campagne. Nous aurons sûrement l’occasion dans les prochaines semaines de tester cette majorité européenne dans l’Hémicycle français. On peut avoir une bonne surprise.          Le leadership d’un pays en Europe se mesure aussi à sa capacité à mener des réformes structurelles, comme celle des retraites qui est l’une des demandes de la Commission et qui est très attendue par nos partenaires européens. Emmanuel Macron peut-il encore réformer ?          Dans la situation économique actuelle, très contrainte, notre capacité à réformer en France va dépendre des consultations que le président mène aujourd’hui [avec les présidents de parti] et de notre capacité à choisir quelques grands thèmes sur lesquels on peut trouver des compromis à l’Assemblée nationale.          Il va falloir prendre en compte, au niveau national, des sensibilités politiques qui ont été désignées par les Français. La voix de la France, ce sera à la fois la voix de son président et la voix de ceux qui peuvent permettre d’obtenir la majorité à l’Assemblée nationale. Il va falloir déployer beaucoup de capital politique et d’énergie pour continuer à pouvoir réformer le pays.        Il vous reste 66.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/22/stephane-sejourne-l-europe-est-peuplee-de-gouvernements-sans-majorite_6131597_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Europe est peupl\u00e9e de gouvernements sans majorit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T16:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-22T16:00:10+02:00","dateModified":"2022-06-22T18:36:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"St\u00e9phane S\u00e9journ\u00e9, pr\u00e9sident du groupe lib\u00e9ral Renew au Parlement europ\u00e9en estime que les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais vont devoir comme leurs homologues europ\u00e9ens \u00ab\u00a0apprendre \u00e0 construire du compromis\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/87/0/3420/1710/1342/671/60/0/574f829_1655884460448-000-9wj33a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-2">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Les sujets urgents : pouvoir d’achat, santé, climat, etc. exigent que les forces politiques présentes au Parlement ne pratiquent pas l’antijeu et s’efforcent de protéger les plus modestes et les classes moyennes, explique, dans une tribune au « Monde », Loïg Chesnais-Girard, président de la région Bretagne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Loïg Chesnais-Girard : « L’opposition constructive n’est pas une faiblesse »   Tribune        Loïg Chesnais-Girard  président de la région Bretagne        Les sujets urgents : pouvoir d’achat, santé, climat, etc. exigent que les forces politiques présentes au Parlement ne pratiquent pas l’antijeu et s’efforcent de protéger les plus modestes et les classes moyennes, explique, dans une tribune au « Monde », Loïg Chesnais-Girard, président de la région Bretagne.   Publié aujourd’hui à 15h57, mis à jour à 15h58    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La majorité relative est une situation qui nécessite l’humilité, l’écoute et le compromis. De la majorité bien entendu, mais aussi des groupes minoritaires s’ils veulent rendre leur mandat utile. Le bruit, la fureur et le blocage n’ont d’intérêt que médiatique. Le pouvoir d’achat, la santé et les enjeux de logement ne peuvent attendre. Le changement climatique ne se mettra pas sur pause en attendant un éventuel autre attelage parlementaire.          Le changement climatique impacte d’abord les plus fragiles. Pour sortir des énergies fossiles, urgence absolue, cela coûtera très cher et il faudra y mettre beaucoup d’argent public. Et comme pour la santé, faire plus avec moins est une chimère. Croire que cela pourra se faire sans protéger les plus modestes et les classes moyennes est une folie. Il faut donc agir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner : grande coalition ou accords au cas par cas ?                 Espérons que le groupe socialiste participe au travail pour penser l’avenir. Non pas pour valider la politique gouvernementale, non pas pour intégrer la majorité dont nous ne partageons pas la ligne, mais pour bâtir des compromis dans un Hémicycle qui n’a jamais connu telle configuration. Ne laissons pas Ensemble ! et Les Républicains (LR), sans parler du Rassemblement national (RN), seuls maîtres des arbitrages de cette législature.          Assumer des positions constructives          Sur l’Europe, sur la transition écologique, sur la santé, sur le pouvoir d’achat, sur la décentralisation, j’appelle les députés socialistes qui, avec les régionalistes et les écologistes, peuvent permettre l’atteinte de la majorité absolue, à assumer des positions constructives. Car l’opposition constructive n’est pas une faiblesse. N’attendons pas d’être au pouvoir pour faire avancer nos projets.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « On ne peut pas se permettre de tomber dans l’immobilisme » : syndicats et responsables patronaux craignent une paralysie politique                 Cette situation doit encourager notre pays à aller vers plus d’autonomie dans les territoires. Que les blocages à Paris ne se traduisent pas par des blocages en région, ce qui peut être malheureusement le cas dans notre République bien trop jacobine. Face aux élus qui rejettent l’Europe et la décentralisation, ou qui ne voudront que bloquer sans construire, il faut une gauche qui bâtit une ligne claire. Et qui est prête à assumer ses votes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  François Ruffin : « On ne doit pas devenir la gauche des métropoles contre la droite et l’extrême droite des bourgs et des champs »                 J’étais contre l’accord avec LFI et si face à la décision du PS, je me suis retiré de mon parti, je suis toujours profondément un social-démocrate, européen et décentralisateur. J’entends néanmoins l’espoir ou l’enthousiasme généré par la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) . Elle offre un créneau médiatique puissant, qui exulte les colères réelles.          Mener des compromis, mais sans compromission        Il vous reste 29.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/22/loig-chesnais-girard-l-opposition-constructive-n-est-pas-une-faiblesse_6131594_3232.html"},"headline":"Lo\u00efg Chesnais-Girard\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019opposition constructive n\u2019est pas une faiblesse\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T15:57:50+02:00","datePublished":"2022-06-22T15:57:50+02:00","dateModified":"2022-06-22T15:58:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Tribunes","D\u00e9bats","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Emmanuel Macron","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Soci\u00e9t\u00e9","Parti socialiste","Pouvoir d'achat","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Les sujets urgents\u00a0: pouvoir d\u2019achat, sant\u00e9, climat, etc. exigent que les forces politiques pr\u00e9sentes au Parlement ne pratiquent pas l\u2019antijeu et s\u2019efforcent de prot\u00e9ger les plus modestes et les classes moyennes, explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Lo\u00efg Chesnais-Girard, pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Bretagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Lo\u00efg Chesnais-Girard","description":"pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Bretagne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/23/0/3780/1890/1342/671/60/0/ac3bef2_1655897788505-hygtfrt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-3">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Le chef de l’Etat a consulté les principales forces politiques du pays depuis mardi, avant de prendre la parole dans en début de soirée dans une allocution.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Votre éclairage serait précieux sur ce cas particulier.    Jean-Baptiste         Bonjour Jean-Baptiste,          Le président ou la présidente de l’Assemblée nationale doit avoir été élu(e) député(e), ce qui est le cas de Mme Braun-Pivet dans les Yvelines. Et le mandat de député(e) est incompatible avec la fonction de ministre, ce qui est aussi son cas (outre-mer). Un cumul est impossible au nom du respect du principe de séparation entre le pouvoir exécutif et le pouvoir législatif. Quand un(e) ministre est élu(e) au perchoir, ce dernier ou cette dernière doit abandonner son portefeuille.                    16:43   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Paul Mattei, un proche de François Bayrou, est élu nouveau président du groupe MoDem à l’Assemblée        Jean-Paul Mattei, 68 ans, proche de François Bayrou et implanté dans son ancienne circonscription des Pyrénées-Atlantiques, vient d’être élu patron des députés MoDem, succédant à Patrick Mignola qui a échoué dimanche dernier au second tour des législatives, a appris l’Agence France-Presse auprès du groupe parlementaire.          Il l’a emporté par trente-six voix contre neuf à son seul concurrent Nicolas Turquois ; il y a eu par ailleurs deux votes blancs. Le groupe centriste, allié de LRM et Horizons dans la majorité, est fort de quarante-huit membres, dont un tiers de nouveaux élus.                    16:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Il est incohérent que nous participions à un tel attelage », estime Adrien Quatennens au sujet d’un gouvernement de coalition         Adrien Quatennens, le député du Nord et coordinateur de La France insoumise, s’est exprimé aux abords de l’Assemblée nationale aujourd’hui.  « La situation politique dans laquelle nous nous trouvons est l’exact inverse du quinquennat précédent. Le Parlement était la chambre d’enregistrement du pouvoir exécutif, maintenant le Parlement est fort et l’exécutif est faible », a souligné M. Quatennens.          Lorsque le chef de l’Etat lui a demandé si LFI pouvait voter des textes proposés par la majorité, le député du Nord a retourné la question. « Je lui ai plutôt demandé : “Est-ce que la majorité pourrait voter un texte de La France insoumise ?” (…) Il n’a pas de majorité pour appliquer ce sur quoi il s’est engagé lors de la présidentielle. Beaucoup ont utilisé un bulletin à son nom pour voter pour lui contre Marine Le Pen », a insisté M. Quatennens.          Interrogé sur la possibilité pour Emmanuel Macron de former un gouvernement d’union nationale, l’élu s’est montré clair :          « Je crois que c’est impossible. Le terme d’union nationale fait référence à des choses précises dans l’histoire de notre pays. C’est 1914 et 1945 contre le nazisme. Il s’agissait de coaliser celles et ceux qui étaient disponibles pour ça contre ceux qui détruisaient le pays ou menaçaient de le faire, a-t-il rappelé. Précisément je considère que celui qui, par son action politique, détruit assez largement l’état social dans ce pays, c’est Emmanuel Macron. »          « Ce serait improbable, incompréhensible, incohérent que nous participions à un tel attelage, a-t-il fait savoir concernant la possibilité pour son mouvement politique de rejoindre un gouvernement pluriel. L’union nationale, c’est quand la République est en danger. Aujourd’hui la République n’est pas en danger. Là, c’est le macronisme qui est en danger, ce n’est pas la même chose (…) Il a usé et abusé de ses pouvoirs dans le quinquennat précédent, et maintenant, la situation est tout autre (…) Je veux voir ce qu’il a sous le pied pour répondre à l’urgence criante dans notre pays. »          Enfin, pour lui, comme pour Jean-Luc Mélenchon hier, « Emmanuel Macron n’a pas d’autre choix que de faire en sorte qu’Elisabeth Borne se soumette à un vote de confiance ».                    16:06   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’éditorial du « Monde »        Transition écologique, santé, éducation… Vu l’importance des enjeux définis pendant la campagne, rien ne serait pire pour le pays que d’être mis à l’arrêt et paralysé. Toutes les forces politiques devront adapter leur jeu à cette nouvelle donne.                    Lire aussi :  Assemblée nationale : le nécessaire apprentissage du compromis                       15:55   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Euuuh, inquiétant non, cette annonce ? La dernière fois qu'il avait fait ça c'était pour annoncer le confinement...    Inquiet        L'hypothèse de l'annonce d'une dissolution ce soir à 20h est-elle plausible ?     Geoffroy        Le président va-t-il annoncer la dissolution de l'assemblée ou un gouvernement d'union nationale ? avez-vous qq infos sur l'allocution de ce soir ?    lionel 13         Bonjour à vous Inquiet, Geoffroy et Lionel 13,          Nous n’avons pour le moment aucune information sur la teneur du discours d’Emmanuel Macron, ce soir. Nous allons, bien entendu, retranscrire ses propos dans ce direct en temps réel.          Pour autant, pour vous répondre, Inquiet, la dernière fois qu’Emmanuel Macron s’est adressé aux Français, c’était le 2 mars dernier, quelques jours après l’invasion de l’Ukraine par la Russie. La teneur du discours de ce soir, qui intervient à l’issue de la consultation du chef de l’Etat des différentes formations politiques du pays, sera différente.                    15:34   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron va s’exprimer ce soir à 20 heures, annonce l’Elysée                            15:16   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              André Chassaigne réélu à la tête du groupe communiste et apparentés         Le député communiste du Puy-de-Dôme, André Chassaigne, vient d’être réélu président du groupe qui rassemble les douze députés communistes et six autres ultramarins affiliés à la Nupes, a appris l’Agence France-Presse de source parlementaire.          Le député de 71 ans occupait déjà cette fonction sous les deux mandatures précédentes. Ce choix de la continuité était souhaité par Fabien Roussel, élu dans la 20ᵉ circonscription du Nord. « Nous allons nous réunir demain avec les députés ultramarins qui souhaitent pouvoir rejoindre notre groupe [et] avec André Chassaigne, qui, je le souhaite, le présidera », avait fait savoir l’ancien candidat à la présidentielle, hier.                    14:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le sénateur socialiste Patrick Kanner demande à Emmanuel Macron de s’exprimer devant le Congrès        Avec Valérie Rabault, présidente du groupe PS à l’Assemblée dans la précédente législature, « nous pensons qu’il serait extrêmement utile que le président de la République s’exprime devant les instances de la nation, à savoir le Congrès, pour fixer sa ligne, fixer le cap pour le pays, expliquer comment il voit les choses après cet échec politique », a expliqué ce matin M. Kanner sur le plateau de Public Sénat.          « La meilleure manière de parler au pays, c’est d’abord de parler devant les représentants de la nation, et donc le Congrès à Versailles depuis 2008 est une opportunité pour lui et je pense que ça donne une solennité à cela », a-t-il ajouté, précisant qu’il souhaite que cela se tienne « avant la déclaration de politique générale de la première ministre prévue le 5 juillet ».          Selon lui, « ça permet notamment aux différentes sensibilités politiques qui existent au Parlement de pouvoir dire au président de la République comment nous voyons les choses plutôt que de faire des discussions », comme c’est le cas actuellement avec les consultations des chefs de partis par Emmanuel Macron.                    14:22   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La secrétaire d’Etat Chrysoula Zacharopoulou visée par une enquête pour viol, pour des faits commis dans le cadre de sa profession de gynécologue        Une enquête a été ouverte après le dépôt de deux plaintes pour viol visant la secrétaire d’Etat chargée du développement, de la francophonie et des partenariats internationaux, Chrysoula Zacharopoulou, a fait savoir le parquet de Paris, mercredi, confirmant une information de Marianne.          La première plainte dénonçant des faits de viol a été déposée le 25 mai et l’enquête ouverte deux jours plus tard, a précisé le parquet, qui a ajouté qu’une deuxième plainte a été déposée le 16 juin. Selon l’hebdomadaire, les faits reprochés auraient été commis dans le cadre de sa profession de gynécologue.                    14:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Michel Blanquer pressenti pour intégrer l’université Paris-Panthéon-Assas après sa défaite aux législatives        Dans un message aux enseignants, le président de l’université a fait valoir que son établissement « pourrait bénéficier des contacts et de l’expertise institutionnelle » de l’ancien ministre de l’éducation nationale.                    14:05   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Des discussions pourraient s’engager avec les LR, le groupe socialiste ou le groupe écologiste », espère Edouard Philippe              Edouard Philippe répond aux journalistes après son entretien avec Emmanuel Macron à l'Elysée, le 22 juin 2022. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE                     13:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vidéo | Adrien Quatennens (LFI) réaffirme que La France insoumise « n’est candidate à aucun arrangement » avec le gouvernement                            13:54   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Suite à votre réponse à Charlymairo, je trouve amusant que le prénom qui lui a été donné à la naissance est d'ailleurs "Marion Anne Perrine Le Pen", mais elle a été baptisée moins d'un an après sa naissance sous le prénom "Marine"    Le saviez-tu         Bonjour Le saviez-tu, effectivement, vous avez raison. « Ils sont bizarres mes parents : en réalité, ils m’ont déclarée Marion et ils m’ont baptisée Marine », disait Mme Le Pen dans « QG de campagne », l’émission de Guillaume Pley, mise en ligne sur YouTube le 15 avril. « Je ne me suis jamais appelée Marion, tout le monde m’a toujours appelée Marine. Mais sur ma carte d’identité, il y a marqué Marion », notait-elle encore.                    13:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Ruffin : « On ne doit pas devenir la gauche des métropoles contre la droite et l’extrême droite des bourgs et des champs »        Dans un entretien au « Monde », le parlementaire de LFI s’alarme de la montée de l’extrême droite et estime que le blocage des institutions peut être « positif » et permettre « la réorientation » de la politique d’Emmanuel Macron.                    Lire aussi :  François Ruffin : « On ne doit pas devenir la gauche des métropoles contre la droite et l’extrême droite des bourgs et des champs »                                        Aurore Bergé est élue présidente du groupe LRM à l’Assemblée nationale         Olivier Marleix élu président du groupe LR à l’Assemblée nationale                    Le contexte       Live  animé par Brice Laemle, Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi      Image de couverture :  Emmanuel Macron, lors d’une visite au Touquet le 19 juin 2022.    LUDOVIC MARIN / AFP          Retrouvez ici les résultats des législatives 2022         La France avance dans l’inconnu après le second tour des élections législatives qui ont fait perdre, dimanche, la majorité absolue à la coalition présidentielle. Loin des 289 sièges nécessaires, La République en marche (LRM) et ses alliés – MoDem et Horizons – ont enregistré une contre-performance, et Emmanuel Macron subit un revers politique majeur.Avec 246 députés, la plus petite majorité de la Ve République est si faible qu’elle ouvre des questionnements institutionnels : l’exécutif va être contraint de négocier sur chaque réforme pour pouvoir gouverner face à 142 élus de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et un futur groupe Rassemblement national fort de 89 députés – un record historique. Les Républicains enregistrent, eux, 64 sièges de députés.Le gouvernement est déjà promis à un remaniement : certains de ses membres, battus dimanche, sont démissionnaires d’office selon une règle tacite imposée par l’Elysée, à l’image des ministres de la transition écologique, Amélie de Montchalin, et de la santé, Brigitte Bourguignon, et de la secrétaire d’Etat chargée de la mer, Justine Benin. Bien que vainqueure de son duel législatif, Elisabeth Borne se retrouve en sursis dans une telle situation politique.Pour faire face à cette situation politique périlleuse, Emmanuel Macron a convié, mardi et mercredi, à l’Elysée les représentants des partis qui ont vocation à constituer un groupe à l’Assemblée. Le sens de cette rencontre est de « dialoguer et [d’]échanger pour l’intérêt supérieur de la nation et bâtir des solutions au service des Français ». Les représentants de ces forces politiques seront reçus successivement.         A l’agenda mercredi 22 juin :         Dans le poste. Clément Beaune, le ministre délégué chargé de l’Europe, sera interrogé à partir de 8 h 15 sur Europe 1, tandis que François Bayrou, président du MoDem et haut-commissaire au plan, répondra aux questions de France Inter à partir de 8 h 20. Olivier Véran, ministre délégué chargé des relations avec le Parlement, sera l’invité de RMC et BFM-TV à partir de 8 h 30.         Rentrée. Marine Le Pen et l’ensemble des députés élus sous la bannière du Rassemblement national rejoignent le Palais-Bourbon. L’extrême droite a obtenu, dimanche 19 juin, non seulement un groupe parlementaire, qui lui confère des moyens et une visibilité accrus, mais elle envoie à l’Assemblée nationale 89 députés, près de trois fois plus que les 35 députés du Front national élus à la proportionnelle en 1986.         Consultations. Emmanuel Macron poursuit ses rencontres avec les responsables politiques mercredi matin. Il doit notamment rencontrer Edouard Philippe (Horizons), Julien Bayou (Europe Ecologie-Les Verts) ou encore Adrien Quatennens (La France insoumise).         Elections. A partir de 9 h 15, un vote départagera les quatre candidats (Aurore Bergé, Stella Dupont, Rémy Rebeyrotte et Guillaume Vuilletet) qui prendra la présidence du groupe La République en marche et la suite de Christophe Castaner, défait au second tour des législatives.         En fin d’après-midi, à partir de 17 h 30, aura lieu un vote pour la présidence de l’Assemblée nationale entre les partenaires de la majorité. Yaël Braun-Pivet, Roland Lescure, Barbara Pompili, Joël Giraud, Eric Woerth et Sophie Errante sont candidats à ce poste. Une fois la personnalité choisie, l’élection du titulaire devra être confirmée la semaine suivante dans l’Hémicycle, lors d’un vote à bulletin secret de l’ensemble des députés.         Nos articles pour approfondir         La carte des résultats, circonscription par circonscriptionLes Républicains ne veulent « ni de pacte, ni de coalition » avec la majorité présidentielleAprès sa déconvenue aux législatives, Emmanuel Macron tente de sortir de l’impasseElisabeth Borne, première ministre en sursis au lendemain des législativesLe Rassemblement national se réjouit d’un « tsunami » de 89 députés après le second tourLes résultats des élections législatives 2022 vus par la presse étrangère         Les essentiels         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolue                          Aurore Bergé est élue présidente du groupe LRM à l’Assemblée nationale         Olivier Marleix élu président du groupe LR à l’Assemblée nationale                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-22T16:17:26+00:00","coverageEndTime":"2022-06-23T04:17:26+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","description":"Le chef de l\u2019Etat a consult\u00e9 les principales forces politiques du pays depuis mardi, avant de prendre la parole dans en d\u00e9but de soir\u00e9e dans une allocution.","articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle, Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique en direct : Emmanuel Macron va s’exprimer à 20 heures, annonce l’Elysée ; les présidences de groupe à l’Assemblée se constituent","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le chef de l\u2019Etat a consult\u00e9 les principales forces politiques du pays depuis mardi, avant de prendre la parole dans en d\u00e9but de soir\u00e9e dans une allocution.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/0/0/7964/5309/1342/894/3/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle, Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-06-22T16:17:26+00:00"
,"endDate":"2022-06-23T04:17:26+00:00"
  Pourquoi monsieur Emmanuel Macron va parler ?    Lucy         Bonjour Lucy,          Emmanuel Macron s\u2019exprime pour la premi\u00e8re fois depuis le second tour des l\u00e9gislatives qui a priv\u00e9 son camp de la majorit\u00e9 absolue et pr\u00e9cipit\u00e9 le pays dans une situation politique in\u00e9dite.          Le chef de l\u2019\u00c9tat a re\u00e7u dans la matin\u00e9e le secr\u00e9taire national d\u2019Europe \u00c9cologie-Les Verts, Julien Bayou, le d\u00e9put\u00e9 LFI, Adrien Quatennens, et son ancien premier ministre, Edouard Philippe, patron du parti Horizons. Hier, il avait re\u00e7u Christian Jacob (LR), Olivier Faure (PS), Fran\u00e7ois Bayrou (MoDem) et Marine Le Pen (RN). A partir de demain, le chef de l\u2019Etat sera ensuite happ\u00e9 par une s\u00e9rie d\u2019engagements internationaux, dont le Conseil europ\u00e9en \u00e0 partir de jeudi \u00e0 Bruxelles, puis les sommets du G7 et de l\u2019OTAN.          Cette allocution doit certainement \u00eatre une sorte de compte rendu des d\u00e9cisions qu\u2019il a prises \u00e0 la suite de ces deux derniers jours tr\u00e8s politiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T16:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T16:27:04+00:00","articleBody":"     Employ\u00e9e d\u2019une ferme fruiti\u00e8re, titulaire d\u2019un bac agricole et issue d\u2019un milieu populaire, la jeune femme va faire ses premiers pas de d\u00e9put\u00e9e et entend, entre autres, porter la voix des travailleurs essentiels au monde rural. Son portrait par notre journaliste Camille Bordenet.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: Mathilde Hignet, une ouvri\u00e8re agricole de 29\u00a0ans \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mathilde Hignet, une ouvri\u00e8re agricole de 29\u00a0ans \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-22T16:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T16:12:06+00:00","articleBody":"     A quelques minutes du r\u00e9sultat du vote des d\u00e9put\u00e9s, jetez un \u0153il sur le profil des six candidats de la majorit\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.                    Lire aussi :  Qui sont les candidats de la majorit\u00e9 \u00e0\u00a0la\u00a0pr\u00e9sidence de\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T16:13:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T16:00:50+00:00","articleBody":"    Pourrait-on voir Edouard Philippe \u00e0 la t\u00eate d'un nouveau gouvernement LR-compatible ?    Nuno         Bonjour Nuno,          Edouard Philippe a r\u00e9pondu \u00e0 cette question hier au cours de son interview \u00e0 BFM-TV.  \u00ab\u00a0Je suis certain que je ne suis pas le mieux plac\u00e9 pour discuter avec des LR, qui me voient comme un irritant. (\u2026), a-t-il annonc\u00e9. Je ne suis pas le mieux plac\u00e9 pour leur montrer que nous sommes dans une logique nouvelle. Si on veut entrer dans une logique de coalition, il faudra sans doute trouver des profils nouveaux.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T16:12:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T15:42:42+00:00","articleBody":"           Archive du \u00ab Monde \u00bb dat\u00e9 du 22 juin 2017. LE MONDE           Au soir du dimanche\u00a018\u00a0juin\u00a02017, la direction des R\u00e9publicains (LR) fixe un interdit \u00e0 ses adh\u00e9rents\u00a0: il n\u2019est pas question de voter la confiance au gouvernement renouvel\u00e9 d\u2019Edouard Philippe, deux mois apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron. La requ\u00eate divise, mais le parti le sait. \u00ab\u00a0De fait, les deux branches de la droite, les mod\u00e9r\u00e9s et les durs, avaient act\u00e9 depuis longtemps leur divorce. Et la droite historique n\u2019a rien fait pour retenir ces jupp\u00e9istes et lemairistes de quitter le groupe\u00a0\u00bb, \u00e9crit dans Le Monde, le 22\u00a0juin, notre journaliste Matthieu Goar. \u00ab\u00a0Le vrai clivage n\u2019est pas entre les pseudo-constructifs et les autres, mais entre les soumis \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e et les d\u00e9put\u00e9s libres\u00a0\u00bb, commente aupr\u00e8s de lui le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Yonne d\u2019alors, Guillaume Larriv\u00e9 (LR).          Dans la foul\u00e9e du premier ministre, une trentaine de parlementaires LR dits \u00ab\u00a0constructifs\u00a0\u00bb, dont l\u2019actuel ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au commerce ext\u00e9rieur, Franck Riester, et Thierry Sol\u00e8re, devenu conseiller politique d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, ont quitt\u00e9 le groupe de droite \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Christian Jacob, comme en\u00a02022, tient alors une ligne dure en verrouillant les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e pour des profils \u00ab\u00a0tr\u00e8s sarkozystes\u00a0\u00bb\u00a0: Eric Woerth \u00e0 la commission des finances (il rejoindra cinq ans plus tard le camp pr\u00e9sidentiel), Eric Ciotti \u00e0 la questure.          \u00ab\u00a0Cette coloration tr\u00e8s sarkozyste des futurs postes \u00e0 responsabilit\u00e9 est per\u00e7ue par certains comme une fa\u00e7on de pr\u00e9parer la droite parlementaire \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de Laurent Wauquiez \u00e0 la t\u00eate du parti \u00e0 l\u2019automne. Cette fa\u00e7on de faire de la politique \u201c\u00e0 l\u2019ancienne\u201d, selon un d\u00e9put\u00e9, n\u2019a \u00e9videmment pas\u00a0surpris les \u201cconstructifs\u201d et leur a\u00a0permis de justifier leur d\u00e9part\u00a0\u00bb, \u00e9crit encore Matthieu Goar. Christian Jacob a finalement pris la direction des R\u00e9publicains en\u00a02019. Laurent Wauquiez, renforc\u00e9 par le contingent de d\u00e9put\u00e9s de son camp \u00e9lus dans la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4nes-Alpes, attend toujours son heure.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/a516923_1655902801853-lemonde-22juin2017.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-l\u00e9gislatives dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u2026 En\u00a02017, la droite se divise sur l\u2019attit...","dateModified":"2022-06-22T16:23:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T15:31:32+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nMonsieur Chassaigne a la t\u00eate du groupe PCF\r\nMais ils ne sont que 13 non?\r\nUn groupe c\u2019est 15?\r\nPouvez-vous nous \u00e9clairer ?\r\nMerci \r\n    Jean          Bonjour Jean,          Andr\u00e9 Chassaigne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine. Ce dernier est compos\u00e9 de dix-huit d\u00e9put\u00e9s au total, dont six ultramarins. Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019appui de ces \u00e9lus, la barre des membres est franchie pour former un groupe parlementaire. Lors de la pr\u00e9c\u00e9dente mandature, il \u00e9tait compos\u00e9 de seize \u00e9lus.          Dans un communiqu\u00e9, Fabien Roussel, le secr\u00e9taire national du Parti communiste, fait savoir\u00a0qu\u2019Andr\u00e9 Chassaigne \u00ab\u00a0poursuit actuellement des discussions avec d\u2019autres d\u00e9put\u00e9s qui pourraient [les] rejoindre encore\u00a0\u00bb\u00a0.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T15:58:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T15:12:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe ne sais pas si ma question s'est perdue ou si elle a sembl\u00e9 sans int\u00e9r\u00eat...\r\nJe retente donc ma chance. Comment Ya\u00ebl Braun-Pivet peut-elle candidater \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'assembl\u00e9e nationale alors qu'elle n'est pas d\u00e9put\u00e9 ? En effet, \u00e9tant ministre elle a d\u00fb laisser sa place de d\u00e9put\u00e9 \u00e0 son suppl\u00e9ant...\r\nA moins qu'il existe un \"delais\" pour se mettre en r\u00e8gle vis \u00e0 vis de l'incompatibilit\u00e9 existant entre la fonction de ministre et de d\u00e9put\u00e9 ?\r\nVotre \u00e9clairage serait pr\u00e9cieux sur ce cas particulier.    Jean-Baptiste         Bonjour Jean-Baptiste,          Le pr\u00e9sident ou la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale doit avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu(e) d\u00e9put\u00e9(e), ce qui est le cas de Mme Braun-Pivet dans les Yvelines. Et le mandat de d\u00e9put\u00e9(e) est incompatible avec la fonction de ministre, ce qui est aussi son cas (outre-mer). Un cumul est impossible au nom du respect du principe de s\u00e9paration entre le pouvoir ex\u00e9cutif et le pouvoir l\u00e9gislatif. Quand un(e) ministre est \u00e9lu(e) au perchoir, ce dernier ou cette derni\u00e8re doit abandonner son portefeuille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T15:44:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T14:43:52+00:00","articleBody":"     Jean-Paul Mattei, 68\u00a0ans, proche de Fran\u00e7ois Bayrou et implant\u00e9 dans son ancienne circonscription des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, vient d\u2019\u00eatre \u00e9lu patron des d\u00e9put\u00e9s MoDem, succ\u00e9dant \u00e0 Patrick Mignola qui a \u00e9chou\u00e9 dimanche dernier au second tour des l\u00e9gislatives, a appris l\u2019Agence France-Presse aupr\u00e8s du groupe parlementaire.          Il l\u2019a emport\u00e9 par trente-six voix contre neuf \u00e0 son seul concurrent Nicolas Turquois\u00a0; il y a eu par ailleurs deux votes blancs. Le groupe centriste, alli\u00e9 de LRM et Horizons dans la majorit\u00e9, est fort de quarante-huit membres, dont un tiers de nouveaux \u00e9lus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Paul Mattei, un proche de Fran\u00e7ois Bayrou, est \u00e9lu nouveau pr\u00e9sident du groupe MoDem \u00e0 l\u2019Assemb...","dateModified":"2022-06-22T15:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T14:36:55+00:00","articleBody":"     Adrien Quatennens, le d\u00e9put\u00e9 du Nord et coordinateur de La France insoumise, s\u2019est exprim\u00e9 aux abords de l\u2019Assembl\u00e9e nationale aujourd\u2019hui.  \u00ab\u00a0La situation politique dans laquelle nous nous trouvons est l\u2019exact inverse du quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent. Le Parlement \u00e9tait la chambre d\u2019enregistrement du pouvoir ex\u00e9cutif, maintenant le Parlement est fort et l\u2019ex\u00e9cutif est faible\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Quatennens.          Lorsque le chef de l\u2019Etat lui a demand\u00e9 si LFI pouvait voter des textes propos\u00e9s par la majorit\u00e9, le d\u00e9put\u00e9 du Nord a retourn\u00e9 la question. \u00ab\u00a0Je lui ai plut\u00f4t demand\u00e9\u00a0: \u201cEst-ce que la majorit\u00e9 pourrait voter un texte de La France insoumise\u00a0?\u201d (\u2026) Il n\u2019a pas de majorit\u00e9 pour appliquer ce sur quoi il s\u2019est engag\u00e9 lors de la pr\u00e9sidentielle. Beaucoup ont utilis\u00e9 un bulletin \u00e0 son nom pour voter pour lui contre Marine Le Pen\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M. Quatennens.          Interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 pour Emmanuel Macron de former un gouvernement d\u2019union nationale, l\u2019\u00e9lu s\u2019est montr\u00e9 clair\u00a0:          \u00ab\u00a0Je crois que c\u2019est impossible. Le terme d\u2019union nationale fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des choses pr\u00e9cises dans l\u2019histoire de notre pays. C\u2019est 1914 et 1945 contre le nazisme. Il s\u2019agissait de coaliser celles et ceux qui \u00e9taient disponibles pour \u00e7a contre ceux qui d\u00e9truisaient le pays ou mena\u00e7aient de le faire, a-t-il rappel\u00e9. Pr\u00e9cis\u00e9ment je consid\u00e8re que celui qui, par son action politique, d\u00e9truit assez largement l\u2019\u00e9tat social dans ce pays, c\u2019est Emmanuel Macron.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ce serait improbable, incompr\u00e9hensible, incoh\u00e9rent que nous participions \u00e0 un tel attelage, a-t-il fait savoir concernant la possibilit\u00e9 pour son mouvement politique de rejoindre un gouvernement pluriel. L\u2019union nationale, c\u2019est quand la R\u00e9publique est en danger. Aujourd\u2019hui la R\u00e9publique n\u2019est pas en danger. L\u00e0, c\u2019est le macronisme qui est en danger, ce n\u2019est pas la m\u00eame chose (\u2026) Il a us\u00e9 et abus\u00e9 de ses pouvoirs dans le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, et maintenant, la situation est tout autre (\u2026) Je veux voir ce qu\u2019il a sous le pied pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019urgence criante dans notre pays.\u00a0\u00bb          Enfin, pour lui, comme pour Jean-Luc M\u00e9lenchon hier, \u00ab\u00a0Emmanuel Macron n\u2019a pas d\u2019autre choix que de faire en sorte qu\u2019Elisabeth Borne se soumette \u00e0 un vote de confiance\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il est incoh\u00e9rent que nous participions \u00e0 un tel attelage\u00a0\u00bb, estime Adrien Quatennens au sujet d\u2019u...","dateModified":"2022-06-22T15:07:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T14:06:00+00:00","articleBody":"     Transition \u00e9cologique, sant\u00e9, \u00e9ducation\u2026 Vu l\u2019importance des enjeux d\u00e9finis pendant la campagne, rien ne serait pire pour le pays que d\u2019\u00eatre mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat et paralys\u00e9. Toutes les forces politiques devront adapter leur jeu \u00e0 cette nouvelle donne.                    Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: le n\u00e9cessaire apprentissage du compromis         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-22T14:14:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T13:55:55+00:00","articleBody":"    Euuuh, inqui\u00e9tant non, cette annonce ? La derni\u00e8re fois qu'il avait fait \u00e7a c'\u00e9tait pour annoncer le confinement...    Inquiet        L'hypoth\u00e8se de l'annonce d'une dissolution ce soir \u00e0 20h est-elle plausible ?     Geoffroy        Le pr\u00e9sident va-t-il annoncer la dissolution de l'assembl\u00e9e ou un gouvernement d'union nationale ? avez-vous qq infos sur l'allocution de ce soir ?    lionel 13         Bonjour \u00e0 vous Inquiet, Geoffroy et Lionel 13,          Nous n\u2019avons pour le moment aucune information sur la teneur du discours d\u2019Emmanuel Macron, ce soir. Nous allons, bien entendu, retranscrire ses propos dans ce direct en temps r\u00e9el.          Pour autant, pour vous r\u00e9pondre, Inquiet, la derni\u00e8re fois qu\u2019Emmanuel Macron s\u2019est adress\u00e9 aux Fran\u00e7ais, c\u2019\u00e9tait le 2\u00a0mars dernier, quelques jours apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. La teneur du discours de ce soir, qui intervient \u00e0 l\u2019issue de la consultation du chef de l\u2019Etat des diff\u00e9rentes formations politiques du pays, sera diff\u00e9rente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T14:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T13:34:02+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron va s\u2019exprimer ce soir \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e","dateModified":"2022-06-22T13:44:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T13:16:12+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 communiste du Puy-de-D\u00f4me, Andr\u00e9 Chassaigne, vient d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident du groupe qui rassemble les douze d\u00e9put\u00e9s communistes et six autres ultramarins affili\u00e9s \u00e0 la Nupes, a appris l\u2019Agence France-Presse de source parlementaire.          Le d\u00e9put\u00e9 de 71 ans occupait d\u00e9j\u00e0 cette fonction sous les deux mandatures pr\u00e9c\u00e9dentes. Ce choix de la continuit\u00e9 \u00e9tait souhait\u00e9 par Fabien Roussel, \u00e9lu dans la 20\u1d49 circonscription du Nord. \u00ab\u00a0Nous allons nous r\u00e9unir demain avec les d\u00e9put\u00e9s ultramarins qui souhaitent pouvoir rejoindre notre groupe [et] avec Andr\u00e9 Chassaigne, qui, je le souhaite, le pr\u00e9sidera\u00a0\u00bb, avait fait savoir l\u2019ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andr\u00e9 Chassaigne r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du groupe communiste et apparent\u00e9s ","dateModified":"2022-06-22T13:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T12:42:02+00:00","articleBody":"     Avec Val\u00e9rie Rabault, pr\u00e9sidente du groupe PS \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, \u00ab\u00a0nous pensons qu\u2019il serait extr\u00eamement utile que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019exprime devant les instances de la nation, \u00e0 savoir le Congr\u00e8s, pour fixer sa ligne, fixer le cap pour le pays, expliquer comment il voit les choses apr\u00e8s cet \u00e9chec politique\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 ce matin M. Kanner sur le plateau de Public S\u00e9nat.          \u00ab\u00a0La meilleure mani\u00e8re de parler au pays, c\u2019est d\u2019abord de parler devant les repr\u00e9sentants de la nation, et donc le Congr\u00e8s \u00e0 Versailles depuis 2008 est une opportunit\u00e9 pour lui et je pense que \u00e7a donne une solennit\u00e9 \u00e0 cela\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant qu\u2019il souhaite que cela se tienne \u00ab\u00a0avant la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de la premi\u00e8re ministre pr\u00e9vue le 5\u00a0juillet\u00a0\u00bb.          Selon lui, \u00ab\u00a0\u00e7a permet notamment aux diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s politiques qui existent au Parlement de pouvoir dire au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique comment nous voyons les choses plut\u00f4t que de faire des discussions\u00a0\u00bb, comme c\u2019est le cas actuellement avec les consultations des chefs de partis par Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le s\u00e9nateur socialiste Patrick Kanner demande \u00e0 Emmanuel Macron de s\u2019exprimer devant le Congr\u00e8s","dateModified":"2022-06-22T13:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T12:22:23+00:00","articleBody":"     Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de deux plaintes pour viol visant la secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux, Chrysoula Zacharopoulou, a fait savoir le parquet de Paris, mercredi, confirmant une information de Marianne.          La premi\u00e8re plainte d\u00e9non\u00e7ant des faits de viol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 25\u00a0mai et l\u2019enqu\u00eate ouverte deux jours plus tard, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet, qui a ajout\u00e9 qu\u2019une deuxi\u00e8me plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 16\u00a0juin. Selon l\u2019hebdomadaire, les faits reproch\u00e9s auraient \u00e9t\u00e9 commis dans le cadre de sa profession de gyn\u00e9cologue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La secr\u00e9taire d\u2019Etat Chrysoula Zacharopoulou vis\u00e9e par une enqu\u00eate pour viol, pour des faits commis d...","dateModified":"2022-06-22T13:05:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T12:08:18+00:00","articleBody":"     Dans un message aux enseignants, le pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 a fait valoir que son \u00e9tablissement \u00ab\u00a0pourrait b\u00e9n\u00e9ficier des contacts et de l\u2019expertise institutionnelle\u00a0\u00bb de l\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Michel Blanquer pressenti pour int\u00e9grer l\u2019universit\u00e9 Paris-Panth\u00e9on-Assas apr\u00e8s sa d\u00e9faite aux...","dateModified":"2022-06-22T12:23:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T12:05:14+00:00","articleBody":"           Edouard Philippe r\u00e9pond aux journalistes apr\u00e8s son entretien avec Emmanuel Macron \u00e0 l'Elys\u00e9e, le 22 juin 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/1a476ad_1655899417570-cbir9130.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Des discussions pourraient s\u2019engager avec les LR, le groupe socialiste ou le groupe \u00e9cologiste\u00a0\u00bb, e...","dateModified":"2022-06-22T12:25:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T11:57:53+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vid\u00e9o | Adrien Quatennens (LFI) r\u00e9affirme que La France insoumise \u00ab\u00a0n\u2019est candidate \u00e0 aucun arrange...","dateModified":"2022-06-22T11:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T11:54:41+00:00","articleBody":"    Suite \u00e0 votre r\u00e9ponse \u00e0 Charlymairo, je trouve amusant que le pr\u00e9nom qui lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 la naissance est d'ailleurs \"Marion Anne Perrine Le Pen\", mais elle a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e moins d'un an apr\u00e8s sa naissance sous le pr\u00e9nom \"Marine\"    Le saviez-tu         Bonjour Le saviez-tu, effectivement, vous avez raison. \u00ab\u00a0Ils sont bizarres mes parents\u00a0: en r\u00e9alit\u00e9, ils m\u2019ont d\u00e9clar\u00e9e Marion et ils m\u2019ont baptis\u00e9e Marine\u00a0\u00bb, disait Mme Le Pen dans \u00ab\u00a0QG de campagne\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9mission de Guillaume Pley, mise en ligne sur YouTube le 15 avril. \u00ab\u00a0Je ne me suis jamais appel\u00e9e Marion, tout le monde m\u2019a toujours appel\u00e9e Marine. Mais sur ma carte d\u2019identit\u00e9, il y a marqu\u00e9 Marion\u00a0\u00bb, notait-elle encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T12:08:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T11:43:54+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le parlementaire de LFI s\u2019alarme de la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite et estime que le blocage des institutions peut \u00eatre \u00ab\u00a0positif\u00a0\u00bb et permettre \u00ab\u00a0la r\u00e9orientation\u00a0\u00bb de la politique d\u2019Emmanuel Macron.                    Lire aussi :  Fran\u00e7ois Ruffin\u00a0: \u00ab\u00a0On ne doit pas devenir la gauche des m\u00e9tropoles contre la droite et l\u2019extr\u00eame droite des bourgs et des champs\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Ruffin\u00a0: \u00ab\u00a0On ne doit pas devenir la gauche des m\u00e9tropoles contre la droite et l\u2019extr\u00eame dr...","dateModified":"2022-06-22T12:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T11:40:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous parlez de Marion le Pen dans vos derniers article du live. Je pense que vous souhaiter parler de Marine.     Charlymairo         Bonjour Charlymairo, c\u2019est une erreur, il s\u2019agit bien de Marine Le Pen, et non Marion Mar\u00e9chal. Merci \u00e0 vous et veuillez nous excuser pour cette faute d\u00e9sormais corrig\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T12:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T11:22:08+00:00","articleBody":"     Certains duels ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9s au second tour des l\u00e9gislatives. Des recours sont possibles, qui entra\u00eenent parfois l\u2019annulation de l\u2019\u00e9lection. En revanche, le r\u00e9sultat d\u2019un scrutin ne s\u2019est jamais invers\u00e9.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: les candidats battus \u00e0 quelques voix pr\u00e8s peuvent-ils demander un recomptage\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les candidats battus \u00e0 quelques voix pr\u00e8s peuvent-ils demander un recomptage\u00a0?","dateModified":"2022-06-22T11:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T11:10:05+00:00","articleBody":"           Olivier Marleix, nouveau pr\u00e9sident de groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, r\u00e9pond \u00e0 des journalistes dans la cour d\u2019honneur, le 22\u00a0juin 2022, \u00e0 Paris. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/a52cd23_1655894533467-image0.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T11:10:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T11:00:03+00:00","articleBody":"    Pourquoi est-ce Adrien Quatennens qui est re\u00e7u \u00e0 l\u2019\u00c9lys\u00e9e? A-t-il une fonction particuli\u00e8re au sein de LFI? Ne devrais-ce pas \u00eatre Mathilde Panot en tant que cheffe de groupe?    Corwin         Bonjour,          Emmanuel Macron consulte depuis hier, selon la formulation choisie par l\u2019Elys\u00e9e, \u00ab\u00a0les repr\u00e9sentants des forces politiques\u00a0\u00bb du pays, ce qui englobe des responsables politiques bien au-del\u00e0 de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Adrien Quatennens est d\u00e9put\u00e9 et coordinateur national de La France insoumise, c\u2019est \u00e0 ce titre qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par son camp pour rencontrer le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Fran\u00e7ois Bayrou et Edouard Philippe sont respectivement maire de Pau et maire du Havre, ne si\u00e8gent pas \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, et ont pourtant \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s au titre de leur fonction de pr\u00e9sident de partis (MoDem pour l\u2019un, Horizons pour l\u2019autre).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T11:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T10:49:27+00:00","articleBody":"     La cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national (RN) a assur\u00e9 mercredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse qu\u2019Emmanuel Macron avait \u00e9voqu\u00e9 lors de leur entretien de mardi l\u2019hypoth\u00e8se de constituer un gouvernement d\u2019union nationale, en r\u00e9pondant  \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb \u00e0 une question sur le sujet. La veille, elle n\u2019avait pas abord\u00e9 cette discussion \u00e0 la sortie de son entretien \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e avec M. Macron, qui re\u00e7oit les dirigeants des principaux partis. Interpell\u00e9e \u00e0 son arriv\u00e9e mercredi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 la t\u00eate du groupe RN, sur une \u00e9ventuelle participation \u00e0 un gouvernement d\u2019union nationale, Mme\u00a0Le\u00a0Pen a simplement r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense que la situation ne le justifie pas.\u00a0\u00bb          Invit\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, le secr\u00e9taire national du Parti communiste fran\u00e7ais, Fabien Roussel, avait expliqu\u00e9 que M. Macron \u00ab\u00a0envisage[ait]\u00a0\u00bb la constitution d\u2019un \u00ab\u00a0gouvernement d\u2019union nationale\u00a0\u00bb afin de trouver \u00ab\u00a0les voies pour sortir de la situation politique\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 les macronistes ont \u00e9chou\u00e9 dimanche \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 absolue. A travers un tweet post\u00e9 mardi soir et lors d\u2019une interview sur BFM-TV ce matin, le dirigeant du PCF a tent\u00e9 de pr\u00e9ciser sa d\u00e9claration\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas question de participer \u00e0 un gouvernement d\u2019union nationale \u00e9tant donn\u00e9 le niveau de rejet et de d\u00e9testation de Macron et de sa politique.\u00a0\u00bb          Le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, Olivier Faure, et le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, Christian Jacob, ont pour leur part affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que ce sujet n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 lors de leur \u00e9change avec le chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0La r\u00e9ponse ne peut pas \u00eatre des d\u00e9bauchages\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Jacob aupr\u00e8s de l\u2019AFP.          Mercredi, le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, Julien Bayou, a expliqu\u00e9, apr\u00e8s son entretien avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, lui avoir dit qu\u2019il ne voyait pas la \u00ab\u00a0n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un gouvernement d\u2019union nationale\u00a0\u00bb. Il a assur\u00e9 que son parti est dans l\u2019opposition mais qu\u2019il voterait \u00ab\u00a0selon l\u2019int\u00e9r\u00eat du pays\u00a0\u00bb et qu\u2019il comptait d\u2019ailleurs d\u00e9poser \u00ab\u00a0des textes tr\u00e8s ambitieux sur le climat\u00a0\u00bb.          Le ministre des relations avec le parlement, Olivier V\u00e9ran, a d\u00e9taill\u00e9 ce matin sur BFM-TV les pistes qui s\u2019offrent \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif apr\u00e8s la perte de la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Un \u00e9largissement\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9 avec \u00ab\u00a0la poursuite du d\u00e9passement centre gauche-centre droit\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0un \u00e9largissement encore plus large\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0un syst\u00e8me de majorit\u00e9 projet par projet, tant\u00f4t avec la gauche, tant\u00f4t avec la droite\u00a0\u00bb. Mais il a pr\u00e9cis\u00e9 aussit\u00f4t qu\u2019il excluait le Rassemblement national et La France insoumise de la majorit\u00e9 que le gouvernement cherche \u00e0 constituer pour faire voter ses lois, car ils ne sont pas, selon lui, \u00ab\u00a0dans l\u2019arc r\u00e9publicain\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il commence bien son minist\u00e8re\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0on a l\u2019habitude avec M. V\u00e9ran\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu Marine Le\u00a0Pen. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a qu\u2019un malheur, ce n\u2019est pas lui qui d\u00e9cide, c\u2019est le peuple qui d\u00e9cide qui est \u00e9lu et en l\u2019occurrence il fait partie d\u2019un groupe qui n\u2019a pas la majorit\u00e9 absolue, donc il va bien \u00eatre oblig\u00e9 de tenir compte des autres d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Enfin, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des R\u00e9publicains, a refus\u00e9 mercredi toute id\u00e9e de \u00ab\u00a0gouvernement d\u2019union nationale\u00a0\u00bb, qu\u2019il a assimil\u00e9 \u00e0 un \u00ab\u00a0mariage forc\u00e9\u00a0\u00bb qui aboutirait \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019effacement des convictions politiques\u00a0\u00bb des uns et des autres. Un gouvernement d\u2019union nationale, \u00ab\u00a0je ne vois pas du tout \u00e0 quoi \u00e7a peut ressembler\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Lot sur France 2, s\u2019interrogeant sur la mani\u00e8re d\u2019agr\u00e9ger des propositions de partis aussi divers que LR, le RN, le PS ou LFI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen assure qu\u2019Emmanuel Macron a \u00e9voqu\u00e9 un gouvernement d\u2019union nationale avec elle","dateModified":"2022-06-22T11:36:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T10:41:52+00:00","articleBody":"           Les d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche \u2013 bient\u00f4t renomm\u00e9 \u00ab\u00a0Renaissance\u00a0\u00bb \u2013 font leur photo de famille sur les marches de la cour d\u2019honneur du Palais-Bourbon, le 22 juin 2022, \u00e0 Paris. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/3efc567_1655894401656-img-1008928.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche \u2013 bient\u00f4t renomm\u00e9 \u00ab\u00a0Renaissance\u00a0\u00bb \u2013 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e na...","dateModified":"2022-06-22T10:47:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T10:35:51+00:00","articleBody":"           Adrien Quatennens (LFI) r\u00e9pond aux journalistes apr\u00e8s son entretien avec Emmanuel Macron \u00e0 l'Elys\u00e9e, le 22 juin 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR LE MONDE           Adrien Quatennens, le coordinateur de La France insoumise, s\u2019est exprim\u00e9 au sortir de son entretien avec Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous avons entendu parler ces derni\u00e8res heures d\u2019une grande coalition et m\u00eame d\u2019un gouvernement d\u2019union nationale. Pardon, mais l\u2019union nationale fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des p\u00e9riodes historiques o\u00f9 les gens se rassemblaient pour faire face \u00e0 l\u2019ennemi qui d\u00e9truisait, je pense notamment aux deux guerres, 14-18 et face au nazisme\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire le d\u00e9put\u00e9 de LFI du Nord.          \u00ab\u00a0Nous ne sommes candidats \u00e0 aucun arrangement, aucune combine, aucune participation \u00e0 un gouvernement avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour la raison que notre diagnostic politique, c\u2019est qu\u2019il y a le besoin qu\u2019un gouvernement fasse le contraire de son gouvernement. Je lui ai r\u00e9pondu que \u00e7a serait compl\u00e8tement incoh\u00e9rent\u00a0et improbable que nous participions \u00e0 ce type de coalition\u00a0\u00bb, a, ensuite, d\u00e9clar\u00e9 le proche de Jean-Luc M\u00e9lenchon.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons jamais \u00e9t\u00e9 une opposition de principe\u00a0\u00bb, a-t-il cependant poursuivi, en proposant le d\u00e9p\u00f4t par LFI d\u2019une \u00ab\u00a0grande loi r\u00e9pondant \u00e0 l\u2019urgence sociale\u00a0\u00bb qu\u2019il esp\u00e8re voir voter par la majorit\u00e9.          \u00ab\u00a0J\u2019ai demand\u00e9 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sa position personnelle sur le fait que des gens repr\u00e9sentant le gouvernement ou porte-parole de La R\u00e9publique en marche disaient que nous n\u2019\u00e9tions pas r\u00e9publicains\u00a0\u00bb, a encore fait savoir M.\u00a0Quatennens, pointant qu\u2019\u00ab\u00a0encore pas plus tard que ce matin, Olivier V\u00e9ran, ministre charg\u00e9 des relations avec le Parlement, mettait un signe \u00e9gal entre le RN et LFI\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Devant ces contradictions et ces incoh\u00e9rences, j\u2019ai demand\u00e9 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique quel \u00e9tait son avis \u00e0 lui et qu\u2019il le clarifie. Il m\u2019a confirm\u00e9 que, selon lui, LFI \u00e9tait bien dans le champ r\u00e9publicain, je l\u2019ai donc invit\u00e9 \u00e0 rappeler \u00e0 l\u2019ordre celles et ceux qui parlent en son nom et disent l\u2019inverse\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/5e66262_1655898306931-cbir9106.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique m\u2019a confirm\u00e9 que, selon lui, LFI \u00e9tait bien dans le champ r\u00e9publi...","dateModified":"2022-06-22T11:46:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T10:29:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, si un ou une ministre est \u00e9lu pr\u00e9sident de l'assembl\u00e9e, est ce que cette personne doit d\u00e9missionner de ses fonctions de ministre ?     Thomas         Bonjour,          Le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale doit avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9, et le mandat de d\u00e9put\u00e9 est incompatible avec la fonction de ministre. Un cumul est impossible au nom du respect du principe de s\u00e9paration entre le pouvoir ex\u00e9cutif et le pouvoir l\u00e9gislatif. Quand un d\u00e9put\u00e9 est nomm\u00e9 ministre, ce dernier est remplac\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale par son suppl\u00e9ant. S\u2019il souhaite r\u00e9cup\u00e9rer son si\u00e8ge, ce qui est son droit, il doit abandonner son portefeuille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T10:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T10:14:15+00:00","articleBody":"     La nouvelle pr\u00e9sidente du groupe La R\u00e9publique en marche, Aurore Berg\u00e9, s\u2019est exprim\u00e9e devant les journalistes \u00e0 la mi-journ\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est quelque chose qui m\u2019honore, c\u2019est une grande fiert\u00e9 et une grande responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle commenc\u00e9 par dire. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas le job le plus simple, \u00e7a se saurait, mais c\u2019est probablement celui qui est le plus exigeant et le plus essentiel dans le moment qu\u2019on est en train de vivre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re femme de la  Ve R\u00e9publique \u00e0 \u00eatre \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate du groupe parlementaire de la majorit\u00e9.          \u00ab\u00a0Je tends la main aux r\u00e9publicains de droite comme de gauche, pour venir en responsabilit\u00e9 voter ce qui peut changer la vie des gens\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0On va avoir un premier texte sur le pouvoir d\u2019achat, je souhaite qu\u2019on puisse le voter vite. Je souhaite qu\u2019au 1er\u00a0juillet prochain, les Fran\u00e7ais retrait\u00e9s puissent voir leurs retraites \u00eatre revaloris\u00e9es.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est quelque chose qui m\u2019honore, c\u2019est une grande fiert\u00e9\u00a0et une grande responsabilit\u00e9 \u00bb, d\u00e9c...","dateModified":"2022-06-22T10:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#532020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T10:04:17+00:00","articleBody":"           L'ancien premier premier ministre, pr\u00e9sident du parti Horizons, Edouard Philippe, arrive \u00e0 l'Elys\u00e9e pour rencontrer Emmanuel Macron, mercredi 22 juin 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Le d\u00e9put\u00e9 La France insoumise du Nord Adrien Quatennens \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e pour rencontrer Emmanuel Macron, mercredi 22 juin 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Franck Riester, pr\u00e9sident d'Agir et ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, mercredi 22 juin 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/e79082c_1655892840961-cbir9070.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe, Franck Riester et Adrien Quatennens invit\u00e9s \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e","dateModified":"2022-06-22T10:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T09:57:55+00:00","articleBody":"     Laurent Marcangeli, le maire d\u2019Ajaccio, d\u00e9put\u00e9 de Corse-du-Sud depuis dimanche, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par acclamation pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s Horizons, \u00e0 l\u2019aile droite de la majorit\u00e9, a appris l\u2019Agence France-Presse aupr\u00e8s d\u2019une source parlementaire.          Homme fort de l\u2019opposition aux nationalistes dans l\u2019\u00eele, il est l\u2019ami de l\u2019ancien premier ministre Edouard Philippe, qui a fond\u00e9 le parti Horizons. Son groupe parlementaire compte 27\u00a0membres dans la nouvelle Assembl\u00e9e, dont des anciens de LRM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Marcangeli, le maire d\u2019Ajaccio, \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe Horizons \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-22T10:05:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T09:48:07+00:00","articleBody":"     Olivier Faure est \u00ab\u00a0\u00e9c\u0153ur\u00e9\u00a0\u00bb par ses adversaires qui mettent dos \u00e0 dos la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et le Rassemblement national (RN). \u00ab\u00a0Je suis proprement \u00e9c\u0153ur\u00e9 par tous ces gens des R\u00e9publicains, La R\u00e9publique en marche ou du MoDem, qui participent avec ardeur \u00e0 la banalisation de l\u2019extr\u00eame droite depuis quelques jours\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste sur Twitter. \u00ab\u00a0La faute premi\u00e8re en revient \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif, qui a renvoy\u00e9 dos \u00e0 dos RN et Nupes et contribu\u00e9 \u00e0 la victoire de 89\u00a0RN\u00a0\u00bb, accuse-t-il.          \u00ab\u00a0Je ne suis pas \u201cinsoumis\u201d. J\u2019ai des divergences assum\u00e9es avec eux. Mais je n\u2019accepterai jamais qu\u2019on puisse mettre sur un m\u00eame plan le RN, qui pr\u00f4ne l\u2019institutionnalisation de la discrimination, avec La France insoumise, qui d\u00e9fend la r\u00e9alisation pour tous de la promesse r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient encore le socialiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Faure se dit \u00ab proprement \u00e9c\u0153ur\u00e9 par tous ces gens de LR, LRM ou du MoDem, qui participent ave...","dateModified":"2022-06-22T09:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T09:48:06+00:00","articleBody":"           Le groupe Rassemblement national s\u2019appr\u00eate \u00e0 faire sa photo de famille sur les marches de la cour d\u2019honneur du Palais-Bourbon, le 22 juin 2022, \u00e0 Paris. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"                 Marine Le Pen s'exprime devant une partie des d\u00e9put\u00e9s Rassemblement national depuis l\u2019H\u00e9micycle, le 22 juin 2022, \u00e0 Paris. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/d41de93_1655890987456-img-8982.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s Rassemblement national font leur entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-22T09:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T09:36:04+00:00","articleBody":"           Le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, Julien Bayou, apr\u00e8s son entretien avec Emmanuel Macron \u00e0 l'Elys\u00e9e, mercredi 22 juin 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Julien Bayou a d\u00e9clar\u00e9 avoir demand\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron qu\u2019Elisabeth Borne se soumette \u00e0 un vote de confiance devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mercredi matin, apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0On [serait] dans l\u2019opposition\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Julien Bayou \u00e0 la question de savoir ce que voteraient les \u00e9lus \u00e9cologistes \u00e0 un engagement de responsabilit\u00e9 de l\u2019ex\u00e9cutif.          \u00ab\u00a0Je lui ai dit comme \u00e7a\u00a0: il est d\u2019usage r\u00e9publicain de dire que le gouvernement d\u00e9marre et qu\u2019on jugera sur pi\u00e8ce, on laisse sa chance au produit si vous me permettez l\u2019expression. Mais on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu cinq ans d\u2019inaction climatique et de casse sociale. Donc non, il n\u2019y a pas de confiance\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le nouveau d\u00e9put\u00e9 de Paris.          \u00ab\u00a0Nous d\u00e9poserons des textes tr\u00e8s ambitieux sur le climat (\u2026) Ce sera peut-\u00eatre pour lui une occasion d\u2019enfin sortir des discours et de passer aux actes. Faire voter sa majorit\u00e9 relative sur un texte d\u00e9pos\u00e9 par les \u00e9cologistes, voil\u00e0 un acte\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. M.\u00a0Bayou pourrait \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/b3fbd0a_1655888419888-cbir9010.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julien Bayou apr\u00e8s avoir \u00e9chang\u00e9 avec Emmanuel Macron\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de confiance\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-22T09:46:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T09:28:03+00:00","articleBody":"     Le chercheur en science politique Florent Gougou explique, dans une tribune au Monde, comment les progr\u00e8s \u00e9lectoraux constants du parti de Marine Le Pen ont abouti \u00e0 l\u2019\u00e9lection historique de pr\u00e8s de 90 d\u00e9put\u00e9s.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019habitude de voter Rassemblement national s\u2019enracine dans une partie du corps \u00e9lectoral\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune | \u00ab\u00a0L\u2019habitude de voter Rassemblement national s\u2019enracine dans une partie du corps \u00e9lectora...","dateModified":"2022-06-22T09:29:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T09:19:46+00:00","articleBody":"     Aurore Berg\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pr\u00e9sidente du groupe La R\u00e9publique en marche \u2013 qui va prochainement \u00eatre rebaptis\u00e9 \u00ab\u00a0Renaissance\u00a0\u00bb \u2013 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. C\u2019est la premi\u00e8re fois, sous la Ve\u00a0R\u00e9publique, qu\u2019une femme est \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate du groupe parlementaire de la majorit\u00e9.          La d\u00e9put\u00e9e des Yvelines a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue d\u00e8s le premier tour de vote interne, face \u00e0 trois autres candidats, a fait savoir le groupe parlementaire. Issue des R\u00e9publicains, Aurore Berg\u00e9, \u00e2g\u00e9e de 35\u00a0ans, l\u2019a emport\u00e9 par 88 voix contre 29 \u00e0 Guillaume Vuilletet, 25 \u00e0 R\u00e9my Rebeyrotte et 11 \u00e0 Stella Dupont.          Ancienne pr\u00e9sidente d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du groupe, elle succ\u00e8de \u00e0 Christophe Castaner, qui a \u00e9chou\u00e9 dans les urnes dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aurore Berg\u00e9 est \u00e9lue pr\u00e9sidente du groupe LRM \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-22T09:50:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T09:09:16+00:00","articleBody":"     Sur les six circonscriptions du d\u00e9partement, quatre ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9es par l\u2019extr\u00eame droite. Un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau sur ces terres de gauche, \u00e9crit notre correspondante Agathe Beaudouin.                    Lire aussi :  RN\u00a0: de l\u2019enracinement \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9tablissement\u00a0\u00bb dans le Gard         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rassemblement national\u00a0: de l\u2019enracinement \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9tablissement\u00a0\u00bb dans le Gard","dateModified":"2022-06-22T09:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T09:00:43+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tout ce qui ira dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais, nous voterons pour\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Marine Le Pen, en accueillant les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national qui arrivent \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale ce matin.          \u00ab\u00a0Nous assumerons notre part de responsabilit\u00e9s. \u00c7a a mis longtemps pour que les Fran\u00e7ais soient dignement repr\u00e9sent\u00e9s\u00a0\u00bb, a dit la candidate \u00e0 la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle dans la cour d\u2019honneur du Palais-Bourbon. Les d\u00e9put\u00e9s du RN \u00ab\u00a0vont vous \u00e9tonner\u00a0\u00bb, a-t-elle promis aux journalistes, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons abattre un travail important avec une grande comp\u00e9tence et du s\u00e9rieux. Nous d\u00e9fendrons l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France et des Fran\u00e7ais, tout ce qui sera n\u00e9faste, nous nous y opposerons\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Est-ce que vous pourriez participer \u00e0 un gouvernement d\u2019union nationale\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 une journaliste. \u00ab\u00a0La situation ne le justifie pas\u00a0\u00bb, a tranch\u00e9 Marine Le Pen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La situation ne justifie pas\u00a0\u00bb de participer \u00e0 un gouvernement d\u2019union nationale, selon Marine Le...","dateModified":"2022-06-22T09:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T08:44:15+00:00","articleBody":"     Il est parvenu \u00e0 \u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, cette fois-ci. Olivier Marleix a totalis\u00e9 40\u00a0voix, contre 20 pour son concurrent Julien Dive.          D\u00e9put\u00e9 d\u2019Eure-et-Loir, Olivier Marleix avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe en\u00a02019. Six candidats \u00e9taient alors en lice et il s\u2019\u00e9tait qualifi\u00e9 pour le second tour, lors duquel il avait \u00e9t\u00e9 battu par Damien Abad. Fils de l\u2019ancien ministre Alain Marleix, il est d\u00e9put\u00e9 depuis 2012. Pr\u00e9sident des R\u00e9publicains d\u2019Eure-et-Loir depuis 2016, ce repr\u00e9sentant de l\u2019aile conservatrice de LR avait parrain\u00e9 Laurent Wauquiez en\u00a02017 dans la course \u00e0 la t\u00eate du parti, puis Michel Barnier dans le congr\u00e8s de 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Marleix \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-22T08:51:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T08:35:35+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), mardi, c\u2019est au tour du Rassemblement national de faire une entr\u00e9e en force, ce mercredi matin, dans l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Avec 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s, le parti d\u2019extr\u00eame affiche son plus grand contingent d\u2019\u00e9lus depuis sa cr\u00e9ation. \u00ab\u00a0Cette histoire est dingue, se r\u00e9jouit, \u00e9mue, la porte-parole du RN et d\u00e9put\u00e9e du Var, Laure Lavalette. On esp\u00e9rait, mais on ne s\u2019attendait pas \u00e0 un tel score.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Notre famille politique attendait ce moment depuis si longtemps\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, affirmant que le RN sera une \u00ab\u00a0opposition constructive et pas dogmatique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si une loi va dans le bon sens, on votera pour\u00a0\u00bb, assure Mme\u00a0Lavalette. Cette derni\u00e8re a confirm\u00e9 que le RN, comme la Nupes, briguerait la pr\u00e9sidence de la commission des finances.          Le parti d\u2019extr\u00eame droite a, d\u2019ailleurs, re\u00e7u le soutien, ce mercredi, du pr\u00e9sident LR du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher, pour qui ce poste \u00ab\u00a0doit revenir au RN\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0M.\u00a0Larcher a, enfin, du respect pour les \u00e9lecteurs du RN, pour la famille politique que nous sommes\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 Mme\u00a0Lavalette alors qu\u2019au m\u00eame moment Marine Le Pen arrive sous des applaudissements nourris.          Quelques m\u00e8tres plus loin, des militants brandissent une banderole \u00e0 destination des d\u00e9put\u00e9s du RN, impassibles\u00a0: \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me, c\u2019est pas les immigr\u00e9s, c\u2019est les 30\u00a0degr\u00e9s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Notre famille politique attendait ce moment depuis si longtemps\u00a0\u00bb, se r\u00e9jouit Laure Lavalette, la p...","dateModified":"2022-06-22T08:40:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T08:28:28+00:00","articleBody":"     La leader du Rassemblement national, Marine Le Pen, et l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus sous la banni\u00e8re du RN rentrent, ce matin, au Palais-Bourbon. L\u2019extr\u00eame droite a obtenu, dimanche 19\u00a0juin, non seulement un groupe parlementaire, qui lui conf\u00e8re des moyens et une visibilit\u00e9 accrus, mais elle envoie \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale 89 d\u00e9put\u00e9s, pr\u00e8s de trois fois plus que les 35\u00a0d\u00e9put\u00e9s du Front national \u00e9lus \u00e0 la proportionnelle en\u00a01986.          Marine Le Pen a pr\u00e9par\u00e9 sa d\u00e9l\u00e9gation, en insistant sur la coh\u00e9sion et l\u2019exemplarit\u00e9. Une vitrine nouvelle pour le parti d\u2019extr\u00eame droite, raconte notre journaliste Ivanne Trippenbach.                    Lire aussi :  Avant sa rentr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Marine Le Pen coache ses d\u00e9put\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant sa rentr\u00e9e au Palais-Bourbon, Marine Le Pen a coach\u00e9 ses d\u00e9put\u00e9s","dateModified":"2022-06-22T08:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T08:13:25+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron est \u00ab\u00a0responsable de la d\u00e9faite\u00a0\u00bb de son camp aux l\u00e9gislatives estime, mercredi, G\u00e9rard Larcher, le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains du S\u00e9nat, dans un entretien au Parisien. Le pays \u00ab\u00a0risque d\u2019\u00eatre difficile \u00e0 gouverner\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0pour ma part, je souhaite le dialogue dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France\u00a0\u00bb, explique-t-il.          Alors que le chef de l\u2019Etat a refus\u00e9, mardi, la d\u00e9mission de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, M.\u00a0Larcher juge qu\u2019elle \u00ab\u00a0n\u2019est pas responsable de la d\u00e9faite, c\u2019est le pr\u00e9sident\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un changement profond d\u2019attitude est n\u00e9cessaire de la part du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb au vu de son bilan politique et de la \u00ab\u00a0d\u00e9faite historique\u00a0\u00bb de son camp, insiste-t-il.          Quant \u00e0 dissoudre l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00ab\u00a0il en a la pr\u00e9rogative, mais le peuple souverain vient de d\u00e9cider. Il faut se m\u00e9fier des dissolutions de confort\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est vraiment en cas de blocage du pays que la Constitution a pr\u00e9vu cette porte de sortie, en redonnant la parole au peuple\u00a0\u00bb, rappelle le pr\u00e9sident du S\u00e9nat. Maintenant, c\u2019est \u00e0 Emmanuel Macron \u00ab\u00a0de faire des propositions\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M.\u00a0Larcher, notant que rencontrer les chefs de parti comme le chef de l\u2019Etat l\u2019a fait, mardi, \u00ab\u00a0devrait \u00eatre une habitude\u00a0\u00bb.          Le \u00ab\u00a0bilan politique\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0est le r\u00e9sultat de la verticalit\u00e9 de sa gouvernance\u00a0\u00bb et d\u00e9montre \u00ab\u00a0les limites du\u201d en m\u00eame temps\u201d\u00a0: 72\u00a0d\u00e9put\u00e9s pour LFI et 89 pour le RN\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0le front r\u00e9publicain a disparu\u00a0\u00bb.          C\u00f4t\u00e9 LR, \u00ab\u00a0nous sommes clairement dans l\u2019opposition\u00a0\u00bb, (\u2026) mais nous avons comme ligne de conduite l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France et des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, assure-t-il.          Faut-il travailler avec le futur groupe du Rassemblement national \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0? \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas la m\u00eame histoire et ne partageons pas les m\u00eames valeurs, mais ce sont des \u00e9lus de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, r\u00e9pond M.\u00a0Larcher. Et la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e \u00ab\u00a0devrait [leur] revenir\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0le RN est le premier groupe d\u2019opposition\u00a0\u00bb.          Au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, Christian Jacob, s\u2019appr\u00eate \u00e0 quitter son poste, G\u00e9rard Larcher juge, par ailleurs, que le parti peut \u00ab\u00a0retrouver un espace politique entre un macronisme qui vient d\u2019\u00e9chouer et les deux extr\u00eames\u00a0\u00bb. Laurent Wauquiez, souvent cit\u00e9 pour prendre la suite de M.\u00a0Jacob, \u00ab\u00a0en a, bien s\u00fbr, les qualit\u00e9s, mais nous n\u2019avons pas encore ouvert cette s\u00e9quence\u00a0\u00bb, estime M.\u00a0Larcher, soulignant qu\u2019il sera lui-m\u00eame \u00ab\u00a0le d\u00e9fenseur de l\u2019unit\u00e9 et du rassemblement\u00a0\u00bb.          Il \u00ab\u00a0regrette\u00a0\u00bb par ailleurs que Nicolas Sarkozy ait \u00ab\u00a0fait le choix de quitter sa famille politique\u00a0\u00bb en apportant son soutien \u00e0 des candidats de la majorit\u00e9. \u00ab\u00a0La page est tourn\u00e9e\u00a0\u00bb, conclut-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rard Larcher estime que la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00ab\u00a0de...","dateModified":"2022-06-22T08:33:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T07:58:10+00:00","articleBody":"    Sur le perron de l\u2019Elysee, que l\u2019on voit beaucoup en ce moment, une curieuse sculpture en m\u00e9tal noir : m\u00e9taphore omnipr\u00e9sente du sac de noeuds dans lequel se trouve le pr\u00e9sident ?\r\nIl serait peut-\u00eatre judicieux de la d\u00e9placer\u2026.    Breizdk         Bonjour Breizdk,          La sculpture que vous mentionnez est une \u0153uvre de l\u2019artiste franco-argentin Pablo Reinoso, Racines de France, install\u00e9e depuis 2016 dans les jardins du palais pr\u00e9sidentiel. Il s\u2019agit en fait de deux bancs, install\u00e9s face \u00e0 face sur le perron, qui \u00ab\u00a0partagent un langage commun mais ne sont pas tout \u00e0 fait identiques. Il y a de la tension entre eux, un peu comme un jeu de pouvoir\u00a0\u00bb, selon un commentaire de l\u2019artiste au moment de son installation.          Pablo Reinoso, qui a fui la dictature argentine pour venir en France en\u00a01978, a pr\u00eat\u00e9 son \u0153uvre \u00e0 l\u2019Etat \u00e0 la condition non n\u00e9gociable qu\u2019elle soit retir\u00e9e si l\u2019extr\u00eame droite arrive un jour au pouvoir. Alors, sac de n\u0153ud ou symbole fid\u00e8le des al\u00e9as politiques\u00a0? On vous laisse juge, avec un petit conseil de lecture\u00a0: le retour sur la carri\u00e8re de l\u2019artiste dans \u00ab\u00a0M, le magazine du Monde\u00a0\u00bb, en\u00a02017.                Stanislas Guerini, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en marche, apr\u00e8s sa rencontre avec Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, mardi 21\u00a0juin 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/918d2c4_1655872422075-cbi1052031.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0en direct\u00a0: Emmanuel Macron va s\u2019exprimer \u00e0 20 heures, annonce l\u2019Elys\u00e9e\u00a0; le...","dateModified":"2022-06-22T08:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T07:48:01+00:00","articleBody":"     La rel\u00e8ve des R\u00e9publicains aimerait faire \u00e9lire Julien Dive \u00e0 la t\u00eate de son groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, avec l\u2019ambition de travailler davantage sur le fond, explique notre journaliste Sarah Belouezzane.                    Lire aussi :  La jeune garde LR profite de l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de groupe pour peser \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: la jeune garde LR profite de l\u2019\u00e9lection pour peser","dateModified":"2022-06-22T07:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T07:44:09+00:00","articleBody":"     Deux d\u00e9put\u00e9s des R\u00e9publicains, Olivier Marleix et Julien Dive, sont candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de leur groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le pr\u00e9sident du groupe LR, qui devrait compter au moins soixante d\u00e9put\u00e9s, sera \u00e9lu ce matin. Virginie Duby-Muller dirige le groupe depuis le d\u00e9part de Damien Abad, exclu de LR apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre des solidarit\u00e9s.          D\u00e9put\u00e9 d\u2019Eure-et-Loir, Olivier Marleix avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe en 2019. Six candidats \u00e9taient alors en lice et il s\u2019\u00e9tait qualifi\u00e9 pour le second tour, lors duquel il avait \u00e9t\u00e9 battu par Damien Abad. Fils de l\u2019ancien ministre Alain Marleix, il est d\u00e9put\u00e9 depuis 2012. Pr\u00e9sident des R\u00e9publicains d\u2019Eure-et-Loir depuis 2016, ce repr\u00e9sentant de l\u2019aile conservatrice de LR avait parrain\u00e9 Laurent Wauquiez en 2017 dans la course \u00e0 la t\u00eate du parti, puis Michel Barnier dans le congr\u00e8s de 2021.          Julien Dive, 37 ans, fait partie de la jeune garde des d\u00e9put\u00e9s LR. En 2016 il avait succ\u00e9d\u00e9 dans la 2e circonscription de l\u2019Aisne \u00e0 Xavier Bertrand, \u00e9lu pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Hauts-de-France, avec qui il partage une conception de \u00ab\u00a0droite sociale\u00a0\u00bb. Sa candidature b\u00e9n\u00e9ficiera du soutien des jeunes d\u00e9put\u00e9s qui se sont concert\u00e9s hier matin. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit pas de faire du jeunisme mais de travailler au renouvellement\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Rapha\u00ebl Schellenberger, d\u00e9put\u00e9 du Haut-Rhin, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          A son arriv\u00e9e au bureau politique de LR mardi, Mich\u00e8le Tabarot (d\u00e9put\u00e9e des Alpes-maritimes) a affirm\u00e9 son soutien \u00e0 Olivier Marleix, qui pr\u00e9sente selon elle une \u00ab\u00a0candidature de droite sans \u00e9tats d\u2019\u00e2me\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0il faut qu\u2019on soit tr\u00e8s clairs sur nos positions\u00a0\u00bb au cours de \u00ab\u00a0cinq ann\u00e9es qui seront difficiles pour la France\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce pr\u00e9sident de groupe aura un r\u00f4le-cl\u00e9, et beaucoup plus important peut-\u00eatre que dans les pr\u00e9c\u00e9dentes l\u00e9gislatures\u00a0\u00bb, a pour sa part assur\u00e9 le tr\u00e9sorier de LR, Daniel Fasquelle, \u00e0 des journalistes. Car \u00ab\u00a0on sait tr\u00e8s bien que sans le soutien des R\u00e9publicains, un certain nombre de r\u00e9formes ne pourront pas aboutir\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julien Dive et Olivier Marleix candidats pour pr\u00e9sider le groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-22T08:04:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T07:29:35+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous aimez le direct politique du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0? N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous soutenir\u00a0!","dateModified":"2022-06-22T07:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T07:08:34+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s du groupe LRM se retrouvent pour la premi\u00e8re fois mercredi matin pour une s\u00e9rie de r\u00e9unions et l\u2019\u00e9lection de leur pr\u00e9sident de groupe, tout comme leurs alli\u00e9s MoDem et Horizons. Puis ils d\u00e9signeront leur candidat au perchoir, \u00e9crit notre journaliste Mariama Darame.                    Lire aussi :  Des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 d\u00e9boussol\u00e9s et \u00e0 la recherche de nouveaux leaders         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les macronistes d\u00e9boussol\u00e9s cherchent de nouvelles incarnations","dateModified":"2022-06-22T07:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T07:05:13+00:00","articleBody":"     Olivier V\u00e9ran, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de RMC-BFM-TV ce matin. Selon lui, apr\u00e8s la d\u00e9convenue de la coalition pr\u00e9sidentielle aux l\u00e9gislatives, \u00ab\u00a0nous ne sommes pas, aujourd\u2019hui, dans une crise. Nous sommes dans une situation in\u00e9dite.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais nous ont donn\u00e9 une majorit\u00e9 relative. Personne, aucun parti en dehors du n\u00f4tre ne peut se targuer d\u2019avoir gagn\u00e9 les \u00e9lections\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0V\u00e9ran.          \u00ab\u00a0Il y a urgence pour le pays, mais on reste, pour l\u2019instant, dans le respect strict de l\u2019agenda\u00a0\u00bb, a tent\u00e9 de d\u00e9fendre Olivier V\u00e9ran. \u00ab\u00a0Avant les \u00e9lections, nous savions qu\u2019il y aurait la d\u00e9signation du pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la semaine prochaine. Une d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de la premi\u00e8re ministre qui n\u2019intervenait pas avant le 4\u00a0juillet. Donc il n\u2019y a pas de retard qui soit pris. On est dans la constitution des \u00e9quilibres et des groupes. Donc l\u00e0, on est dans le timing\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 l\u2019ancien ministre de la sant\u00e9.          Comme Cl\u00e9ment Beaune, Olivier V\u00e9ran invite \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9largir la majorit\u00e9 sur la gauche et sur la droite\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En plus, c\u2019est dans notre ADN. \u00c7a s\u2019appelle le d\u00e9passement politique. C\u2019est ce que pr\u00f4ne le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Etre capable de faire travailler ensemble des gens qui viennent de la gauche et de la droite. Plus ils sont mod\u00e9r\u00e9s, \u00e9videmment, plus c\u2019est logique\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0Des d\u00e9put\u00e9s constructifs et responsables de gauche et de droite, il y en a largement suffisamment pour faire majorit\u00e9 ou une majorit\u00e9 globale ou majorit\u00e9 texte par texte\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 M. V\u00e9ran.          Hors de question d\u2019aller chercher les voix du Rassemblement national\u00a0? \u00ab\u00a0On ne se mettra pas en situation de devoir d\u00e9pendre des voix du FN pour faire majorit\u00e9 au Parlement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Olivier V\u00e9ran, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Ni, d\u2019ailleurs, de LFI. Ni l\u2019extr\u00eame gauche, ni l\u2019extr\u00eame droite. Nous sommes dans l\u2019arc r\u00e9publicain. Nous avons port\u00e9 ces valeurs pendant la campagne et ce sont les valeurs que nous avons \u00e0 c\u0153ur.\u00a0\u00bb          Le projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat sera-t-il pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres, le 6\u00a0juillet, comme pr\u00e9vu\u00a0? \u00ab\u00a0Je ne peux pas vous confirmer, aujourd\u2019hui, la date pr\u00e9cise de d\u00e9p\u00f4t du texte. Je peux vous dire qu\u2019hier, Elisabeth Borne, la premi\u00e8re ministre, nous a r\u00e9unis et qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 question de cette r\u00e9forme, de cette loi sur le pouvoir d\u2019achat qui est tr\u00e8s attendue par les Fran\u00e7ais et que nous nous sommes dit que nous aurions une majorit\u00e9 au Parlement pour la faire adopter\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement, sans davantage pr\u00e9ciser le calendrier des prochaines semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On ne se mettra pas en situation de devoir d\u00e9pendre des voix du FN ou de LFI pour faire majorit\u00e9 au Pa...","dateModified":"2022-06-22T07:34:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T07:02:48+00:00","articleBody":"     Plusieurs responsables politiques sont attendus \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique ce matin, dans l\u2019ordre suivant\u00a0:         Julien Bayou, secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, est attendu \u00e0 9\u00a0heures\u00a0;          Franck Riester, pr\u00e9sident d\u2019Agir et ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du commerce ext\u00e9rieur, \u00e0 10\u00a0heures\u00a0;          Adrien Quatennens, d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise du Nord, rencontre Emmanuel Macron \u00e0 11\u00a0heures\u00a0;          Pour clore la matin\u00e9e, c\u2019est Edouard Philippe, maire du\u00a0Havre et pr\u00e9sident d\u2019Horizons, qui se rendra \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 midi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron poursuit ses consultations depuis l\u2019Elys\u00e9e","dateModified":"2022-06-22T07:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T06:53:05+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de France Inter mercredi matin, le pr\u00e9sident du MoDem et alli\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron, Fran\u00e7ois Bayrou, a de nouveau comment\u00e9 les r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives en estimant que \u00ab\u00a0les Fran\u00e7ais ont envoy\u00e9 un message et c\u2019est un message extr\u00eamement fort, \u00e0 bien des \u00e9gards violent. C\u2019est un message qui signifie qu\u2019ils veulent que la mani\u00e8re de gouverner, la m\u00e9thode de gouvernement, la d\u00e9marche de gouvernement change en France\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Cette pouss\u00e9e des extr\u00eames, a poursuivi M.\u00a0Bayrou, elle a une signification pr\u00e9cise\u00a0: c\u2019est qu\u2019une partie des Fran\u00e7ais sont en r\u00e9cession, sont en rupture avec le pouvoir habituel tel qu\u2019il s\u2019\u00e9tait \u00e9tabli depuis des d\u00e9cennies.\u00a0\u00bb Le B\u00e9arnais consid\u00e8re qu\u2019une union politique nationale par un rapprochement global des forces politiques n\u2019est pas imaginable. A propos des \u00e9lus d\u2019opposition, il commente\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne pense pas qu\u2019on puisse leur imposer [d\u2019union nationale]. Il faut respecter ce qu\u2019ils sont.\u00a0\u00bb Mais l\u2019ancien ministre plaide pour un gouvernement \u00ab\u00a0dont la responsabilit\u00e9 sera de permettre des soutiens venus d\u2019au-del\u00e0 des fronti\u00e8res\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9, en refusant de consid\u00e9rer les \u00ab\u00a0\u00e9tiquettes\u00a0\u00bb de ceux qui pourraient le rejoindre pour \u00ab\u00a0que le pays en revienne \u00e0 se reconna\u00eetre enfin dans la mani\u00e8re dont il est gouvern\u00e9\u00a0\u00bb.          Si le pr\u00e9sident du MoDem \u00e9carte l\u2019option d\u2019une dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, il dit du maintien d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 Matignon \u2013 sans citer directement son nom\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense que les temps exigent que le premier ministre ou la premi\u00e8re ministre soit politique, qu\u2019on n\u2019ait pas le sentiment que c\u2019est la technique qui gouverne le pays, mais au contraire les sentiments profonds qui s\u2019expriment dans le peuple\u00a0\u00bb.          Enfin, M.\u00a0Bayrou ne r\u00e9pond pas directement \u00e0 la question d\u2019une suite donn\u00e9e au Conseil national de la refondation \u00e9voqu\u00e9e avant les \u00e9lections par M.\u00a0Macron\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019intuition du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9tait qu\u2019il y avait quelque chose qu\u2019il allait falloir faire na\u00eetre. Les Fran\u00e7ais ont fait que cet accouchement-l\u00e0, l\u2019accouchement d\u2019une nouvelle donne.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Bayrou plaide pour un gouvernement d\u2019ouverture, mais refuse de croire \u00e0 une union nationale","dateModified":"2022-06-22T09:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T06:32:05+00:00","articleBody":"     La coalition pr\u00e9sidentielle est critiqu\u00e9e pour n\u2019avoir pas appel\u00e9 au front r\u00e9publicain pour le second tour du scrutin. Et les d\u00e9clarations de plusieurs responsables sur la possibilit\u00e9 de chercher les voix des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national s\u00e8ment le trouble, explique notre journaliste Alexandre Lemari\u00e9.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la coalition pr\u00e9sidentielle accus\u00e9e d\u2019avoir \u00ab\u00a0facilit\u00e9\u00a0\u00bb les r\u00e9sultats historiques du RN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perc\u00e9e du Rassemblement national aux l\u00e9gislatives\u00a0: le camp Macron sur le banc des accus\u00e9s","dateModified":"2022-06-22T06:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T06:30:52+00:00","articleBody":"     Cl\u00e9ment Beaune, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe, est interrog\u00e9 sur Europe 1. \u00ab\u00a0Il y a un r\u00e9sultat qui n\u2019est pas bon \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019on a pas la majorit\u00e9 absolue. Les oppositions se comportent comme s\u2019ils \u00e9taient majoritaires alors qu\u2019on a plus de 40 % des d\u00e9put\u00e9s, on n\u2019a pas la majorit\u00e9, dont acte. Mais il va bien falloir faire quelque chose\u00a0\u00bb, a analys\u00e9 M. Beaune.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019on serait collectivement irresponsables de vivre dans un pays o\u00f9 le parlement ne vote rien. Bon, ce serait impensable. D\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un rassemblement\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 Cl\u00e9ment Beaune. \u00ab\u00a0Est ce que ce rassemblement se fait de mani\u00e8re organis\u00e9e et structur\u00e9e avec une forme de d\u2019accords de coalition, comme on dit dans d\u2019autres pays europ\u00e9ens\u00a0? C\u2019est une piste. O\u00f9 est ce que ce gouvernement, ce Parlement, vote au cas par cas\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est interrog\u00e9 le proche d\u2019Emmanuel Macron, qui a re\u00e7u hier des responsables de partis et qui poursuit ses consultations aujourd\u2019hui.          \u00ab\u00a0Qu\u2019il puisse y avoir un rassemblement o\u00f9 il y a des convergences politiques, on pense pas tous pareil, mais on peut travailler sur une base ensemble\u00a0: \u00e7a, j\u2019y crois. Et je pense que autour de notre socle central \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, on pourrait avoir des gens qui veulent \u00eatre constructifs sur la gauche ou la droite \u00bb, a d\u00e9fendu le candidat victorieux \u00e0 l\u2019arrach\u00e9e dimanche 19 juin dans la 7\u1d49 circonscription de Paris.          \u00ab\u00a0Des majorit\u00e9s de circonstance peuvent \u00eatre faites avec le Rassemblement National\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 la journaliste Sonia Mabrouk. \u00ab\u00a0Non, il ne peut pas y avoir une alliance de circonstance avec le Rassemblement National\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M. Beaune. \u00ab\u00a0Nous n\u2019irons pas chercher un accord politique avec le Rassemblement National\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, avant de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai plus de proximit\u00e9 avec un \u00e9lu socialiste pro-europ\u00e9en ou quelqu\u2019un qui vient d\u2019une sensibilit\u00e9 proche d\u2019Alain Jupp\u00e9 ou d\u2019Edouard Philippe qu\u2019avec le Rassemblement National, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Si les Fran\u00e7ais avaient ador\u00e9 Les R\u00e9publicains ou avaient pl\u00e9biscit\u00e9 la Nupes, ils seraient majoritaires dans ce pays. \u00c7a n\u2019est pas le cas. Donc, j\u2019invite les autres aussi \u00e0 \u00eatre humbles. Monsieur M\u00e9lenchon qui nous disait qu\u2019il serait premier ministre. Aujourd\u2019hui, il a 110 d\u00e9put\u00e9s de moins que nous pour toute son alliance et moins de 80 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 lui tout seul\u00a0\u00bb, a enfin tanc\u00e9 Cl\u00e9ment Beaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous n\u2019irons pas chercher un accord politique avec le Rassemblement National\u00a0\u00bb, assure Cl\u00e9ment Be...","dateModified":"2022-06-22T06:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T06:05:36+00:00","articleBody":"     Avec la disparition des piliers de la majorit\u00e9 pr\u00e9sentielle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, comme l\u2019ancien pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e, Richard Ferrand, et Christophe Castaner, qui dirigeait le groupe majoritaire, et l\u2019affaiblissement d\u00fb \u00e0 la perte de la majorit\u00e9 absolue, les d\u00e9put\u00e9s macronistes sont en qu\u00eate de successeurs aux postes-cl\u00e9s du Palais-Bourbon.          Mercredi, en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, aura lieu un vote pour d\u00e9signer le candidat au perchoir de la majorit\u00e9. L\u2019\u00e9lection du titulaire devra \u00eatre confirm\u00e9e la semaine suivante dans l\u2019H\u00e9micycle, lors d\u2019un vote \u00e0 bulletin secret de l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s.          Parmi les candidats La R\u00e9publique en marche (LRM, rebaptis\u00e9e Renaissance) \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale figurent \u00a0:         Ya\u00ebl Braun-Pivet, actuelle ministre des outre-mer et ex-pr\u00e9sidente de la commission des lois au Palais-Bourbon. La d\u00e9put\u00e9e des Yvelines avait d\u00e9j\u00e0 souhait\u00e9 se porter candidate au perchoir en 2018, avant de se mettre en retrait au profit de Richard Ferrand, soutenu par l\u2019Elys\u00e9e\u00a0;          Roland Lescure, pr\u00e9sident sortant de la commission des affaires \u00e9conomiques. \u00ab\u00a0L\u2019urgence, c\u2019est d\u2019agir en essayant de rassembler une majorit\u00e9, et bien s\u00fbr \u00e7a ne va pas \u00eatre simple\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Franceinfo, estimant que \u00ab\u00a0[l\u2019\u00e9lecteur] a donn\u00e9 un message tr\u00e8s clair\u00a0: \u201cJe veux qu\u2019Emmanuel Macron gouverne, je veux qu\u2019il le fasse avec une majorit\u00e9 relative, je veux que vous vous entendiez ensemble, les forces r\u00e9publicaines, pour nous sortir de la crise dans laquelle on est\u201d\u00a0\u00bb\u00a0;          Barbara Pompili, ancienne ministre de la transition \u00e9cologique. \u00ab\u00a0On est dans un moment o\u00f9 \u00e7a va \u00eatre difficile de r\u00e9unir des majorit\u00e9s\u00a0\u00bb, donc \u00ab\u00a0on a besoin de quelqu\u2019un capable de tendre la main \u00e0 tout le monde\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir \u00e0 l\u2019Agence France-Presse\u00a0;          Jo\u00ebl Giraud, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9 de la ruralit\u00e9, puis ministre de la coh\u00e9sion des territoires dans le gouvernement de Jean Castex et ancien rapporteur du budget. \u00ab\u00a0La composition de notre Assembl\u00e9e nous oblige. La recherche du compromis doit \u00eatre notre priorit\u00e9 pour faire avancer la France et les r\u00e9formes \u00e9cologiques, sociales et \u00e9conomiques pour lesquelles Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 RMC\u00a0;          Eric Woerth, ancien ministre sous Nicolas Sarkozy ralli\u00e9 depuis \u00e0 Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Je suis candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a-t-il fait savoir. Richard Ferrand avait pour vocation \u00e0 poursuivre le travail qui \u00e9tait le sien au perchoir. Malheureusement, il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu et je souhaite rendre hommage \u00e0 son travail et me placer dans la continuit\u00e9 de son action\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident de la commission des finances au Parisien.          Sophie Errante, d\u00e9put\u00e9e de la 10e\u00a0circonscription de la Loire-Atlantique, selon les informations du Monde.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui sont les six candidats de la majorit\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0?","dateModified":"2022-06-22T06:13:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T05:56:24+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat a commenc\u00e9 les pourparlers politiques en recevant \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, les uns apr\u00e8s les autres, les repr\u00e9sentants des forces pr\u00e9sentes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Apr\u00e8s Olivier Faure, premier secr\u00e9taire du Parti socialiste (PS) et Christian Jacob, patron du parti Les R\u00e9publicains (LR), est venu le tour de Fran\u00e7ois Bayrou, son alli\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du MoDem, de Stanislas Guerini, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du parti pr\u00e9sidentiel La R\u00e9publique en marche (LRM), de Marine Le Pen, pour le Rassemblement national (RN), et enfin de Fabien Roussel, pour le Parti communiste (PCF).          L\u2019enjeu pour Emmanuel Macron est d\u2019identifier un peu plus d\u2019une quarantaine de d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0constructifs\u00a0\u00bb susceptibles de voter les textes pr\u00e9sent\u00e9s par le gouvernement. Une \u00ab\u00a0main tendue\u00a0\u00bb, explique-t-on \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e pour faire appel \u00e0 la responsabilit\u00e9 des partis, au nom de l\u2019int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la nation, afin d\u2019\u00e9viter le blocage du pays. Une dramatisation devenue coutumi\u00e8re au sommet de l\u2019Etat, \u00e9crivent nos journalistes Claire Gatinois et Laurent Telo.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron en qu\u00eate d\u2019une voie de sortie pour gouverner\u00a0: grande coalition ou accords au cas par cas\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s sa d\u00e9convenue aux l\u00e9gislatives, Emmanuel Macron tente de\u00a0sortir de l\u2019impasse","dateModified":"2022-06-22T05:57:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T05:50:07+00:00","articleBody":"     Dans le poste. Cl\u00e9ment Beaune, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019Europe, sera interrog\u00e9 \u00e0 partir de 8\u00a0h\u00a015 sur Europe\u00a01, tandis que Fran\u00e7ois Bayrou, pr\u00e9sident du MoDem et haut-commissaire au plan r\u00e9pondra aux questions de France Inter \u00e0 partir de 8\u00a0h\u00a020. Olivier V\u00e9ran, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations avec le Parlement, sera l\u2019invit\u00e9 de RMC-BFM-TV \u00e0 partir de 8\u00a0h\u00a030.          Rentr\u00e9e. Marine Le Pen et l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus sous la banni\u00e8re du Rassemblement national rejoignent le Palais-Bourbon. L\u2019extr\u00eame droite a obtenu, dimanche\u00a019 juin, non seulement un groupe parlementaire, qui lui conf\u00e8re des moyens et une visibilit\u00e9 accrus, mais elle envoie \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s, trois fois plus que les 35\u00a0d\u00e9put\u00e9s du Front national \u00e9lus \u00e0 la proportionnelle en\u00a01986.          Consultations. Emmanuel Macron poursuit ses rencontres avec les responsables politiques mercredi matin. Il doit notamment rencontrer Edouard Philippe (Horizons), Julien Bayou (Europe Ecologie-Les Verts) ou encore les responsables de La France insoumise Adrien Quatennens et Mathilde Panot.          Elections. A partir de 9 h 15, un vote d\u00e9partagera les quatre candidats (Aurore Berg\u00e9, Stella Dupont, R\u00e9my Rebeyrotte et Guillaume Vuilletet) qui prendra la pr\u00e9sidence du groupe La R\u00e9publique en marche et la suite de Christophe Castaner, d\u00e9fait au second tour des l\u00e9gislatives.          En fin d\u2019apr\u00e8s-midi, \u00e0 partir de 17 h 30, aura lieu un vote pour la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale entre les partenaires de la majorit\u00e9. Ya\u00ebl Braun-Pivet, Roland Lescure, Barbara Pompili, Jo\u00ebl Giraud, Eric Woerth, Sophie Errante sont candidats \u00e0 ce poste. Une fois la personnalit\u00e9 choisie, l\u2019\u00e9lection du titulaire devra \u00eatre confirm\u00e9e la semaine suivante dans l\u2019H\u00e9micycle, lors d\u2019un vote \u00e0 bulletin secret de l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda, mercredi 22 juin\u00a0:","dateModified":"2022-06-22T06:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T05:44:25+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron a refus\u00e9 la d\u00e9mission que lui a soumise sa premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, et ce \u00ab\u00a0afin que le gouvernement puisse demeurer \u00e0 la t\u00e2che\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Mme\u00a0Borne, ainsi confirm\u00e9e \u00e0 son poste jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre, a r\u00e9uni l\u2019ensemble du gouvernement \u00e0 Matignon en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.          Signe que c\u2019est bien le chef de l\u2019Etat qui reste \u00e0 la man\u0153uvre, il a re\u00e7u \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e plusieurs \u00ab\u00a0chefs de parti susceptibles d\u2019avoir un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, afin d\u2019identifier les solutions constructives envisageables au service des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.          Mathilde Panot a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe La France insoumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. La d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne, \u00e2g\u00e9e de 33 ans, \u00e9tait la seule candidate \u00e0 ce poste, qu\u2019elle occupait d\u00e9j\u00e0 lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature. Jean-Luc M\u00e9lenchon lui avait pass\u00e9 le relais \u00e0 la t\u00eate des d\u00e9put\u00e9s LFI en\u00a0octobre 2021 afin de mener sa campagne pr\u00e9sidentielle.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 mardi 21 juin ?","dateModified":"2022-06-22T05:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html#531373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/22/l-actualite-politique-en-direct-emmanuel-macron-va-s-exprimer-a-20-heures-annonce-l-elysee_6131490_823448.html","datePublished":"2022-06-22T05:30:57+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 tous\u00a0! Trois jours apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, o\u00f9 le camp pr\u00e9sidentiel n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019assurer une majorit\u00e9 absolue de d\u00e9put\u00e9s et o\u00f9 les oppositions ressortent en position de force, nous allons suivre ensemble l\u2019actualit\u00e9 politique de ce mercredi 22 juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/663/0/7964/3982/1342/671/60/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct\u00a0!","dateModified":"2022-06-22T05:30:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/0/0/7964/5309/1342/894/3/0/6493e77_5499472-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/22/19-4">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ L’ancien des Jeunesses socialistes est passé de La République en marche à Europe Ecologie-Les Verts. Un nouveau changement d’étiquette qui ne l’a pas empêché d’être réélu député du Val-d’Oise.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                      M le mag        Élections législatives 2022             Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes      L’ancien des Jeunesses socialistes est passé de La République en marche à Europe Ecologie-Les Verts. Un nouveau changement d’étiquette qui ne l’a pas empêché d’être réélu député du Val-d’Oise.          Par Grégoire Biseau         Publié aujourd’hui à 15h02    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le député EELV Aurélien Taché, en 2017.  STÉPHANE LAGOUTTE/MYOP                 Un député transfuge            Dans cette drôle d’Assemblée nationale, Aurélien Taché, 38 ans, est un cas à part. Mais pas unique. En 2017, il a été élu, dans la 10e circonscription du Val-d’Oise, député La République en marche (LRM). Cinq ans plus tard, il est réélu (avec 55,76 % des voix) mais sous l’étiquette Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). Entre-temps, il a soutenu le maire de Grenoble, Eric Piolle, à la primaire écologiste, puis Yannick Jadot à la présidentielle.              Une étonnante trajectoire qu’ont empruntée trois autres députés « marcheurs » : Cédric Villani, Delphine Bagarry et Hubert Julien-Laferrière. Finalement, seul ce dernier, député de la 2e circonscription du Rhône, accompagnera Aurélien Taché sur ce chemin de traverse. Tous les deux siègeront à l’Assemblée nationale avec les écologistes. « J’ai mené une campagne sur la trahison des promesses de Macron. Et j’ai parfaitement été compris des électeurs », se réjouit Aurélien Taché.            Un socialiste déçu            Né à Niort (Deux-Sèvres) de parents fonctionnaires, le jeune adolescent Aurélien Taché s’est longtemps cherché. Boucle d’oreille et blouson noir, il décroche en classe de 3e et entre en apprentissage de plomberie. Il revient à l’université à Limoges, avec une capacité en droit. C’est là qu’il se politise. Patron de l’UNEF locale, il milite contre la loi sur l’autonomie des universités de Nicolas Sarkozy et entre au Mouvement des jeunesses socialistes. C’est le début d’une carrière politique.                             Lire aussi :  Le jour où… En 2017, Manuel Valls trahissait sa promesse de soutenir Benoît Hamon et se rangeait derrière Emmanuel Macron                   Après un petit compagnonnage auprès de Jean-Paul Huchon, l’ancien président socialiste de la région Île-de-France, il entre au cabinet de Sylvia Pinel, ministre du logement du gouvernement de Manuel Valls, puis d’Emmanuelle Cosse (au même portefeuille ministériel). Le projet de déchéance de nationalité finit de le dégoûter du PS. En 2017, il part faire la campagne d’Emmanuel Macron.            Un membre de la bande de Poitiers            Chez les jeunes socialistes, à Poitiers, Aurélien Taché a croisé la route de Sacha Houlié, Guillaume Chiche, Pierre Person et Stéphane Séjourné. Les cinq copains feront partie des premiers « marcheurs ». Les quatre premiers sont élus députés, Séjourné devient conseiller politique du chef de l’Etat avant de se faire élire député européen. Ensemble, ils deviennent la fameuse bande de Poitiers, incarnant l’aile gauche de la Macronie. Mais la tournure droitière du début du quinquennat va faire exploser leur groupe.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Stéphane Séjourné et Gabriel Attal, un couple au cœur du pouvoir                   En mars 2020, Taché et Chiche claquent la porte de LRM et fondent avec quelques frondeurs un petit parti rattaché à la majorité. Six mois plus tard, Pierre Person démissionne de son poste de numéro deux de LRM – il a depuis quitté la politique. Seuls Sacha Houlié (réélu) et Stéphane Séjourné, devenu le patron du groupe des libéraux au Parlement ­européen, sont restés fidèles au président.            Un des enfants terribles de la Macronie            Le moins que l’on puisse dire est que le mandat d’Aurélien Taché n’a pas été de tout repos. Pendant tout le quinquennat, il a ­multiplié les polémiques, dans un étonnant mélange de calcul politique et de profonde maladresse. Défenseur des libertés publiques et d’une laïcité ouverte, il n’a pas cessé de ­batailler contre la vision défendue par Jean-Michel Blanquer, le ministre de l’éducation nationale.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Laïcité : le combat idéologique de Jean-Michel Blanquer                   Un jour, le député compare le voile des jeunes musulmanes au « serre-tête » des catholiques. Un autre, il assure que le porte-parole du RN Julien Odoul « récupère les mots de Jean-Michel Blanquer » sur le port du voile – le ministre avait estimé qu’il n’était pas « souhaitable » lors des sorties scolaires. Enfin, il s’« étonne » que l’Etat « se mêle de la polygamie » dans sa loi contre le séparatisme. A chaque fois, c’est l’embrasement. A chaque fois, il doit ajuster ses propos. Mais, manifestement, les électeurs ne lui en ont pas fait grief.                 Grégoire Biseau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                              Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                              Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels          Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?          Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/22/qui-est-vraiment-aurelien-tache-ex-depute-macroniste-reelu-sous-les-couleurs-de-la-nupes_6131580_4500055.html"},"headline":"Qui est vraiment Aur\u00e9lien Tach\u00e9, ex-d\u00e9put\u00e9 macroniste r\u00e9\u00e9lu sous les couleurs de la Nupes","dateCreated":"2022-06-22T15:02:55+02:00","datePublished":"2022-06-22T15:02:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["M le mag","Actu","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"L\u2019ancien des Jeunesses socialistes est pass\u00e9 de La R\u00e9publique en marche \u00e0 Europe Ecologie-Les Verts. Un nouveau changement d\u2019\u00e9tiquette qui ne l\u2019a pas emp\u00each\u00e9 d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9lu d\u00e9put\u00e9 du Val-d\u2019Oise.","author":[{"@type":"Person","name":"Gr\u00e9goire Biseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/327/0/1724/862/1342/671/60/0/4852bc5_203129-3279402.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-5">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Pour 60 % d’entre eux, les succès du RN ont été acquis dans des duels qui les opposaient à des candidats d’Ensemble !
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                          Politique       Élections législatives 2022             A gauche, l’effondrement du front républicain      Pour 60 % d’entre eux, les succès du RN ont été acquis dans des duels qui les opposaient à des candidats d’Ensemble !          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 18h45    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les affiches électorales devant le bureau de vote d’Ormoy-la-Rivière (Essonne) présentent les listes de Nathalie Da Conceicao Carvalho (RN) et Mathieu Hillaire (NUPES), le 19 juin 2022.  BENJAMIN CARROT               Au lendemain du second tour des élections législatives, marqué notamment par la forte progression du Rassemblement national (RN), qui envoie 89 députés à l’Assemblée nationale, de nombreux commentaires ont mis en cause la majorité – désormais relative – présidentielle, soulignant notamment du doigt ses « ambiguïtés » sur le « front républicain » à opposer à l’extrême droite. Il ne faut cependant pas négliger que, pour 60 % d’entre eux, les succès du RN ont été acquis dans des duels qui les opposaient à des candidats d’Ensemble !.          Aussi convient-il également de se pencher sur la solidité, ou plutôt l’étiolement, de ce « front républicain » quand les électeurs avaient à se prononcer, au second tour, entre Ensemble ! et le RN et quel a été, dans ce cadre, le comportement de l’électorat de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), de même que celui de la droite.          Les estimations fournies par les instituts de sondage varient assez fortement. Selon les calculs d’Ipsos, lorsque les électeurs de la Nupes devaient choisir entre Ensemble ! et le RN, ils ont voté à 37 % pour les candidats de la coalition présidentielle et à 18 % pour ceux du parti lepéniste. L’enquête qu’avait menée l’institut lors de l’élection présidentielle faisait état d’un report de 41 % des électeurs de Jean-Luc Mélenchon vers le président sortant et de 21 % sur Marine Le Pen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : la coalition présidentielle accusée d’avoir « facilité » les résultats historiques du RN                 Trois circonscriptions symboliques          L’IFOP, pour sa part, a établi que, dans les duels de second tour entre Ensemble ! et le RN, les candidats de la coalition présidentielle n’ont pu compter sur les votes que de 31 % des électeurs de la Nupes. Si l’institut évalue à 11 % seulement ceux qui auraient voté pour le RN, 58 % se seraient abstenus ou auraient voté blanc ou nul.  « 58 %, c’est énorme », note Jérôme Fourquet, dans Le Monde du 22 juin. Il rappelle que, selon l’enquête similaire menée lors de l’élection présidentielle, 45 % de l’électorat de Jean-Luc Mélenchon s’était reporté sur Emmanuel Macron. Pour le directeur du département « opinion et stratégies d’entreprise » de l’IFOP, ce glissement reflète, « chez ces électeurs, un sentiment anti-Macron très virulent ». Quant à l’électorat de droite, il se serait reporté à 41 % sur les candidats d’Ensemble ! au second tour et à 26 % sur ceux du RN.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jérôme Fourquet : « Le front républicain s’était un peu effiloché pendant la présidentielle. Il a aujourd’hui explosé »                 Enfin, selon Harris Interactive, dans les circonscriptions opposant au second tour Ensemble ! et le RN, 31 % des électeurs ayant voté pour la Nupes au premier tour se sont exprimés en faveur des candidats soutenant le président de la République réélu et 24 % pour ceux du parti lepéniste. Parmi les électeurs de droite au premier tour, les reports sont respectivement de 49 % et 32 %.        Il vous reste 65.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/22/legislatives-2022-a-gauche-l-effondrement-du-front-republicain_6131579_823448.html"},"headline":"A gauche, l\u2019effondrement du front r\u00e9publicain","dateCreated":"2022-06-22T15:00:17+02:00","datePublished":"2022-06-22T15:00:17+02:00","dateModified":"2022-06-22T18:45:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Pour 60 % d\u2019entre eux, les succ\u00e8s du RN ont \u00e9t\u00e9 acquis dans des duels qui les opposaient \u00e0 des candidats d\u2019Ensemble\u00a0!","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/626/276/5742/2871/1342/671/60/0/8ee89d0_1655903921228-190622-legislatives-2022-amelie-de-montchalin-2b8a2250.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-6">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Transition écologique, santé, éducation... Vu l’importance des enjeux définis pendant la campagne, rien ne serait pire pour le pays que d’être mis à l’arrêt et paralysé. Toutes les forces politiques devront adapter leur jeu à cette nouvelle donne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                 Débats       Élections législatives 2022         Assemblée nationale : le nécessaire apprentissage du compromis   Éditorial   Le Monde    Transition écologique, santé, éducation... Vu l’importance des enjeux définis pendant la campagne, rien ne serait pire pour le pays que d’être mis à l’arrêt et paralysé. Toutes les forces politiques devront adapter leur jeu à cette nouvelle donne.   Publié aujourd’hui à 14h55    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Rien dans la culture politique qui s’est développée en France ces dernières années n’a préparé la représentation nationale au défi qui s’offre à elle : éviter le blocage politique dans un pays éminemment fracturé. Les consultations entamées par le chef de l’Etat avec les chefs des différents partis, mardi 21 juin, deux jours après le vote des Français, illustrent la gravité du moment.            L’entrée en force de l’extrême droite dans l’Hémicycle, pour la première fois depuis 1958, coïncide avec la perte de la majorité absolue par l’exécutif et la présence, sur son flanc gauche, d’une coalition hétéroclite mais numériquement importante. Le Palais-Bourbon reflète beaucoup plus fidèlement que par le passé l’état politique réel du pays. On ne peut que s’en réjouir. Ses membres obtiennent la possibilité d’exister beaucoup plus fortement que durant le quinquennat précédent, ce qui est également bienvenu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avant sa rentrée à l’Assemblée nationale, Marine Le Pen coache ses députés                   Le tout se paie cependant d’un risque majeur : l’instabilité. Car, si le gouvernement n’est pas assuré de disposer d’un nombre de voix suffisant pour faire passer ses projets de loi, il n’existe pas pour autant de majorité alternative capable de porter une autre politique. Toutes les forces politiques sont donc mises sous pression maximale, obligées d’adapter leur jeu à une donne qui les prend par surprise.              Le premier atteint est le chef de l’Etat, qui a incarné la verticalité tout au long de son premier quinquennat en la justifiant par le nombre et l’intensité des crises qu’il a eu à gérer. Réélu avec 58,5 % des suffrages exprimés le 24 avril, Emmanuel Macron doit reconsidérer de fond en comble sa méthode de gouvernement et peut-être même son gouvernement pour tenter de rallier un maximum de partenaires. La double campagne présidentielle et législative ne l’y a guère préparé. Il a semblé jouer à cache-cache avec ses adversaires, au risque de laisser enfler un antimacronisme virulent. Le principe de la coalition qui paraît si naturel à nos voisins européens est pour le moment fermement rejeté par les partis modérés, de droite comme de gauche, pas mécontents de voir trébucher celui qui prétend, depuis 2017, les évincer de la scène politique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des députés de la majorité déboussolés et à la recherche de nouveaux leaders                   Les 43 voix qui manquent à la majorité pour gouverner ont un parfum de revanche pour ceux qui veulent réhabiliter le Parlement voire renverser l’exécutif. A ce jeu, Jean-Luc Mélenchon se montre le plus offensif. Il presse Elisabeth Borne d’engager la responsabilité du gouvernement devant l’Assemblée nationale, sans être assuré qu’elle sera encore première ministre dans les jours à venir. Il brandit la menace d’une motion de censure et tente parallèlement d’imposer son hégémonie sur le reste de la gauche par peur que La France insoumise, seule, ne pèse pas suffisamment. Sa concurrence avec Marine Le Pen pour tenter d’arracher le titre d’opposant numéro un le conduit à une surenchère risquée, au moment où il convient au contraire de trouver les voies d’un compromis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner : grande coalition ou accords au cas par cas ?                   Rien ne serait pire pour le pays que d’être mis à l’arrêt et paralysé. Transition écologique, santé, éducation, les enjeux définis pendant la campagne sont trop importants pour risquer le blocage. Un sujet irritant existe : la réforme des retraites, largement contestée à gauche et à l’extrême droite. Emmanuel Macron devra la reformuler s’il veut la faire passer. En attendant, les premiers textes de loi préparés par le gouvernement portent sur le pouvoir d’achat et la lutte contre le réchauffement climatique. Sur ces deux thèmes, l’attente est forte et les différends ne sont pas insurmontables. Chacun, sur les bancs de l’Assemblée nationale, devra prendre ses responsabilités.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ère de la voiture  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/22/assemblee-nationale-le-necessaire-apprentissage-du-compromis_6131575_3232.html"},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: le n\u00e9cessaire apprentissage du compromis","dateCreated":"2022-06-22T14:55:00+02:00","datePublished":"2022-06-22T14:55:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Transition \u00e9cologique, sant\u00e9, \u00e9ducation... Vu l\u2019importance des enjeux d\u00e9finis pendant la campagne, rien ne serait pire pour le pays que d\u2019\u00eatre mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat et paralys\u00e9. Toutes les forces politiques devront adapter leur jeu \u00e0 cette nouvelle donne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/23/0/3780/1890/1342/671/60/0/ac3bef2_1655897788505-hygtfrt.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-7">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ La députée des Yvelines a pris la place occupée par Christophe Castaner, qui n’a pas été réélu député dimanche, à la tête du groupe désormais constitué de 171 élus.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Assemblée nationale              Assemblée nationale : Aurore Bergé élue présidente du groupe de La République en marche, Olivier Marleix prend la tête du groupe Les Républicains      La députée des Yvelines a pris la place occupée par Christophe Castaner, qui n’a pas été réélu député dimanche, à la tête du groupe désormais constitué de 171 élus.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h44, mis à jour à 17h35    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La député des Yvelines Aurore Bergé après l’annonce de son élection en tant que présidente du groupe parlementaire des députés La République en marche, à Paris, mercredi 22 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Avant l’élection du président de l’Assemblée nationale, attendue lors de la première séance publique de la 16e mandature, mardi 28 juin, les neuf groupes parlementaires qui ont émergé du second tour des élections législatives procèdent, les uns après les autres, à l’élection de leur président.                             Lire aussi :  L’actualité politique en direct : Emmanuel Macron va s’exprimer à 20 heures, annonce l’Elysée ; les présidences de groupe à l’Assemblée se constituent                   Mercredi 22 juin, les élus de La République en marche (LRM), des Républicains (LR), d’Horizons ainsi que les communistes et apparentés et le MoDem ont désigné leur représentant, après ceux de La France insoumise mardi – Mathilde Panot a été réélue. Les députés écologistes, socialistes et du Rassemblement national doivent suivre la même procédure d’ici à mardi.              Les 171 députés membres de La République en marche – dont le nom devrait devenir « Renaissance » dans les prochaines semaines – ont choisi la députée des Yvelines, Aurore Bergé, pour tenir ce poste aux importantes prérogatives. Le président de groupe participe à la conférence des présidents, lors desquelles l’agenda des discussions est discuté, peut demander une suspension de séance publique, dispose dans certaines conditions d’un temps de parole plus important et de la possibilité de prolonger des débats nocturnes au-delà des heures autorisées pour terminer l’examen d’un texte.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des députés de la majorité déboussolés et à la recherche de nouveaux leaders                   Ancienne membre des Républicains, Aurore Bergé, 35 ans, l’a emporté par 88 voix contre 29 à Guillaume Vuilletet, 25 à Rémy Rebeyrotte et 11 à Stella Dupont. Ancienne présidente déléguée du groupe, Mme Bergé succède à Christophe Castaner, qui n’a pas été réélu député dimanche. Devant la presse, Mme Bergé a dit sa « grande émotion », sa « grande fierté » et son sentiment de « grande responsabilité », alors que les macronistes ont perdu la majorité absolue et que l’exécutif cherche la voie pour faire passer ses réformes.            Le groupe a fait une photo de famille sur les marches du Palais-Bourbon et devait ensuite déjeuner sur une péniche. Des ateliers de formation suivront dans l’après-midi, avant une forme de primaire pour désigner un candidat unique de la majorité au perchoir, en remplacement de Richard Ferrand, battu aussi dimanche. « Je n’ai pas de consigne de vote à donner », a précisé Aurore Bergé. Le poste est notamment convoité par la ministre des outre-mer, Yaël Braun-Pivet, les anciens ministres du précédent quinquennat Barbara Pompili et Joël Giraud, ou encore Eric Woerth, ex-ministre LR rallié à Emmanuel Macron.            Olivier Marleix prend la tête du groupe Les Républicains            Le député d’Eure-et-Loir Olivier Marleix, 51 ans, a de son côté été élu mercredi à la tête des députés Les Républicains par 40 voix contre 20 pour l’autre candidat, Julien Dive, et un vote blanc. Fils de l’ancien ministre Alain Marleix, Olivier Marleix est député depuis 2012. Président des Républicains d’Eure-et-Loir depuis 2016, ce représentant de l’aile conservatrice de LR avait parrainé Laurent Wauquiez en 2017 dans la course à la tête du parti, puis Michel Barnier lors de la primaire de 2021.              Il avait déjà été candidat à la présidence du groupe en 2019 et avait été battu par Damien Abad. Ce dernier a été exclu du parti après avoir été nommé ministre des solidarités dans le gouvernement d’Elisabeth Borne. Le groupe LR est passé d’une centaine à une soixantaine de membres dans la nouvelle Assemblée, à la suite de l’échec de Valérie Pécresse à la présidentielle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner : grande coalition ou accords au cas par cas ?                   La troisième élection, mercredi, s’est déroulée du côté d’Horizons. Le parti fondé et présidé par Edouard Philippe, constitué de 29 députés, a décidé vouloir être représenté par le maire d’Ajaccio Laurent Marcangeli, député de Corse-du-Sud depuis dimanche. Homme fort de l’opposition aux nationalistes dans l’île, avocat, c’est un ami de l’ancien premier ministre.            M. Marcangeli, avocat de 41 ans, avait été le plus jeune député de Corse, à 31 ans en 2012, élu sous les couleurs de l’UMP dans la 1re circonscription de Corse-du-Sud. Il avait remis la droite au pouvoir en 2014 à la mairie d’Ajaccio. Du fait de la règle du non-cumul des mandats, en vigueur depuis 2017, il va devoir abandonner ses fonctions de maire. Dès février 2022, M. Marcangeli avait apporté son soutien à Emmanuel Macron pour un second mandat.              Le député du Puy-de-Dôme, André Chassaigne, a lui été reconduit à la tête du groupe des élus communistes et apparentés (six députés ultra-marins se sont rattachés aux douze députés du Parti communiste français), nommé Gauche démocrate et républicaine (GDR). « Comme nous nous y sommes engagés au lendemain de l’élection présidentielle, les députés du groupe GDR travailleront de concert avec les autres groupes parlementaires de la Nouvelle union populaire écologique et sociale », a relevé dans un communiqué le secrétaire national du Parti communiste français, Fabien Roussel, en saluant l’élection d’André Chassaigne, à laquelle il était favorable.            Enfin, du côté du MoDem, Jean-Paul Mattei, 68 ans, proche de François Bayrou et implanté dans son ancienne circonscription des Pyrénées-Atlantiques, a été élu mercredi. Il succède à Patrick Mignola, qui n’a pas été réélu député. M. Mattei l’a emporté par 36 voix contre 9 à son seul concurrent, Nicolas Turquois, et 2 votes blancs. Le groupe centriste, allié de LRM et Horizons dans la majorité, est fort de 48 membres dont un tiers de nouveaux élus.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/22/assemblee-nationale-aurore-berge-elue-presidente-du-groupe-de-la-republique-en-marche-olivier-marleix-prend-la-tete-du-groupe-les-republicains_6131572_823448.html"},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: Aurore Berg\u00e9 \u00e9lue pr\u00e9sidente du groupe de La R\u00e9publique en marche, Olivier Marleix prend la t\u00eate du groupe Les R\u00e9publicains","dateCreated":"2022-06-22T14:44:26+02:00","datePublished":"2022-06-22T14:44:26+02:00","dateModified":"2022-06-22T17:35:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"La d\u00e9put\u00e9e des Yvelines a pris la place occup\u00e9e par Christophe Castaner, qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu d\u00e9put\u00e9 dimanche, \u00e0 la t\u00eate du groupe d\u00e9sormais constitu\u00e9 de 171 \u00e9lus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/bb20275_1655897615139-img-8985.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-8">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Chahuté par la dissidence au sein du PS, Olivier Faure veut serrer les rangs dans l’Hémicycle. Boris Vallaud devrait devenir président du groupe tandis qu’un ancien socialiste veut créer un groupe indépendant.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                          Élections législatives 2022       Parti socialiste             A l’Assemblée nationale, le groupe PS en quête d’un président rassembleur      Chahuté par la dissidence au sein du PS, Olivier Faure veut serrer les rangs dans l’Hémicycle. Boris Vallaud devrait devenir président du groupe tandis qu’un ancien socialiste veut créer un groupe indépendant.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Olivier Faure devant l’Assemblée nationale, le 21 juin 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR “LE MONDE”               Le groupe socialiste à l’Assemblée nationale a tenu sa première réunion, mardi 21 juin. Olivier Faure, premier secrétaire du Parti socialiste (PS), largement réélu député en Seine-en-Marne (64,45 %), assure que ce groupe de trente et un députés est « homogène ». Ce qui est loin d’être une évidence, compte tenu de la confusion qui règne au sein du parti depuis la signature de l’accord de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).          Entre les socialistes heureux d’avoir été élus sous la bannière Nupes, ceux qui ont voulu s’en démarquer durant la campagne tout en n’envisageant pas forcément de quitter le groupe et ceux qui réfléchissent, éventuellement, à ne pas participer activement à l’intergroupe prévu par la Nupes, rien ne promet d’être complètement fluide. En revanche, l’unanimité s’est faite ce jour sur la proposition, considérée comme malvenue ou maladroite, de Jean-Luc Mélenchon, lundi 20 juin, de constituer un groupe unique. « Oui, tout le monde était d’accord. Ça a grogné parce que tout le monde a rappelé que l’accord ne prévoyait pas de parti unique », résume M. Faure.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La joie du PS, qui conserve son groupe, et d’EELV, avec ses 23 députés, douchée par le score de l’extrême droite                 Dans un premier temps, il s’agit d’élire la ou le président du groupe, dès le jeudi 23 juin. Olivier Faure aura-t-il complètement la main sur ce poste stratégique ? Il ne dispose d’aucun membre de sa garde rapprochée à ses côtés. L’accord de rassemblement a empêché Carlos Da Silva, son directeur de cabinet, de se présenter aux élections législatives. Pierre Jouvet, porte-parole du PS, et Laurent Baumel, conseiller politique de proximité, n’ont pas été élus. « L’écrasante majorité du groupe est sur ma ligne », rappelle toutefois Olivier Faure.          « C’était le plus éloigné de nous tous »          Valérie Rabault, la présidente sortante du groupe, qui s’est démarquée de la Nupes pendant la campagne tout en disant avoir refusé un maroquin offert par Emmanuel Macron, hésite à rempiler. En réalité, elle ne possède que peu de chances d’être reconduite. Son hésitation à rejoindre Carole Delga, la présidente de la région Occitanie, valeur montante du parti et coordinatrice de la dissidence, pèse trop lourd. Boris Vallaud, député des Landes, qui n’est pas un partisan forcené de la Nupes – il en a quitté les négociations prématurément –, tout en étant un homme de consensus, représente le profil idoine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Parti socialiste : le double pari en partie réussi d’Olivier Faure                 Un député socialiste aurait pu, ou dû, participer à cette réunion de groupe inaugurale, mais David Habib, élu dans les Pyrénées-Atlantiques (66,55 %), sans la Nupes, mais avec le soutien de Carole Delga, n’était pas présent. « Je me réjouis d’avoir gagné sans avoir abandonné mes convictions et mes valeurs. » Il essaye de constituer un groupe « indépendant avec les socialistes qui ont refusé la Nupes, des divers gauche, des députés des territoires ultramarins. Et aussi les quatre députés corses. On réfléchit, on a entamé des discussions. » Sauf qu’une petite dizaine de députés ultramarins a déjà rejoint le groupe du Parti communiste français (PCF). David Habib compte, enfin, sur la force du Parti radical de gauche (PRG). « Il m’a appelé lundi matin, raconte Guillaume Lacroix, son président. Effectivement, j’estime qu’il y a une cohérence à avoir un groupe intermédiaire. » Le PRG dispose d’un député.        Il vous reste 20.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/22/a-l-assemblee-nationale-le-groupe-ps-en-quete-d-un-president-rassembleur_6131564_6104324.html"},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le groupe PS en qu\u00eate d\u2019un pr\u00e9sident rassembleur","dateCreated":"2022-06-22T14:00:30+02:00","datePublished":"2022-06-22T14:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Parti socialiste"],"keywords":["Nupes","Parti socialiste","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Chahut\u00e9 par la dissidence au sein du PS, Olivier Faure veut serrer les rangs dans l\u2019H\u00e9micycle. Boris Vallaud devrait devenir pr\u00e9sident du groupe tandis qu\u2019un ancien socialiste veut cr\u00e9er un groupe ind\u00e9pendant.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/388/0/6720/3360/1342/671/60/0/472468c_1655885819353-cbi1052012.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parti socialiste","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parti-socialiste/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-9">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Inflation, remontée des taux et baisse de la croissance compliquent la donne pour le président, alors que Nupes et Rassemblement national ont une vision opposée des politiques économiques à mener.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Économie française             Un second mandat les mains liées pour Emmanuel Macron à cause de la conjoncture      Inflation, remontée des taux et baisse de la croissance compliquent la donne pour le président, alors que Nupes et Rassemblement national ont une vision opposée des politiques économiques à mener.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron, à l’Elysée, le 21 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Emmanuel Macron sera-t-il frappé par la malédiction du second mandat qu’ont connue certains de ses prédécesseurs, dont l’un quitta même le pouvoir avec le sobriquet de « roi fainéant » ? Cette paralysie, qui paraît s’emparer du pouvoir dès lors qu’il est reconduit, menace déjà le second quinquennat du président, réélu sur un programme incertain et désormais entravé aux termes d’une séquence électorale qui s’est terminée par une sanction.          Le second tour des élections législatives a en effet privé Emmanuel Macron de la majorité « forte et claire » qu’il attendait à l’Assemblée nationale, tout en consolidant ses opposants, notamment les plus extrêmes. Mais cet obstacle inattendu vient en réalité s’ajouter à d’autres vents contraires qui s’intensifient en silence depuis la sortie de la crise sanitaire, promettant de freiner la capacité d’action de l’« hyperprésident » pourtant si désireux d’« écrire l’histoire » : une inflation qui s’installe dans la durée, aux effets délétères pour les Français et contre laquelle le pouvoir politique a des moyens limités, un environnement de taux qui se durcit et pourrait brider sa capacité à agir, une croissance assombrie par le contexte géopolitique et un aléa, la réforme des règles budgétaires européennes (limitation des déficits publics à 3 % et de la dette à 60 % du PIB) qu’il est prévu d’appliquer de nouveau dans dix-huit mois, réduisant encore un peu plus ses marges de manœuvre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le paquet pouvoir d’achat, premier projet menacé par l’échec de la coalition présidentielle                 En dopant les oppositions, les élections législatives ont aussi remis dans le paysage une vision concurrente de l’économie dont la compatibilité avec celle du président est loin d’être évidente. « La difficulté pour Emmanuel Macron va être de poursuivre sa politique de l’offre, dans un environnement où les oppositions défendent plutôt une politique de la demande », résume Patrick Artus, conseiller économique de la banque Natixis. Baisses d’impôts, réforme du marché du travail, recul de l’âge de départ à la retraite… le logiciel macronien peut-il fonctionner avec des partis de gauche et une extrême droite qui considèrent que la politique de l’offre n’existe pas ?          Le programme de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) prévoit plusieurs dizaines de milliards d’euros de hausses d’impôts et quelque 250 milliards de dépenses. Celui du Rassemblement national (RN) défendait des baisses de TVA ou le retour de l’impôt sur la fortune. « Je ne suis pas sûr qu’il soit possible de baisser les impôts de production sur les entreprises comme l’a promis le président dans une assemblée dominée par ces partis », avance Patrick Artus.        Il vous reste 60.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/22/un-second-mandat-les-mains-liees-pour-emmanuel-macron-a-cause-de-la-conjoncture_6131550_823448.html"},"headline":"Un second mandat les mains li\u00e9es pour Emmanuel Macron \u00e0 cause de la conjoncture","dateCreated":"2022-06-22T13:00:16+02:00","datePublished":"2022-06-22T13:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Inflation, remont\u00e9e des taux et baisse de la croissance compliquent la donne pour le pr\u00e9sident, alors que Nupes et Rassemblement national ont une vision oppos\u00e9e des politiques \u00e9conomiques \u00e0 mener.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/199/0/5000/2500/1342/671/60/0/6094aee_1655881770527-534582.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-10">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Une note du Conseil d’analyse économique, un think tank rattaché à Matignon, explore les liens entre faible participation et mise en place des politiques publiques.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Économie française             Abstention électorale et inégalités économiques, un cocktail explosif      Une note du Conseil d’analyse économique, un think tank rattaché à Matignon, explore les liens entre faible participation et mise en place des politiques publiques.          Par Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h03    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Et si l’abstention était autant affaire d’économistes que de politiques ? C’est pour développer les raisons de la désertion des urnes, et explorer les liens entre la faible participation et la mise en place de politiques publiques, que le Conseil d’analyse économique (CAE), un think tank rattaché à Matignon, s’est intéressé à la nature et aux raisons de ce phénomène croissant. Commencés il y a plus d’un an, ces travaux, exposés dans une note publiée mercredi 22 juin, et que Le Monde a pu consulter, prennent un sens d’autant plus aigu après le second tour des élections législatives des 12 et 19 juin, de nouveau marqué par une abstention record (53,77 %).                           Lire aussi :  Législatives 2022 : en raison de la forte abstention, des députés parfois élus par moins de 10 % des inscrits                 « On parle beaucoup d’abstention, mais moins des inégalités de participation. Or, plus la participation à un scrutin est faible, plus ces inégalités sont fortes », souligne Jean Beuve, maître de conférences à Paris-I, et l’un des trois coauteurs de la note, avec Etienne Fize et Vincent Pons.          A partir des données des enquêtes électorales de l’Insee des vingt dernières années, qui identifient les votants par catégorie socioprofessionnelle, classe d’âge et niveau de revenu, les trois économistes illustrent sur une longue période ces inégalités. Ainsi, la surreprésentation des personnes âgées (60-69 ans) parmi les électeurs, au détriment de plus jeunes (18-29 ans), est beaucoup plus nette lors des élections « de second rang », comme les législatives, qui mobilisent moins les Français, que lors des scrutins présidentiels.          Offre pas assez diversifiée          Idem pour les cadres, constamment surreprésentés. L’exemple de 2017, où comme cette année se sont succédé en moins de deux mois quatre occasions d’aller voter (les deux tours de l’élection présidentielle puis des législatives), est frappant. Lors du premier tour de la course à l’Elysée, le poids parmi les votants des 25 % les plus modestes (premier quartile de revenus) a été de 10 % inférieur à leur poids réel parmi les inscrits. Mais il a été de 25 % inférieur lors du second tour des législatives, quand ces deux chiffres grimpaient respectivement à 10 % et près de 30 % de surreprésentation pour les 25 % de Français les plus aisés.          Pourquoi une telle désaffection ? « Impossible de trouver un seul responsable », estime M. Beuve. Mais, avec leur casquette d’économistes, les auteurs identifient « un faisceau d’arguments ». D’abord, le bénéfice à attendre de la victoire d’un candidat est souvent faible dans l’esprit des Français, en parallèle du sentiment que l’offre politique n’est pas assez diversifiée. « C’est le fameux “tous pourris” qui illustre la crise de confiance des électeurs », explique M. Beuve. « Lors des triangulaires, il y a souvent davantage de participation », note-t-il.        Il vous reste 48.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/22/legislatives-2022-abstention-et-inegalites-economiques-un-cocktail-explosif_6131528_6104324.html"},"headline":"Abstention \u00e9lectorale et in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques, un cocktail explosif","dateCreated":"2022-06-22T11:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-22T11:00:12+02:00","dateModified":"2022-06-22T11:03:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Une note du Conseil d\u2019analyse \u00e9conomique, un think tank rattach\u00e9 \u00e0 Matignon, explore les liens entre faible participation et mise en place des politiques publiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/531/0/4252/2126/1342/671/60/0/505bada_341806669-l1009738.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-11">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Les partenaires sociaux ont des vues divergentes mais ils s’accordent pour dire qu’il y a des urgences à régler, comme le pouvoir d’achat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Social             « On ne peut pas se permettre de tomber dans l’immobilisme » : syndicats et responsables patronaux craignent une paralysie politique      Les partenaires sociaux ont des vues divergentes mais ils s’accordent pour dire qu’il y a des urgences à régler, comme le pouvoir d’achat.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h56, mis à jour à 14h49    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Laurent Berger, le secrétaire général de la CFDT, lors de l’ouverture du 50e congrès du syndicat, à Lyon, le 13 juin 2022.  JEFF PACHOUD / AFP               Ni les travailleurs ni les entreprises n’ont envie de faire les frais d’un gouvernement qui serait réduit à l’impuissance. Après le second tour des élections législatives, plusieurs responsables syndicaux et patronaux expriment ouvertement leur préoccupation face à un exécutif privé de majorité absolue à l’Assemblée nationale. Si les organisations d’employeurs et de salariés ont – évidemment – des vues divergentes sur les priorités à traiter, elles sont unanimes à considérer qu’il faut conjurer la menace d’une paralysie de l’action publique.          Dès le lendemain du scrutin, la CFDT a lancé cette mise en garde, lundi 20 juin, par le biais d’un communiqué : « Les urgences des travailleurs ne doivent pas souffrir de la situation politique. » « Nous craignons d’assister à une forme de blocage, qui empêche d’apporter des réponses aux vrais problèmes de court terme – tels que le pouvoir d’achat – et de plus long terme – par exemple la transition écologique », confie au Monde Laurent Berger. Pour le secrétaire général de la centrale cédétiste, il est hors de question « que les sujets sociaux sortent des écrans radars ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un second mandat les mains liées pour Emmanuel Macron à cause de la conjoncture                 Le président de la CFTC, Cyril Chabanier, partage également cette « inquiétude » face à l’état d’esprit des protagonistes, peu tourné vers la co-construction – à ce stade. « On ne peut pas se permettre de tomber dans l’immobilisme », poursuit-il.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Retraites : la CFDT durcit sa doctrine                 Les milieux patronaux avouent, eux aussi, se faire du mauvais sang. « Notre grande crainte est que plus rien ne bouge », dit François Asselin, le numéro un de la Confédération des petites et moyennes entreprises (CPME). La promesse d’Emmanuel Macron de repousser à 65 ans l’âge d’ouverture des droits à une pension semble désormais plus difficile à concrétiser, avec la présence au Palais-Bourbon de deux blocs d’élus hostiles à une telle mesure – à gauche et à l’extrême droite. Une incertitude que M. Asselin regrette, car « pour s’en sortir, il faut créer plus de richesses, donc travailler plus collectivement ». Mais les interrogations vont « au-delà de la réforme des retraites », selon le dirigeant de la CPME. En d’autres termes, c’est toute la capacité d’agir de l’exécutif qui est mise à l’épreuve sur de nombreux thèmes : amélioration de la « compétitivité » de notre économie, réduction du « coût du travail », refonte du « système de santé » et de « l’éducation nationale », etc.          « Culture du compromis »          « Le statu quo n’est pas une option », martèle Geoffroy Roux de Bézieux, le leader du Medef, en réaffirmant la nécessité de poursuivre les transformations du pays « devant les défis géopolitique et climatique ». Son homologue de l’Union des entreprises de proximité, Dominique Métayer, tient un discours analogue en appelant les forces politiques à « ne pas mettre sous le tapis » les problèmes qui se posent aujourd’hui (flambée des prix, soutien aux sociétés de petite taille, préservation de notre modèle de protection sociale…).        Il vous reste 23.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/22/on-ne-peut-pas-se-permettre-de-tomber-dans-l-immobilisme-syndicats-et-responsables-patronaux-craignent-une-paralysie-politique_6131527_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On ne peut pas se permettre de tomber dans l\u2019immobilisme\u00a0\u00bb\u00a0: syndicats et responsables patronaux craignent une paralysie politique","dateCreated":"2022-06-22T10:56:33+02:00","datePublished":"2022-06-22T10:56:33+02:00","dateModified":"2022-06-22T14:49:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Social"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Les partenaires sociaux ont des vues divergentes mais ils s\u2019accordent pour dire qu\u2019il y a des urgences \u00e0 r\u00e9gler, comme le pouvoir d\u2019achat.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/701/0/6000/3000/1342/671/60/0/b54fd0c_1655887559589-000-32ce8rl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-12">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ La relève des Républicains aimerait faire élire Julien Dive à la tête de son groupe à l’Assemblée, avec l’ambition de travailler davantage sur le fond. Le vote a lieu ce mercredi 22 juin au matin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Les Républicains             La jeune garde LR profite de l’élection du président de groupe pour peser à l’Assemblée nationale      La relève des Républicains aimerait faire élire Julien Dive à la tête de son groupe à l’Assemblée, avec l’ambition de travailler davantage sur le fond. Le vote a lieu ce mercredi 22 juin au matin.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 09h03, mis à jour à 10h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Ils sont arrivés les uns après les autres, avec le sourire des enfants qui préparent un mauvais tour aux adultes. Mardi 21 juin, c’était jour de rentrée pour les députés fraîchement élus du parti Les Républicains (LR). Le moment du passage à l’offensive pour la jeune garde, qui souhaite renverser la table dans un parti qu’elle trouve sclérosé par l’omniprésence de ses gloires passées. C’est au Bourbon, la brasserie emblématique où se rendent régulièrement les élus de l’Assemblée nationale, que les députés Julien Dive (Aisne), Pierre-Henri Dumont (Pas-de-Calais), Raphaël Schellenberger (Haut-Rhin), mais aussi Fabien Di Filippo (Moselle) et Virginie Duby-Muller (Haute-Savoie) se sont donc réunis pour choisir lequel d’entre eux se porterait candidat à la présidence du groupe de droite.                           Lire aussi :  L’actualité politique en direct : Emmanuel Macron va s’exprimer à 20 heures, annonce l’Elysée ; les présidences de groupe à l’Assemblée se constituent                 Pendant une heure trente, dans le sous-sol de ce vieux café où le réseau téléphonique ne passe pas, ils se sont passés en revue les uns les autres. Mesurant les qualités et les défauts de chacun d’entre eux, afin de déterminer lequel serait le mieux placé pour remporter l’adhésion de ses camarades députés. Après moult réflexions, un nom est sorti du chapeau : ce sera Julien Dive, élu d’un territoire rural, proche du président des Hauts-de-France, Xavier Bertrand. Les espoirs de cette jeunesse avide de changement reposent sur sa capacité à convaincre et à ne pas cliver. Julien Dive devra affronter Olivier Marleix, député d’Eure-et-Loir, dont la candidature est soutenue par Michèle Tabarot (Alpes-Maritimes), que la rumeur donnait elle aussi sur la ligne de départ. « J’ai l’impression qu’il est très clair sur ses positions », a-t-elle déclaré en fin de journée, peu avant la clôture du dépôt des candidatures.          Le vote, lui, a eu lieu mercredi matin, à bulletin secret. Au préalable, les candidats se seront prêtés à un grand oral, qui pouvait convaincre les derniers indécis. En visant la tête du groupe, la jeune garde souhaite imprimer un nouveau style à l’Assemblée nationale, mais aussi au parti. D’abord, grâce à un renouvellement des visages. Ils sont plusieurs à le dire et à le répéter, ils en ont « marre » d’être représentés sur les plateaux de télévision et sur la scène publique en général par les mêmes anciennes gloires, qui ne représentent, selon eux, plus la droite d’aujourd’hui. Et surtout, qui ne partagent pas toujours leurs opinions.          Dans leur viseur : l’ex-ministre de l’intérieur de Nicolas Sarkozy Brice Hortefeux, la députée européenne Nadine Morano ou encore le maire de Meaux, Jean-François Copé. A l’une, ils reprochent ses affinités avec Eric Zemmour. A l’édile de Seine-et-Marne, ils ne pardonnent pas ses prises de parole en faveur d’une coalition avec Emmanuel Macron. Ensuite, ils veulent faire revivre la droite grâce à de nouvelles idées. Tous le revendiquent : il va falloir que leur famille travaille sur le fond pour se faire remarquer et pour éviter de disparaître.        Il vous reste 46.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/22/assemblee-nationale-la-jeune-garde-lr-profite-de-l-election-pour-peser_6131498_6104324.html"},"headline":"La jeune garde LR profite de l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de groupe pour peser \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-06-22T09:03:13+02:00","datePublished":"2022-06-22T09:03:13+02:00","dateModified":"2022-06-22T10:15:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Emmanuel Macron","Les R\u00e9publicains","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"La rel\u00e8ve des R\u00e9publicains aimerait faire \u00e9lire Julien Dive \u00e0 la t\u00eate de son groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, avec l\u2019ambition de travailler davantage sur le fond. Le vote a lieu ce mercredi 22 juin au matin.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/473/0/3744/1872/1342/671/60/0/f8ccba3_5511708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-13">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Le chef de l’Etat a commencé les pourparlers en recevant les représentants des forces présentes à l’Assemblée nationale. Mercredi, c’est au tour d’EELV, de la France insoumise et d’un allié, son ancien premier ministre Edouard Philippe.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner : grande coalition ou accords au cas par cas ?      Le chef de l’Etat a commencé les pourparlers en recevant les représentants des forces présentes à l’Assemblée nationale. Mercredi, c’est au tour d’EELV, de la France insoumise et d’un allié, son ancien premier ministre Edouard Philippe.          Par Claire Gatinois et Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 05h47, mis à jour à 11h33    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Stanislas Guérini, délégué général du parti La République en marche, après son entretien avec le président de la République, Emmanuel Macron, à l’Elysée, à Paris, le 21 juin 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Emmanuel Macron s’était habitué à ce que les planètes s’alignent devant lui. Mais en ce début de second quinquennat, plus rien ne se passe comme prévu. Après une réélection sans panache, où l’audace du chef de l’Etat semble avoir laissé place au doute, le locataire de l’Elysée entame son second mandat comme un chemin de croix, laborieux, imprécis et semé d’épreuves.                           Lire aussi :  L’actualité politique en direct : Emmanuel Macron va s’exprimer à 20 heures, annonce l’Elysée ; les présidences de groupe à l’Assemblée se constituent                 Le premier obstacle à franchir, après son échec aux législatives, dimanche 19 juin, consiste à arracher une majorité à l’Assemblée nationale. Pour y parvenir, le président de la République, qui avait promis lors d’un récent conseil des ministres d’abandonner sa panoplie de « Jupiter » pour celle d’Héphaïstos, le dieu de la forge, se met au travail. Seul.          Au surlendemain du scrutin parlementaire qui n’a offert qu’une majorité très relative au camp présidentiel, mardi 21 juin, Emmanuel Macron a entamé les pourparlers en recevant à l’Elysée, les uns après les autres, les représentants des grandes forces politiques.          Après Olivier Faure, premier secrétaire du Parti socialiste (PS), et Christian Jacob, patron du parti Les Républicains (LR), est venu le tour de François Bayrou, son allié à la tête du MoDem, de Stanislas Guerini, délégué général du parti présidentiel La République en marche (LRM), de Marine Le Pen, pour le Rassemblement national (RN) et, enfin, de Fabien Roussel, pour le Parti communiste (PCF). Un marathon interrompu par la visite du secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La grande hésitation d’Emmanuel Macron, après le vote sanction des législatives                                Français Bayrou, le président du MoDem, après sa viste à Emmanuel Macron, sur le perron de l’Elysée, à Paris, le 21 juin 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Mercredi, Emmanuel Macron devait accueillir encore un allié, Edouard Phillipe, son ancien premier ministre, aujourd’hui à la tête du parti Horizons, ainsi que Julien Bayou, représentant d’Europe Ecologie-Les Verts, puis les représentants de La France insoumise (LFI), Mathilde Panot et Adrien Quatennens. Jean-Luc Mélenchon semblant peu à peu s’effacer au profit de sa jeune garde.          Trois scénarios          L’enjeu pour Emmanuel Macron est d’identifier un peu plus d’une quarantaine de députés « constructifs » susceptibles de voter les textes présentés par le gouvernement. Une « main tendue », explique-t-on à l’Elysée, pour faire appel à la responsabilité des partis, au nom de l’intérêt supérieur de la nation, afin d’éviter le « blocage du pays ». Une dramatisation devenue coutumière au sommet de l’Etat.          Après la confusion liée aux propos tenus lundi par la députée (LRM) des Hauts-de-Seine, Céline Calvez, affirmant que « quand on a besoin d’avoir une majorité et si c’est bon pour les Français, on va aller chercher ces voix-là [celles du RN] » des lignes rouges ont été tracées : hors de question de sceller un accord de gouvernement ou un pacte avec le parti de Marine Le Pen ni avec LFI, deux formations combattues avec véhémence lors de ces législatives.        Il vous reste 64.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/22/apres-sa-deconvenue-aux-legislatives-emmanuel-macron-tente-de-sortir-de-l-impasse_6131466_6104324.html"},"headline":"Emmanuel Macron en qu\u00eate d\u2019une voie de sortie pour gouverner\u00a0: grande coalition ou accords au cas par cas\u00a0?","dateCreated":"2022-06-22T05:47:25+02:00","datePublished":"2022-06-22T05:47:25+02:00","dateModified":"2022-06-22T11:33:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a commenc\u00e9 les pourparlers en recevant les repr\u00e9sentants des forces pr\u00e9sentes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Mercredi, c\u2019est au tour d\u2019EELV, de la France insoumise et d\u2019un alli\u00e9, son ancien premier ministre Edouard Philippe.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
,{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/82f02e0_1655813983773-cbir8740.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-14">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Les élus du groupe LRM se retrouveront pour la première fois mercredi matin pour une série de réunions et l’élection de leur président de groupe, tout comme leurs alliés MoDem et Horizons. Puis ils désigneront leur candidat au perchoir.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       La République en marche             Des députés de la majorité déboussolés et à la recherche de nouveaux leaders      Les élus du groupe LRM se retrouveront pour la première fois mercredi matin pour une série de réunions et l’élection de leur président de groupe, tout comme leurs alliés MoDem et Horizons. Puis ils désigneront leur candidat au perchoir.          Par Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 05h18, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les députés de la 16e législature font leur rentrée au Palais-Bourbon, à Paris, le 20 juin.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               L’histoire était écrite depuis des mois. En scellant leur alliance au sein de la confédération Ensemble ! – La République en marche (LRM, bientôt renommée Renaissance), le MoDem de François Bayrou et Horizons, le parti de l’ex-premier ministre et maire du Havre, Edouard Philippe –, les macronistes n’avaient pas seulement en tête la campagne des législatives. De cette alliance électorale devait naître une organisation réglée comme du papier à musique, avec pour chef d’orchestre le président de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand, qui envisageait de prolonger son bail à l’hôtel de Lassay.                           Lire aussi :  L’actualité politique en direct : Emmanuel Macron va s’exprimer à 20 heures, annonce l’Elysée ; les présidences de groupe à l’Assemblée se constituent                 Comme en 2017, les piliers de la majorité s’étaient même déjà répartis les postes-clés au Palais-Bourbon. Une forme de continuité. Mais aussi une façon de verrouiller une majorité plus expérimentée et donc potentiellement moins docile.          Patrick Mignola, le président du groupe MoDem depuis 2018, comptait rempiler et Pierre-Yves Bournazel, député de Paris et proche d’Edouard Philippe, était pressenti pour présider le groupe Horizons. A la tête du groupe LRM, l’ancien ministre de l’intérieur Christophe Castaner avait annoncé dans un entretien au Journal du dimanche, le 4 juin, être candidat à sa succession. « C’est là que je suis le plus utile, si les députés me font à nouveau confiance », avait-il déclaré.          Rien ne s’est déroulé comme prévu. Ces quatre hommes ont été balayés au second tour des élections législatives dans des duels face à des candidats de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner : grande coalition ou accords au cas par cas ?                 La présidence de l’Assemblée aiguise les ambitions          Un cataclysme pour le camp présidentiel. Sans majorité absolue, les soutiens d’Emmanuel Macron à l’Assemblée nationale se retrouvent dépourvus d’un leadership fort et de leurs profils les plus politiques pour batailler face à des oppositions renforcées. D’autant plus que Richard Ferrand et Christophe Castaner étaient deux proches du chef de l’Etat, fidèles d’entre les fidèles, depuis les débuts d’En marche ! Les remplacer « relève du casse-tête », admettent plusieurs députés LRM réélus.                      
<article-nb="2022/06/22/19-15">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ La leader du Rassemblement national prépare sa délégation en insistant sur la cohésion et l’exemplarité. Une vitrine nouvelle pour le parti d’extrême droite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Rassemblement national             Avant sa rentrée à l’Assemblée nationale, Marine Le Pen coache ses députés      La leader du Rassemblement national prépare sa délégation en insistant sur la cohésion et l’exemplarité. Une vitrine nouvelle pour le parti d’extrême droite.          Par Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 04h42, mis à jour à 10h02    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Marine Le Pen, tout juste réélue à l’Assemblée nationale, s’adresse aux journalistes après avoir rencontré le président de la République, à Paris, le 21 juin 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Tenue très correcte exigée. Depuis le QG du Rassemblement national (RN), Marine Le Pen s’adresse à l’ensemble de ses députés, connectés en visioconférence, lundi 20 juin au soir, vingt-quatre heures après leur élection. La cheffe de file de l’extrême droite explique que la cravate, qui n’est plus obligatoire à l’Assemblée nationale, leur reste recommandée par tradition. La photo de rentrée des 89 députés aura lieu mercredi 22 juin à 10 heures, et la finaliste à la présidentielle entend qu’elle soit réussie : « Nous, on n’est pas La France insoumise, on ne vient pas en tongs et en chemisette à fleurs ! »                           Lire aussi :  L’actualité politique en direct : Emmanuel Macron va s’exprimer à 20 heures, annonce l’Elysée ; les présidences de groupe à l’Assemblée se constituent                 Face au kaléidoscope de participants, Marine Le Pen et ses proches se satisfont d’avoir accouché d’une « nouvelle élite » nationaliste. A Hénin-Beaumont, la veille, dans le Pas-de-Calais, où elle a été réélue députée, Mme Le Pen a mentionné ces « nouveaux visages » encore inconnus du public. Elle-même en découvre un large nombre, alors qu’elle égrène les noms pour faire l’appel, comme lors d’une rentrée des classes. « Présent », répond chacun d’eux. « J’ai hâte de vous connaître », dit la cheffe. Quand vient le tour de Philippe Lottiaux, député dans la 4ᵉ circonscription du Var, où Eric Zemmour a été éliminé au premier tour, Marine Le Pen le gratifie d’un bon point : « Le dézingueur du Z ! »          L’ambiance est légère pour cette extrême droite fraîchement élue qui se prépare à entrer en force au Palais-Bourbon et à incarner la France qui vote Le Pen. Il règne même un parfum de « nouveau monde » aux troublantes similitudes avec les élus macronistes de juin 2017, où se mêlent l’attrait de la nouveauté et l’appréhension du mandat… « C’est un peu scout, force Sébastien Chenu, député du Nord réélu et porte-parole du RN. On est là sans avoir anticipé qu’on serait si nombreux. Il y a beaucoup de bienveillance. » A l’unisson, les nouveaux se disent « rassurés », « accompagnés », « apaisés » par le coaching de leur leader.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen présidera un groupe pléthorique, et largement novice, de 89 députés RN                 « Elle était très maternelle, comme une maman chat avec ses petits nouveaux », trouve Anne-Sophie Frigout, députée (RN) de la Marne. « Ne vous inquiétez pas. Vous serez encadrés, on vous expliquera tout. N’allez trop vite en rien », a conseillé Marine Le Pen à propos du choix des commissions, des recrutements d’assistants parlementaires, de la location d’une permanence… De fait, rien n’est prêt. Prendre le temps doit permettre d’éviter d’éventuels ratés et dérapages. La fille de Jean-Marie Le Pen sait que se déploiera au Palais-Bourbon une vitrine inédite de son mouvement et de ses fidèles, sous l’œil des adversaires et de la presse. Après la normalisation jouée à l’extrême pour le scrutin présidentiel de 2022, le parti national-populiste entre à tâtons dans une nouvelle étape, celle de l’institutionnalisation.        Il vous reste 68.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/22/avant-sa-rentree-au-palais-bourbon-marine-le-pen-coache-ses-deputes_6131457_823448.html"},"headline":"Avant sa rentr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Marine Le Pen coache ses d\u00e9put\u00e9s","dateCreated":"2022-06-22T04:42:33+02:00","datePublished":"2022-06-22T04:42:33+02:00","dateModified":"2022-06-22T10:02:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Rassemblement national","Marine Le Pen"],"description":"La leader du Rassemblement national pr\u00e9pare sa d\u00e9l\u00e9gation en insistant sur la coh\u00e9sion et l\u2019exemplarit\u00e9. Une vitrine nouvelle pour le parti d\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/780/0/6720/3360/1342/671/60/0/f7e7a7d_1655873081709-cbi1052049.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-16">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ La coalition présidentielle est critiquée pour n’avoir pas appelé au front républicain pour le second tour. Et les déclarations de certains responsables sur la possibilité de chercher les voix des députés du RN sèment le trouble.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       La République en marche             Législatives 2022 : la coalition présidentielle accusée d’avoir « facilité » les résultats historiques du RN      La coalition présidentielle est critiquée pour n’avoir pas appelé au front républicain pour le second tour. Et les déclarations de certains responsables sur la possibilité de chercher les voix des députés du RN sèment le trouble.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 04h41, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Olivia Grégoire, la porte-parole du gouvernement, participe à la soirée électorale du second tour des législatives, sur le plateau de France Télévisions, le 19 juin 2022.  BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Comment expliquer les résultats historiques du Rassemblement national (RN) aux élections législatives ? A peine les résultats connus, le procès a démarré, avec, dans le rôle des accusés, les macronistes. Le soir du second tour, dimanche 19 juin, les représentants de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) ont imputé au camp présidentiel la percée du parti de Marine Le Pen, qui va pouvoir former un groupe à l’Assemblée nationale, en passant de huit députés à 89.                           Lire aussi :  L’actualité politique en direct : Emmanuel Macron va s’exprimer à 20 heures, annonce l’Elysée ; les présidences de groupe à l’Assemblée se constituent                 Emmanuel Macron et son parti « se sont fait les marchepieds de l’entrée en masse de l’extrême droite à l’Assemblée nationale », a ainsi accusé le secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts, Julien Bayou – élu député à Paris. Les macronistes « sont les promoteurs de l’élection » des députés du RN au Palais-Bourbon, a abondé son collègue de La France insoumise (LFI, Seine-Saint-Denis) Alexis Corbière.          En cause, selon eux : l’absence de consigne de vote claire de la coalition présidentielle, au soir du premier tour, dans les soixante-deux duels Nupes-RN qui se profilaient. D’après la gauche, en n’appelant pas systématiquement au « front républicain », et en renvoyant dos à dos l’ « extrême gauche » et « l’extrême droite », Emmanuel Macron et ses troupes ont fait le jeu de l’extrême droite. « Par leur abstention, par leur refus de choisir au second tour, les macronistes ont facilité l’élection du RN », a accusé le chef de file de LFI, Jean-Luc Mélenchon, lundi 20 juin, en désignant le chef de l’Etat comme le principal « responsable ». Lui qui avait pourtant fait du combat contre l’extrême droite sa priorité en 2017.                         Le chef de file de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, au soir du second tour des législatives, à l’Elysée-Montmartre, à Paris, le 19 juin 2022.  YANN CASTANIER POUR « LE MONDE »                              Julien Bayou, secrétaire national d’EELV et candidat dans la 5e circonscription de Paris, arrive, le 19 juin 2022, à la soirée du 2e tour des élections législatives organisée par la NUPES dans la salle de spectacle de l’Élysée Montmartre à Paris.  OLIVIER LABAN MATTEI / MYOP POUR « LE MONDE »               L’analyse de l’attitude des électeurs de la majorité, réunie sous la bannière Ensemble ! – La République en marche (LRM), le MoDem et Horizons – montre que le RN a effectivement profité de l’absence de « front républicain ». Lors des duels entre la Nupes et le RN, les électeurs pro-Macron se sont abstenus à 72 %, 16 % ont voté pour la gauche et 12 % pour la formation lepéniste, selon l’institut Ipsos. D’après l’IFOP, 58 % se sont abstenus, 41 % ont voté à gauche, et 1 % pour le RN.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avant sa rentrée à l’Assemblée nationale, Marine Le Pen coache ses députés                 « Part de responsabilité »          Dans certaines circonscriptions, c’est l’absence de désistement des candidats pro-Macron qui est pointée du doigt. Ainsi, dans la 2e du Lot-et-Garonne, le candidat macroniste Alexandre Freschi, arrivé troisième au premier tour, a maintenu sa candidature au second. Ce qui a engendré une triangulaire, avec la Nupes, dans laquelle la candidate du RN Hélène Laporte l’a emporté. Une attitude revenant à « faire la courte échelle au RN », et à « préférer faire élire des fachos plutôt que des écolos ou des Nupes », s’est indignée la candidate de la gauche, Marine Tondelier, qui était opposée à Marine Le Pen, dans le Pas-de-Calais.        Il vous reste 70.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/22/percee-du-rn-aux-legislatives-le-camp-macron-sur-le-banc-des-accuses_6131456_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la coalition pr\u00e9sidentielle accus\u00e9e d\u2019avoir \u00ab\u00a0facilit\u00e9\u00a0\u00bb les r\u00e9sultats historiques du RN","dateCreated":"2022-06-22T04:41:46+02:00","datePublished":"2022-06-22T04:41:46+02:00","dateModified":"2022-06-22T11:30:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","La R\u00e9publique en marche"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Assembl\u00e9e nationale ","Rassemblement national","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La coalition pr\u00e9sidentielle est critiqu\u00e9e pour n\u2019avoir pas appel\u00e9 au front r\u00e9publicain pour le second tour. Et les d\u00e9clarations de certains responsables sur la possibilit\u00e9 de chercher les voix des d\u00e9put\u00e9s du RN s\u00e8ment le trouble.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/798/0/5583/2792/1342/671/60/0/e9d0001_1655792508180-l1-8311.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La R\u00e9publique en marche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-republique-en-marche/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-17">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Le député LFI pense que le blocage des institutions peut être « positif » et permettre « la réorientation » de la politique d’Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Nupes             François Ruffin : « On ne doit pas devenir la gauche des métropoles contre la droite et l’extrême droite des bourgs et des champs »      Le député LFI pense que le blocage des institutions peut être « positif » et permettre « la réorientation » de la politique d’Emmanuel Macron.          Propos recueillis par Abel Mestre  et Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 04h26, mis à jour à 11h56    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               François Ruffin, député (Nupes) de la Somme, dans son bureau de l’Assemblée nationale, à Paris, le 21 juin 2022.  LÉA CRESPI POUR « LE MONDE »               Fraîchement réélu député de la Somme sous la bannière de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), François Ruffin veut faire entendre sa différence au sein de La France insoumise (LFI). Pour lutter contre la montée de l’extrême droite, il plaide pour un discours de gauche tourné vers la classe ouvrière. Quitte à contester la ligne de Jean-Luc Mélenchon.                           Lire aussi :  L’actualité politique en direct : Emmanuel Macron va s’exprimer à 20 heures, annonce l’Elysée ; les présidences de groupe à l’Assemblée se constituent                 Quelle est votre analyse des résultats des législatives ?          Macron est mis en minorité ! C’est une victoire et un fait inédit dans la Ve République : que la présidentielle ne débouche pas sur un raz-de-marée. L’Assemblée nationale cessera d’être une chambre d’enregistrement des désirs du président, il n’y aura plus de votes automatiques, pléthoriques. On retrouvera la place pour le débat.          Et même, enfin, ça bloque ! C’est positif. Ils ont foncé dans le mur pendant des décennies, avec leurs réformes, leur obsession de la « concurrence libre et non faussée » partout, à l’université, sur le rail, dans l’agriculture… Là, enfin, c’est un point d’arrêt, et il faut tout faire pour le transformer en réorientation.          Comment regardez-vous le score du Rassemblement national (RN) ?          Je suis sur le front de la Somme. Je parle de là où j’habite. Je réussis un exploit électoral : 65 % à Flixecourt contre le RN, où Marine Le Pen fait le même score à la présidentielle… Mais c’est une exception. En Picardie, c’est huit députés RN sur dix-sept circonscriptions, il y en a six sur douze dans le Pas-de-Calais, six sur vingt-quatre dans le Nord.          Vous avez été surpris par le nombre de députés d’extrême droite ?          Non, pas du tout. Je n’ai pas eu un moment d’étonnement. Quand on vit en Picardie, on a d’autres lunettes que quand on vit à Paris, que l’on est en Ile-de-France, où le RN n’existe pas.          L’entre-deux-tours était polarisé entre Emmanuel Macron et Jean-Luc Mélenchon. Etait-ce une erreur ?          C’est très bien d’avoir posé l’idée du troisième tour, d’une revanche sur Macron. Même si je ne pensais pas possible d’avoir une majorité : encore une fois, parce qu’avec mes lunettes picardes, je ne voyais pas vraiment la vie politique en rose…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : la coalition présidentielle accusée d’avoir « facilité » les résultats historiques du RN                 Après la présidentielle, au vu des résultats, d’un Mélenchon très fort dans les quartiers, dans les métropoles, mais plus en difficulté dans les Frances périphériques, des « gilets jaunes », j’interrogeais : on va les rechercher, ceux-là, ces territoires, ou on les abandonne au RN ? La question se pose avec encore plus d’acuité aujourd’hui.          Le secrétaire national du Parti communiste, Fabien Roussel, dit que la Nupes n’a parlé qu’à une partie du pays. C’est un constat juste ?        Il vous reste 71.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/22/francois-ruffin-on-ne-doit-pas-devenir-la-gauche-des-metropoles-contre-la-droite-et-l-extreme-droite-des-bourgs-et-des-champs_6131453_823448.html"},"headline":"Fran\u00e7ois Ruffin\u00a0: \u00ab\u00a0On ne doit pas devenir la gauche des m\u00e9tropoles contre la droite et l\u2019extr\u00eame droite des bourgs et des champs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T04:26:53+02:00","datePublished":"2022-06-22T04:26:53+02:00","dateModified":"2022-06-22T11:56:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Nupes"],"keywords":["La France insoumise","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Nupes"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 LFI pense que le blocage des institutions peut \u00eatre \u00ab\u00a0positif\u00a0\u00bb et permettre \u00ab\u00a0la r\u00e9orientation\u00a0\u00bb de la politique d\u2019Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre "}
,{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/362/0/4370/2185/1342/671/60/0/2314b13_1655860727333-choix-ruffin-francois-13a2885.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/22/19-18">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ La députée du Val-de-Marne était la seule candidate à ce poste, qu’elle occupait déjà lors de la précédente législature. Mais elle va, à présent, diriger un groupe bien différent avec près de 75 députés, au sein d’une coalition de gauche de quelque 150 élus.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Mathilde Panot réélue à la présidence du groupe La France insoumise à l’Assemblée      La députée du Val-de-Marne était la seule candidate à ce poste, qu’elle occupait déjà lors de la précédente législature. Mais elle va, à présent, diriger un groupe bien différent avec près de 75 députés, au sein d’une coalition de gauche de quelque 150 élus.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h55, mis à jour à 07h41    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Mathilde Panot, Sophia Chikirou, Alexis Corbière, Sarah Legrain et Daniele à l’Assemblée nationale lors de leur rentrée parlementaire le 14 juin 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP « POUR LE MONDE »                 Mathilde Panot a été réélue, à l’unanimité, à la présidence du groupe La France insoumise (LFI) à l’Assemblée nationale, lors d’un vote mardi 21 juin, en fin de journée.            La députée du Val-de-Marne, âgée de 33 ans, était la seule candidate à ce poste, qu’elle occupait déjà lors de la précédente législature. Jean-Luc Mélenchon lui avait passé le relais à la tête des députés LFI en octobre 2021 afin de mener sa campagne présidentielle. Celui qui ne s’est pas représenté aux législatives cette année a souvent vanté ses qualités de militante et d’organisatrice : « Rien ne lui fait peur. »              Mathilde Panot va diriger un groupe bien différent désormais, avec environ 75 députés, au sein d’une coalition de gauche Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) de quelque 150 élus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   « Avec la Nupes, nous serons une opposition combative et déterminée », a-t-elle aussitôt tweeté. « C’est une grande fierté, on multiplie par plus de deux le nombre de députés » de gauche au Palais-Bourbon, avait-elle déclaré dans la journée.            Merci aux député·e·s de m’avoir réélue à l’unanimité présidente du groupe de La France insoumise à l’Assemblée nati… https://t.co/wH3OEFb8aa— MathildePanot (@Mathilde Panot)              Jean-Luc Mélenchon avait proposé, lundi, la constitution d’un groupe unique de la Nupes à l’Assemblée nationale. Mais il s’est vu opposer un refus net des alliés socialistes, écologistes et communistes, qui souhaitent quatre groupes distincts.            « Un groupe, pas une somme d’individus »            Mathilde Panot espérait entrer au gouvernement en cas de victoire des « insoumis » aux législatives dimanche. Elle va plutôt devoir gérer des personnalités et l’intégration des nouveaux venus, et certains macronistes espèrent des querelles de leadership chez LFI.              « J’imagine qu’ils en rêvent. Mais on est un groupe, pas une somme d’individus. On a eu l’occasion de le montrer avec ce qu’on a fait à dix-sept pendant le précédent quinquennat », insistait-elle auprès de l’Agence France-Presse récemment.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Johanna Rolland, Mathilde Panot, Sandra Regol et Elsa Faucillon : une nouvelle génération d’élues qui veut changer la gauche                   Diplômée de Sciences Po, cette fille d’enseignants a été entraînée en politique par l’ancien bras droit de Jean-Luc Mélenchon, François Delapierre, alors qu’elle dirigeait l’association VoisinMalin, à Grigny, dans l’Essonne, qui vise à développer une solidarité de quartier entre les habitants.            En février 2021, le député (LRM) Pierre Henriet de Vendée l’avait traitée en séance de nuit de « poissonnière ». Outre des huées, il avait été condamné à une sanction financière. Mathilde Panot avait alors récolté de nombreux soutiens, notamment de femmes : « Notre institution ne doit pas laisser passer ça. Il y a beaucoup trop de sexisme à l’Assemblée nationale », avait-elle jugé.                              Lire aussi   « Insulte sexiste » : la députée Mathilde Panot (LFI) demande des « excuses » et une « sanction »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/21/mathilde-panot-reelue-a-la-presidence-du-groupe-la-france-insoumise-a-l-assemblee_6131445_823448.html"},"headline":"Mathilde Panot r\u00e9\u00e9lue \u00e0\u00a0la\u00a0pr\u00e9sidence du\u00a0groupe La\u00a0France insoumise \u00e0\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e","dateCreated":"2022-06-21T23:55:26+02:00","datePublished":"2022-06-21T23:55:26+02:00","dateModified":"2022-06-22T07:41:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["La France insoumise","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"La d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne \u00e9tait la seule candidate \u00e0 ce poste, qu\u2019elle occupait d\u00e9j\u00e0 lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature. Mais elle va, \u00e0 pr\u00e9sent, diriger un groupe bien diff\u00e9rent avec pr\u00e8s de 75\u00a0d\u00e9put\u00e9s, au sein d\u2019une coalition de gauche de quelque 150\u00a0\u00e9lus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/32ae65f_1655876370062-ad021-elusnupes-13juin2o22-dsc09230.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-19">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Les députés n’ont pas reçu de consigne de vote officielle de la part du président de la République, ce qui n’était pas le cas lors du précédent quinquennat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Assemblée nationale              Qui sont les candidats de la majorité à la présidence de l’Assemblée nationale ?      Les députés n’ont pas reçu de consigne de vote officielle de la part du président de la République, ce qui n’était pas le cas lors du précédent quinquennat.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h44, mis à jour à 07h33    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Avec la disparition des piliers de la majorité présentielle à l’Assemblée nationale, comme l’ancien président de l’Assemblée Richard Ferrand et Christophe Castaner, qui dirigeait le groupe majoritaire, et l’affaiblissement dû à la perte de la majorité absolue, les députés macronistes sont en quête de successeurs aux postes-clés du Palais-Bourbon.            Mercredi 22 juin, en fin d’après-midi, aura lieu un vote pour désigner le candidat au perchoir de la majorité. L’élection du titulaire devra être confirmée la semaine suivante dans l’hémicycle, lors d’un vote à bulletin secret de l’ensemble des députés.                             Lire aussi :  Présidence de l’Assemblée nationale, commissions… Le calendrier à venir des députés                   Six candidats            Parmi les candidats La République en marche (LRM, rebaptisée Renaissance) à la présidence de l’Assemblée nationale figurent :            Yaël Braun-Pivet, actuelle ministre des outre-mer et ex-présidente de la commission des lois au Palais-Bourbon. La députée des Yvelines avait déjà souhaité se porter candidate au perchoir en 2018, avant de se mettre en retrait au profit de Richard Ferrand, soutenu par l’Elysée ;Roland Lescure, président sortant de la commission des affaires économiques. « L’urgence, c’est d’agir en essayant de rassembler une majorité, et bien sûr ça ne va pas être simple », a-t-il déclaré sur Franceinfo, estimant que « [l’électeur] a donné un message très clair : “Je veux qu’Emmanuel Macron gouverne, je veux qu’il le fasse avec une majorité relative, je veux que vous vous entendiez ensemble, les forces républicaines, pour nous sortir de la crise dans laquelle on est” » ;Barbara Pompili, ancienne ministre de la transition écologique. « On est dans un moment où ça va être difficile de réunir des majorités », donc « on a besoin de quelqu’un capable de tendre la main à tout le monde », a-t-elle fait valoir à l’Agence France-Presse ;Joël Giraud, secrétaire d’Etat chargé de la ruralité puis ministre de la cohésion des territoires dans le gouvernement de Jean Castex et ancien rapporteur du budget. « La composition de notre Assemblée nous oblige. La recherche du compromis doit être notre priorité pour faire avancer la France et les réformes écologiques, sociales et économiques pour lesquelles Emmanuel Macron a été élu », a-t-il déclaré à RMC ;Eric Woerth, ancien ministre sous Nicolas Sarkozy rallié depuis à Emmanuel Macron. « Je suis candidat à la présidence de l’Assemblée nationale, a-t-il fait savoir. Richard Ferrand avait pour vocation à poursuivre le travail qui était le sien au perchoir. Malheureusement, il n’a pas été réélu et je souhaite rendre hommage à son travail et me placer dans la continuité de son action », a affirmé l’ancien président de la commission des finances au Parisien.Sophie Errante, députée de la 10e circonscription de la Loire-Atlantique, selon les informations du Monde.            Les députés n’ont pas reçu de consigne de vote officielle de la part du président de la République, ce qui n’était pas le cas lors du précédent quinquennat.              De nombreuses autres fonctions stratégiques au Palais-Bourbon ont perdu leur titulaire : les deux questeurs de la majorité (députés chargés de la gestion de l’institution) Florian Bachelier et Laurianne Rossi, la présidente de la commission de la défense Françoise Dumas, ainsi que le rapporteur général du budget Laurent Saint-Martin.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 23 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/21/qui-sont-les-candidats-de-la-majorite-a-la-presidence-de-l-assemblee-nationale_6131441_823448.html"},"headline":"Qui sont les candidats de la majorit\u00e9 \u00e0\u00a0la\u00a0pr\u00e9sidence de\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0?","dateCreated":"2022-06-21T22:44:09+02:00","datePublished":"2022-06-21T22:44:09+02:00","dateModified":"2022-06-22T07:33:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s n\u2019ont pas re\u00e7u de consigne de vote officielle de la part du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ce qui n\u2019\u00e9tait pas le cas lors du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/e0b2b74_1655779285348-jmug220620020.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/22/19-20">
<filnamedate="20220622"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220622"><AAMMJJHH="2022062219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Certains duels ont été très serrés au second tour des législatives. Des recours sont possibles, entraînant parfois l’annulation de l’élection. En revanche, le résultat d’un scrutin ne s’est jamais inversé.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Culture « Mauvaise graine », sur France Inter : Inès Léraud, « l’Erin Brockovich de la Bretagne »                   Culture  Article réservé à nos abonnés Patrimoine : la Cour des comptes s’alarme de l’état « préoccupant » des monuments de France             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Qui est vraiment Aurélien Taché, ex-député macroniste réélu sous les couleurs de la Nupes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                      Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Législatives 2022 : les candidats battus à quelques voix près peuvent-ils demander un recomptage ?      Certains duels ont été très serrés au second tour des législatives. Des recours sont possibles, entraînant parfois l’annulation de l’élection. En revanche, le résultat d’un scrutin ne s’est jamais inversé.          Par Marie Maison         Publié hier à 21h00, mis à jour à 07h47    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         LE MONDE D’APRÈS AFP                 Au second tour des élections législatives, dimanche 19 juin, on a parfois frôlé l’ex aequo : il n’y avait ainsi que trois voix d’écart dans la 6e circonscription de la Haute-Garonne, quatre dans la 8e circonscription de la Seine-et-Marne ou encore onze dans la 5e circonscription du Loiret. Parmi les perdants des dix duels les plus serrés, on retrouve le député sortant Cédric Villani ou encore la ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, qui sera contrainte de démissionner du gouvernement.            Quelles ont été les dix élections les plus disputées ?            Dimanche soir, trois petites voix séparaient Monique Iborra, candidate d’Ensemble ! de Fabien Jouvé (Parti socialiste-Nouvelle Union populaire écologique et sociale, Nupes) sur plus de 55 000 suffrages exprimés dans la 6e circonscription de la Haute-Garonne. L’élu socialiste a saisi le Conseil constitutionnel et demandé l’annulation du scrutin. Il a précisé dans un communiqué que « la commission de recensement des votes présidée par un magistrat indépendant a porté à son procès-verbal un nombre d’anomalies supérieur à l’écart de voix ».Dans la 8e circonscription de la Seine-et-Marne, le candidat de la majorité présidentielle, Hadrien Ghomi, a devancé de quatre voix Arnaud Bonnet, candidat Europe Ecologie-Les Verts-Nupes. Ce dernier s’est rendu à la préfecture de Melun, lundi, pour examiner les procès-verbaux, dans l’éventualité d’un recours contre le scrutin, comme le rapporte Le Parisien.Anthony Brosse (Ensemble !) a battu le candidat du Rassemblement national (RN) Valentin Manent dans la 5e circonscription du Loiret de onze voix. Le recomptage effectué par la préfecture du Loiret, lundi, à la suite du recours du perdant a confirmé le résultat de l’élection.A Wallis-et-Futuna, seulement 16 voix ont permis à Mikaele Seo de remporter la 1re circonscription face au candidat divers centre Mulikihaamea Etuato.Dans l’Essonne, le mathématicien Cédric Villani a perdu de 19 voix face à Paul Midy, candidat Ensemble !. Le député sortant ne compte pas faire recours, comme il l’a annoncé sur Twitter : « Les événements improbables se produisent et la vie démocratique est ainsi faite. Je prends acte de ce résultat et j’adresse mes félicitations républicaines à mon adversaire de second tour. »Olivier Gaston (Nupes) a aussi été battu avec un écart de 19 voix dans la 1re circonscription de Saint-Pierre-et-Miquelon, par le candidat divers droite et ancien président de la collectivité territoriale, Stéphane Lenormand.En Charente, le député Ensemble ! sortant de la 1re circonscription, Thomas Mesnier, a sauvé son poste de justesse, avec 24 voix d’avance sur le candidat RN René Pilato.La ministre de la santé et de la prévention, Brigitte Bourguignon, s’est inclinée devant la candidate RN Christine Engrand à 56 voix près. L’ancienne députée socialiste a annoncé sa démission sur Twitter le lendemain du scrutin.Talonnée par la candidate de la Nupes Patricia Marc, la députée macroniste Fadila Khattabi, a été réélue avec un avantage de 65 voix dans la 3e circonscription de la Côte-d’Or.Dans la circonscription du Nord-Pas-de-Calais, Jean-Marc Tellier de la Nupes a distancé de 71 voix son adversaire du RN, Bruno Clavet.            Au total, 92 députés ont été élus avec moins de 1 000 votes d’écart, dont 13 avec moins de 100 voix.            Peut-on recompter les voix lorsqu’il y a un si faible écart ?            Selon les règles électorales, un candidat est élu dès lors qu’il dispose d’une majorité de voix, donc un bulletin d’écart suffit – en cas d’égalité stricte, c’est le plus âgé qui l’emporte.              Jean-Philippe Derosier, professeur de droit public à l’université de Lille et spécialiste de droit constitutionnel, précise au Monde qu’en France le recomptage des voix n’est jamais systématique et doit être motivé. « Aucun écart de voix minimal n’est exigé pour obtenir un recomptage des voix. Ce dernier doit être ordonné par le juge, sur recours. En réalité, il ne s’agit pas d’un recomptage des bulletins, qui sont détruits à l’issue du dépouillement, mais d’un examen des procès-verbaux, qui recensent le nombre de votes. Seuls les bulletins nuls sont conservés après le scrutin. »            Techniquement, il n’est donc plus possible, à ce moment-là, de refaire un décompte de chacun des bulletins, mais seulement d’additionner les totaux affichés sur les procès-verbaux de chaque bureau de vote ou d’examiner les bulletins litigieux.            Comment se déroule un recours ?            Avant de déposer un recours, tout électeur ou candidat peut se présenter aux bureaux de vote de sa circonscription pour examiner les procès-verbaux du scrutin, qui détaillent l’ensemble des informations pour un bureau de vote : inscrits, votants, nombre d’enveloppes, de bulletins exprimés, blancs et nuls, observations particulières… Ces documents sont accessibles pendant dix jours après la proclamation des résultats. En l’espèce, les requérants ont jusqu’au mercredi 29 juin à 18 heures pour déposer un recours devant le Conseil constitutionnel.              D’après le site de l’institution, ce recours doit être adressé au préfet (ou au représentant de l’Etat dans les collectivités d’outre-mer) qui la transmet au Conseil constitutionnel. Le requérant doit prouver sa qualité d’électeur ou de candidat dans la circonscription, en fournissant, par exemple, une copie de sa carte d’électeur.            Interrogé par France 3, le politologue Pierre Allorant estime que « les recours aboutissent souvent quand il y a une centaine de voix d’écart entre les deux candidats ». A l’issue du premier tour, l’ancien ministre de l’éducation, Jean-Michel Blanquer, battu de 183 voix, a déposé un recours, car il considérait que son adversaire de la Nupes avait « violé plusieurs règles électorales pendant la campagne ».            Quelles décisions le Conseil constitutionnel peut-il prendre après le dépôt du recours ?            Si la requête est recevable, le Conseil constitutionnel l’examine et rend une décision qui est définitive. Il peut :            rejeter la contestation et valider l’élection ;modifier les résultats et proclamer élu un autre candidat. Ce cas de figure théorique ne s’est toutefois jamais présenté à des élections législatives, mais a eu lieu pour une sénatoriale, selon le site de l’institution ;annuler l’élection (ce qui a eu lieu à 70 reprises depuis le début de la Ve République). Un autre scrutin est alors organisé, potentiellement avec de nouveaux candidats.             
