<FILE-date="2022/08/03/19">

<article-nb="2022/08/03/19-1">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Cette désinformation massive inquiète dans un pays où les violences post-électorales ont fait des milliers de morts au cours des dernières décennies.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ length; $v119013052428396815661loop->revindex0 = $v119013052428396815661loop->length - 1; ?>          
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/03/a-l-approche-de-l-election-presidentielle-au-kenya-les-fake-news-pullulent-sur-tiktok-et-facebook_6137070_3212.html"},"headline":"A l\u2019approche de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Kenya, les \u00ab\u00a0fake news\u00a0\u00bb pullulent sur TikTok et Facebook","dateCreated":"2022-08-03T19:00:15+02:00","datePublished":"2022-08-03T19:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"Cette d\u00e9sinformation massive inqui\u00e8te dans un pays o\u00f9 les violences post-\u00e9lectorales ont fait des milliers de morts au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Nairobi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/a65a8d7_1659540717442-000-32fx2zjbis.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-2">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Pour l’historien Jacob Tatsitsa, Emmanuel Macron cherche à préserver les intérêts de la France en prenant les devants sur l’ouverture des archives sur la guerre du Cameroun.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Cameroun : « La création d’une commission d’historiens est un stratagème pour contourner la reconnaissance des massacres coloniaux »      Pour l’historien Jacob Tatsitsa, Emmanuel Macron cherche à préserver les intérêts de la France en prenant les devants sur l’ouverture des archives sur la guerre du Cameroun.          Propos recueillis par Séverine Kodjo-Grandvaux         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                          
<article-nb="2022/08/03/19-3">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le rétablissement d’Archie Battersbee, 12 ans, est sans espoir selon les médecins. Mais ses parents refusent que l’hôpital mette fin aux soins qui le maintiennent en vie artificiellement depuis quatre mois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, la bataille désespérée d’une mère pour maintenir les soins de son fils dans le coma      Le rétablissement d’Archie Battersbee, 12 ans, est sans espoir selon les médecins. Mais ses parents refusent que l’hôpital mette fin aux soins qui le maintiennent en vie artificiellement depuis quatre mois.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La mère d’Archie Battersbee, Hollie Dance (à droite), s’adresse aux médias devant l’hôpital Royal London à Whitechapel, dans l’est de Londres, le 3 août 2022.  DOMINIC LIPINSKI / AP               Archie Battersbee n’est finalement pas, officiellement, décédé mercredi 3 août à 11 heures, contrairement à ce qu’avait prévu l’hôpital Royal London. Depuis le 7 avril, le garçon de 12 ans est plongé dans un coma profond. Il n’a plus aucune réaction, ne peut respirer sans assistance, et les médecins estiment qu’il n’a aucun espoir de rétablissement. Le 31 mai, la justice britannique l’avait déclaré mort, une décision contre laquelle ses parents, refusant que l’hôpital débranche les machines qui le maintiennent en vie, avaient fait appel.          Mardi 2 août, la cour suprême britannique a rejeté leur demande de continuer les traitements. Mercredi, deux heures avant la fin programmée de la vie du garçon, les parents ont de nouveau fait appel, cette fois devant la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH), repoussant l’échéance fatidique. L’hôpital assure qu’il maintiendra les soins « jusqu’à ce que toutes les questions légales soient résolues ».               Devant l’établissement, la mère d’Archie, Hollie Dance, a promis, mercredi, de continuer le combat. « J’espère [que la CEDH] va intervenir et donner à Archie le droit de vivre. (…) J’ai promis à Archie, et son père a fait de même, de me battre jusqu’au bout. » Elle affirme que deux pays – le Japon et l’Italie, selon la BBC – ont proposé d’offrir un traitement. « Si ce pays [le Royaume-Uni] ne peut pas, ou ne veut pas, le soigner, quel est le mal à lui permettre d’aller dans un autre pays ? », lance-t-elle. La veille, Mme Dance avait accusé sur Sky News l’hôpital d’organiser « la chorégraphie de l’exécution » de son fils.          Un défi sur les réseaux sociaux          Sur les photos, Archie est un jeune garçon blond souriant, aux yeux bleu pale. Une vidéo partagée par sa mère le montre s’entraînant au MMA, cet art martial qu’il adorait. Cette vie apparemment insouciante s’est brusquement arrêtée le 7 avril. Mme Dance a retrouvé son fils inconscient chez elle à Southend-on-Sea, dans l’est de l’Angleterre. Il s’était étranglé avec quelque chose qu’il s’était passé autour du cou, selon les documents de la justice. Selon la maman, Archie aurait tenté de répliquer un défi sur les réseaux sociaux. Trois jours plus tard, les médecins estimaient qu’il était en état de mort cérébrale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le débat sur la fin de vie transcende les clivages au Parlement                 C’était sans compter avec le combat de cette mère, qui a passé l’essentiel des quatre derniers mois au chevet de son fils et qui a multiplié les recours devant la justice. Contrairement aux observations des médecins et des infirmières, qui estiment qu’Archie n’a aucune réaction, Mme Dance assure avoir senti son fils lui serrer la main à une occasion.            Il vous reste 40.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/03/au-royaume-uni-la-bataille-desesperee-d-une-mere-pour-maintenir-les-soins-de-son-fils-dans-le-coma_6137056_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, la bataille d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e d\u2019une m\u00e8re pour maintenir les soins de son fils dans le coma","dateCreated":"2022-08-03T17:32:47+02:00","datePublished":"2022-08-03T17:32:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le r\u00e9tablissement d\u2019Archie Battersbee, 12\u00a0ans, est sans espoir selon les m\u00e9decins. Mais ses parents refusent que l\u2019h\u00f4pital mette fin aux soins qui le maintiennent en vie artificiellement depuis quatre mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/147/0/3500/1750/1342/671/60/0/2cf9e6c_1659540275114-513441.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-4">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La fissure, d’où l’on voyait jaillir de la lave sur les images des médias locaux, est située à environ 40 kilomètres de Reykjavik, près du site du mont Fagradalsfjall, où un volcan était entré en éruption en 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Islande             En Islande, une éruption volcanique près de Reykjavik      La fissure, d’où l’on voyait jaillir de la lave sur les images des médias locaux, est située à environ 40 kilomètres de Reykjavik, près du site du mont Fagradalsfjall, où un volcan était entré en éruption en 2021.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h14, mis à jour à 17h44        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Capture d’écran d’une webcam filmant, le 3 août 2022, l’éruption dans la péninsule de Reykjanes, en Islande.  CAPTURE D’ECRAN MBL.IS WEBCAM                 Une éruption volcanique, avec un rejet de lave émanant d’une fissure, a commencé mercredi 3 août près de Reykjavik, a annoncé l’Institut météorologique d’Islande.            La fissure, d’où l’on voyait jaillir de la lave sur les images des médias locaux, est située à environ 40 kilomètres de Reykjavik, près du site du mont Fagradalsfjall, où un volcan était entré en éruption en 2021. L’institut a précisé que l’éruption avait débuté dans la vallée « Meradalir, environ 1,5 kilomètre au nord de Stora Hrut ».            Pas de vols affectés            Bien qu’il n’y ait pas de nuage de cendres, l’institut a cependant précisé qu’il était « possible que de la pollution soit détectée du fait des émanations de gaz ». L’Autorité nationale des aéroports d’Islande a fait savoir qu’aucun vol n’était affecté par le volcan pour le moment, et ajouté qu’elle suivait la situation.                 Le mont Fagradalsfjall appartient au système volcanique de Krysuvik, situé dans la péninsule de Reykjanes, dans le sud de l’Islande. Le pays dénombre trente-deux systèmes volcaniques actuellement considérés comme actifs, soit le plus grand nombre en Europe. Le pays connaît en moyenne une éruption tous les cinq ans.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/03/islande-une-eruption-volcanique-dans-une-fissure-pres-de-reykjavik_6137055_3244.html"},"headline":"En Islande, une \u00e9ruption volcanique pr\u00e8s de Reykjavik","dateCreated":"2022-08-03T17:14:04+02:00","datePublished":"2022-08-03T17:14:04+02:00","dateModified":"2022-08-03T17:44:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Islande"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Islande"],"description":"La fissure, d\u2019o\u00f9 l\u2019on voyait jaillir de la lave sur les images des m\u00e9dias locaux, est situ\u00e9e \u00e0 environ 40 kilom\u00e8tres de Reykjavik, pr\u00e8s du site du mont Fagradalsfjall, o\u00f9 un volcan \u00e9tait entr\u00e9 en \u00e9ruption en\u00a02021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/479/318/4326/2163/1342/671/60/0/8916915_1659538811130-capture-da-ei-cran-2022-08-03-ai-16-59-49-2.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Islande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/islande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-5">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Les représentants des treize membres de l’organisation et leurs dix partenaires résistent ainsi aux appels des Occidentaux à ouvrir davantage les vannes de pétrole pour tenter d’enrayer la flambée des cours.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       International             L’OPEP+ ralentit le rythme des augmentations de production      Les représentants des treize membres de l’organisation et leurs dix partenaires résistent ainsi aux appels des Occidentaux à ouvrir davantage les vannes de pétrole pour tenter d’enrayer la flambée des cours.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h09, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        File de camions de carburant devant des réservoirs de stockage de la raffinerie d’Aramco dans le nord de Djedda, en Arabie saoudite, le 21 mars 2021.  AMR NABIL / AP                 Les Etats membres de l’Organisation des pays exportateurs de pétrole (OPEP) et leurs alliés (qui forment ensemble l’OPEP+) ont décidé, mercredi 3 août, de ralentir le rythme des augmentations de production. Les représentants des treize membres de l’organisation et leurs dix partenaires résistent ainsi aux appels du président américain, Joe Biden, à ouvrir davantage les vannes de pétrole pour tenter d’enrayer la flambée des cours.            L’OPEP, menée par l’Arabie saoudite, et ses alliés conduits par Moscou, ont convenu d’une augmentation de production quasi dérisoire pour le mois de septembre : à savoir « 100 000 barils par jour », à comparer aux quelque 432 000 puis 648 000 barils supplémentaires fixés pour les mois précédents, a annoncé l’alliance dans un communiqué à l’issue de leur réunion, qui s’est tenue à Vienne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le soutien limité des pays du Golfe dans la bataille énergétique entre les Occidentaux et la Russie                   Les prix ont aussitôt remonté, « de quoi décevoir le président américain », a réagi auprès de l’Agence France-Presse Tamas Varga, de PVM Oil Associates. Edward Moya, d’Oanda, a ironisé sur « la plus petite hausse de l’histoire de l’OPEP+, qui n’aidera pas à surmonter la crise énergétique actuelle ». « L’administration Biden ne sera pas ravie », a-t-il estimé, pronostiquant « un revers dans les relations américano-saoudiennes ». D’autres, comme Stephen Brennock, de PVM Oil Associates, y ont vu « une mesure symbolique pour apaiser » Joe Biden.            De faibles capacités de réserve            Les vingt-trois membres de l’OPEP+ devaient décider d’une nouvelle stratégie, leur accord actuel arrivant à son terme. Ils ont retrouvé les niveaux de production d’avant la pandémie. Au printemps 2020, le groupe avait choisi de laisser sous terre des millions de barils de pétrole, pour ne pas inonder le marché avec un brut qu’il ne pouvait absorber pour cause d’effondrement de la demande.                 Dans l’espoir d’influer sur la décision, Joe Biden s’était rendu pour la première fois en tant que président des Etats-Unis en Arabie saoudite à la mi-juillet, et s’était tenu loin de ses propos sur un Etat « paria » après l’assassinat du journaliste dissident Jamal Khashoggi. Son objectif était de convaincre le royaume de pomper davantage pour freiner l’envolée des prix du carburant.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les Etats-Unis veulent ressouder leurs alliances au Proche-Orient                   Par sa décision, l’OPEP+ démontre qu’elle reste soudée et ménage la Russie, aux intérêts diamétralement opposés à ceux de Washington. Dans le communiqué, elle insiste sur « l’importance de maintenir le consensus essentiel à la cohésion de l’alliance ».            La semaine dernière, le président français, Emmanuel Macron, était lui aussi à la manœuvre en recevant le prince héritier saoudien, Mohammed Ben Salman. A l’issue d’une rencontre dénoncée par les défenseurs des droits humains, les deux dirigeants ont dit souhaiter « intensifier la coopération » pour « atténuer les effets en Europe, au Moyen-Orient et dans le monde » de la guerre en Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Honneurs et tractations pour la visite à Paris de Mohammed Ben Salman, le prince héritier saoudien                   Au-delà des enjeux géopolitiques, la récente baisse relative des prix du pétrole, dans un contexte de craintes de récession, a pu pousser l’OPEP+ à jouer la prudence. Depuis leurs sommets de mars dernier à des niveaux inédits depuis la crise financière de 2008, les deux références du brut, le Brent et le WTI, ont perdu plus de 26 %. Le cartel profite par ailleurs de la donne actuelle. L’Arabie saoudite a enregistré une forte croissance au deuxième trimestre 2022, dopée par l’or noir.                A l’exception de l’Arabie saoudite et des Emirats arabes unis, les différents membres ont en outre de faibles capacités de réserve. L’OPEP+ peine en effet à respecter les quotas affichés, du fait de crises politiques à rallonge ou encore du manque d’investissements et d’entretien des infrastructures pendant la pandémie. La production russe, sous le joug des sanctions occidentales en lien avec l’invasion de l’Ukraine, est également diminuée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/03/l-opep-ralentit-le-rythme-des-augmentations-de-production_6137054_3234.html"},"headline":"L\u2019OPEP+ ralentit le rythme des augmentations de production","dateCreated":"2022-08-03T17:09:58+02:00","datePublished":"2022-08-03T17:09:58+02:00","dateModified":"2022-08-03T18:10:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","International"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","\u00c9nergies","International","\u00c9conomie"],"description":"Les repr\u00e9sentants des treize membres de l\u2019organisation et leurs dix partenaires r\u00e9sistent ainsi aux appels des Occidentaux \u00e0 ouvrir davantage les vannes de p\u00e9trole pour tenter d\u2019enrayer la flamb\u00e9e des cours.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/245/0/3055/1527/1342/671/60/0/e4fa58b_3bfc3e64a24c4a9a8079fd0cfc9fd1eb-3bfc3e64a24c4a9a8079fd0cfc9fd1eb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-6">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Selon Kiev, seize autres bateaux chargés de céréales attendent de quitter Odessa, le principal port ukrainien sur la mer Noire, qui concentrait avant la guerre 60 % de l’activité portuaire du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Laura Motet      Image de couverture :  Des gens se tiennent devant des bâtiments détruits après le bombardement russe à Mykolaïv, en Ukraine, le mercredi 3 août 2022.    Kostiantyn Liberov / AP          Une équipe de responsables russes et ukrainiens doit inspecter, mercredi, près d’Istanbul le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis le début de l’invasion du pays par la Russie, en application de l’accord signé en juillet entre Kiev et Moscou afin d’enrayer la crise alimentaire mondiale. Des céréales sont déjà parties d’Ukraine depuis le déclenchement de l’offensive russe, mais de Berdiansk (Sud-Est), sur la mer d’Azov, une zone occupée par les Russes.« Notre but désormais est la régularité. (…) La continuité, la régularité est un principe nécessaire pour les consommateurs de notre production agricole », a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son allocution quotidienne mardi soir.A Mykolaïv, une ville proche du front dans le sud de l’Ukraine, « des explosions puissantes » ont été entendues, mercredi, vers 5 heures du matin, a déclaré le maire, Oleksandr Senkevich, sur Telegram.Dans la région voisine de Kherson, la première ville d’importance tombée aux mains de l’armée russe, le 3 mars, « la situation reste tendue », a relevé la présidence ukrainienne. Mais la contre-offensive actuellement menée dans le Sud a permis de reprendre 53 localités, a-t-elle annoncé mardi.Dans la même région, le chef de l’administration militaire de Kryvy Rih, Oleksandr Vilkoul, a signalé la mort de deux civils qui se trouvaient dans un minibus au départ de Starossillia, village aux mains des Russes. Cinq autres personnes ont été évacuées, dont deux, grièvement blessées, ont été hospitalisées.L’armée de l’air ukrainienne a affirmé, mardi, que les forces russes avaient tiré huit missiles de croisière à partir de la mer Caspienne sur le territoire de l’Ukraine, dont l’un « a atteint un complexe de défense antiaérienne dans la région de Lviv », dans l’Ouest. Les sept autres missiles ont été interceptés, selon cette source. « Il n’y a pas d’informations sur d’éventuelles victimes pour le moment », selon le gouverneur de la région.De son côté, la Cour suprême russe a classé mardi le régiment ukrainien Azov, célèbre pour avoir défendu Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine, comme « organisation terroriste », ce qui pourrait valoir de très lourdes poursuites à ses combattants faits prisonniers.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? » : le journal de deux sœurs ukrainiennes         Factuel. Le Parlement français ratifie l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN         Factuel. Marine Le Pen tance Emmanuel Macron et réclame l’abandon des sanctions contre la Russie, qui « ne servent à rien »         Décryptages. En Ukraine, les Russes tentent aussi d’annexer le cyberespace         Tribune. « Déporter des enfants ukrainiens et les “russifier”, c’est amputer l’avenir de l’Ukraine »         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-03T17:02:47+00:00","coverageEndTime":"2022-08-04T05:02:47+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev fustige les propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution...","description":"Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales attendent de quitter Odessa, le principal port ukrainien sur la mer Noire, qui concentrait avant la guerre 60\u00a0% de l\u2019activit\u00e9 portuaire du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Laura Motet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev fustige les propos de Gerhard Schröder en faveur d’une « solution négociée » au conflit","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales attendent de quitter Odessa, le principal port ukrainien sur la mer Noire, qui concentrait avant la guerre 60\u00a0% de l\u2019activit\u00e9 portuaire du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/0/65/2107/1405/1342/894/3/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Laura Motet"
,"startDate":"2022-08-03T17:02:47+00:00"
,"endDate":"2022-08-04T05:02:47+00:00"
  Bonjour\r\nLes exportations de grains partant d'Ukraine, doit on en conclure que les ports ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9min\u00e9s ?    Lolxd         Bonjour Lolxd,          La mer Noire est effectivement cribl\u00e9e de mines marines, diss\u00e9min\u00e9es par les forces ukrainiennes pour se pr\u00e9munir d\u2019un assaut amphibie russe.          Un d\u00e9minage a eu lieu cette derni\u00e8re semaine \u00ab\u00a0dans le couloir n\u00e9cessaire pour les exportations\u00a0\u00bb, a fait savoir Kiev, afin de permettre le passage des bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales. Ces derniers suivront un chemin bien pr\u00e9cis, en convoi, et seront accompagn\u00e9s de navires ukrainiens lors de leur entr\u00e9e et de leur sortie des ports, afin d\u2019\u00e9viter tout accident.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev fustige les propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution...","dateModified":"2022-08-03T16:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T16:30:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les r\u00e9gimes de sanctions au Canada, dans l\u2019Union europ\u00e9enne et au Royaume-Uni, ainsi que les incoh\u00e9rences de la situation actuelle concernant les obligations contractuelles de Siemens, rendent impossible la livraison\u00a0\u00bb d\u2019une turbine Siemens pr\u00e9sent\u00e9e comme essentielle au fonctionnement du gazoduc Nord Stream, a d\u00e9clar\u00e9 ce mercredi le g\u00e9ant gazier russe Gazprom. Ce gazoduc, d\u2019une capacit\u00e9 selon Gazprom de 167\u00a0millions de m\u00e8tres cubes quotidiens, relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne via la mer Baltique. Il est strat\u00e9gique pour les approvisionnements en gaz des Europ\u00e9ens, surtout ceux des Allemands, tr\u00e8s d\u00e9pendants des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes.          De leur c\u00f4t\u00e9, les Europ\u00e9ens accusent Moscou de chercher un pr\u00e9texte pour retarder le retour de cette turbine et r\u00e9duire encore ses livraisons de gaz, dans le contexte des tensions autour de l\u2019Ukraine. Ce matin, le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait accus\u00e9 la Russie d\u2019\u00eatre responsable du blocage de la livraison de cette turbine actuellement en Allemagne. Moscou doit juste \u00ab\u00a0fournir les informations douani\u00e8res n\u00e9cessaires pour son transport vers la Russie\u00a0\u00bb, avait-il dit lors d\u2019une visite \u00e0 l\u2019usine de Siemens \u00e0 M\u00fclheim an der Ruhr (ouest), o\u00f9 se trouve cette turbine.          La Russie a r\u00e9duit en juin et en juillet le volume de ses livraisons, en disant que le gazoduc ne pouvait fonctionner normalement sans la turbine partie en r\u00e9paration au Canada et qui n\u2019\u00e9tait pas, selon elle, revenue en Russie \u00e0 cause des sanctions impos\u00e9es par les Occidentaux \u00e0 la suite de l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La restitution \u00e0 la Russie d\u2019une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream...","dateModified":"2022-08-03T17:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T16:07:00+00:00","articleBody":"     La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d\u2019or, interdit \u00e0 son tour \u00ab\u00a0d\u2019acheter, d\u2019importer ou de transporter de l\u2019or et des produits en or en provenance de Russie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui son conseil f\u00e9d\u00e9ral. \u00ab\u00a0Tout service li\u00e9 \u00e0 ces biens est \u00e9galement interdit\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise ce dernier dans son communiqu\u00e9.          La Suisse s\u2019aligne ainsi de nouveau sur les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui a ajout\u00e9 le 21\u00a0juillet l\u2019interdiction d\u2019importer de l\u2019or d\u2019origine russe \u00e0 la liste des restrictions apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Traditionnellement neutre, la Suisse avait rompu avec son habituelle r\u00e9serve dans les jours suivant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine en s\u2019alignant sur les sanctions \u00e9conomiques de l\u2019Union europ\u00e9enne. Mais la reprise des sanctions concernant les importations d\u2019or par la Suisse \u00e9tait tr\u00e8s attendue.          En mai, trois tonnes d\u2019or originaire de Russie avaient \u00e9t\u00e9 import\u00e9es depuis le Royaume-Uni, sans qu\u2019il soit possible d\u2019identifier quelle entreprise les avait fait venir en Suisse, avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019agence Bloomberg. Face \u00e0 ce myst\u00e9rieux arrivage, l\u2019Association suisse des fabricants et commer\u00e7ants de m\u00e9taux pr\u00e9cieux, qui repr\u00e9sente les plus grandes raffineries du pays, avait pris contact avec ses membres et assur\u00e9 qu\u2019aucun d\u2019entre eux n\u2019\u00e9tait \u00e0 l\u2019origine de ces importations. Cette organisation professionnelle avait insist\u00e9 sur le fait que \u00ab\u00a0l\u2019or douteux\u00a0\u00bb n\u2019avait \u00ab\u00a0pas sa place en Suisse\u00a0\u00bb et recommand\u00e9 \u00e0 ses membres d\u2019agir \u00ab\u00a0avec la plus grande pr\u00e9caution\u00a0\u00bb. Les douanes suisses avaient alors annonc\u00e9 examiner ces importations \u00e0 la lumi\u00e8re des sanctions, tout en insistant sur le fait que les importations d\u2019or en provenance de Russie n\u2019\u00e9taient pas interdites.          Si les exportations d\u2019or \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9es par des sanctions, les importations n\u2019\u00e9taient, elles, pas interdites dans l\u2019ordonnance instituant des sanctions contre la Russie, avaient expliqu\u00e9 les douanes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Suisse interdit les importations d\u2019or de Russie","dateModified":"2022-08-03T16:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T15:45:12+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien chancelier allemand proche de Vladimir Poutine, Gerhard Schr\u00f6der, a d\u00e9clar\u00e9 au magazine Stern que le Kremlin \u00e9tait ouvert \u00e0 des pourparlers pour mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0La bonne nouvelle\u00a0: le Kremlin veut une solution n\u00e9goci\u00e9e\u00a0\u00bb, affirme-t-il. Vladimir Poutine serait pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier, et M. Schr\u00f6der en tient pour preuve l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales sign\u00e9 fin juillet, premier pas vers un \u00ab\u00a0armistice\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0D\u2019ailleurs, si vous regardez les probl\u00e8mes qui sont vraiment centraux, on peut tout \u00e0 fait les r\u00e9soudre\u00a0\u00bb, assure-t-il.          Il estime par exemple \u00ab\u00a0aberrant[e]\u00a0\u00bb l\u2019id\u00e9e que l\u2019Ukraine r\u00e9cup\u00e8re la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie depuis 2014, et avance l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un pays neutre militairement et d\u2019une solution sur le mod\u00e8le des \u00ab\u00a0cantons suisses\u00a0\u00bb pour le Donbass, sans plus de d\u00e9tails. Une proposition align\u00e9e sur les exigences pr\u00e9alables \u00e0 toute n\u00e9gociation de Moscou.          Mercredi, le conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien Mykha\u00eflo Podoliak a r\u00e9pondu sur Twitter \u00e0 Gerhard Schr\u00f6der [orthographiant son nom \u00ab\u00a0Shredder\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0d\u00e9chiqueteuse\u00a0\u00bb en fran\u00e7ais], le qualifiant de \u00ab\u00a0voix de la cour royale russe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Moscou fait monter le niveau de terreur d\u2019une main, et invite \u00e0 la capitulation de l\u2019autre, a-t-il ajout\u00e9. Si [les Russes] veulent un dialogue, cela ne d\u00e9pend que d\u2019eux. [En commen\u00e7ant] d\u2019abord [par mettre en place] un cessez-le-feu, puis le retrait des troupes\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9agit aux propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution n\u00e9goci\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-08-03T16:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T15:32:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Pourquoi devrais-je m\u2019excuser\u00a0?\u00a0\u00bb Regard bleu glacial et demi-sourire aux l\u00e8vres, Gerhard Schr\u00f6der nargue les Allemands en portrait serr\u00e9. A la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb du magazine Stern, il occupe, mercredi 3\u00a0ao\u00fbt, tous les kiosques du pays. L\u2019hebdomadaire a d\u00e9croch\u00e9 une interview de cinq heures avec celui qui travaille comme lobbyiste pour des groupes \u00e9nerg\u00e9tiques russes et qui revendique une proximit\u00e9 personnelle avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. La semaine derni\u00e8re, \u00e0 un journaliste allemand crois\u00e9 par hasard dans un h\u00f4tel de la capitale de la Russie, il avait affirm\u00e9 prendre tout simplement ses cong\u00e9s \u00e0 l\u2019ombre des tourelles du Kremlin\u00a0: \u00ab\u00a0Moscou est une jolie ville.\u00a0\u00bb          Gregor Peter Schmitz, le r\u00e9dacteur en chef de Stern, qui a men\u00e9 l\u2019interview \u00e0 Hanovre, ne s\u2019\u00e9tonne pas de l\u2019absence de mea culpa de la part de M.\u00a0Schr\u00f6der\u00a0: \u00ab\u00a0Il avait ce ton presque jovial qu\u2019on lui conna\u00eet depuis toujours. Il a tout de suite annonc\u00e9 qu\u2019il avait rencontr\u00e9 Poutine, sans concertation avec le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral allemand.\u00a0\u00bb Le septuag\u00e9naire, vis\u00e9 par une proc\u00e9dure d\u2019exclusion du Parti social-d\u00e9mocrate, priv\u00e9 de ses avantages d\u2019ancien chancelier depuis le mois de mai, pense avoir un r\u00f4le \u00e0 jouer comme interm\u00e9diaire avec la Russie.                    Lire aussi :  Gerhard Schr\u00f6der revient de Moscou sans mea culpa                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Moscou est une jolie ville\u00a0\u00bb\u00a0: Gerhard Schr\u00f6der revient de Moscou sans mea culpa","dateModified":"2022-08-03T15:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T15:08:16+00:00","articleBody":"     Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspect\u00e9 mercredi pr\u00e8s d\u2019Istanbul le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019inspection du Razoni a dur\u00e9 un peu moins d\u2019une heure et demie. Le cargo a ensuite poursuivi sa route \u00e0 destination du Liban, en s\u2019engageant dans l\u2019entr\u00e9e nord du Bosphore en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.Cette inspection marquait la fin d\u2019une \u00ab\u00a0phase de test\u00a0\u00bb des op\u00e9rations de mise en \u0153uvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale, a soulign\u00e9 le secr\u00e9tariat du centre de coordination conjointe. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9quipe d\u2019inspection a pu s\u2019entretenir avec l\u2019\u00e9quipage et s\u2019enqu\u00e9rir du trajet effectu\u00e9 dans le couloir maritime humanitaire d\u00e9di\u00e9 en mer Noire\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 avant d\u2019ajouter que \u00ab\u00a0les exportations de millions de tonnes de bl\u00e9, de ma\u00efs et autres c\u00e9r\u00e9ales doivent se poursuivre au d\u00e9part de trois ports ukrainiens\u00a0\u00bb.Le cargo, battant pavillon de la Sierra Leone, avait quitt\u00e9 lundi le port ukrainien d\u2019Odessa, sur la mer Noire, avec 26\u00a0527\u00a0tonnes de ma\u00efs \u00e0 destination de Tripoli, au Liban. Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales sont en attente de quitter Odessa, le principal port ukrainien qui concentrait avant la guerre 60\u00a0% de l\u2019activit\u00e9 portuaire du pays.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/e95936b_1659539274073-ukraine-inter-3122-bateau-razoni.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trajet du \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb en carte","dateModified":"2022-08-03T15:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T14:48:37+00:00","articleBody":"     Dans son dernier rapport publi\u00e9 sur Facebook, le commandement militaire du sud de l\u2019Ukraine a d\u00e9crit la situation sur le terrain comme \u00e9tant \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb et a affirm\u00e9 que Moscou avait \u00ab\u00a0commenc\u00e9 \u00e0 rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih\u00a0\u00bb. Cette ville sid\u00e9rurgique, o\u00f9 le pr\u00e9sident ukrainien a grandi, se trouve \u00e0 environ 50\u00a0kilom\u00e8tres de la ligne de front situ\u00e9e au sud du pays.          \u00ab\u00a0Il est \u00e9galement fort probable que l\u2019ennemi pr\u00e9pare une contre-offensive avec pour projet ult\u00e9rieur d\u2019atteindre la limite administrative de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb a ajout\u00e9 le commandement militaire r\u00e9gional ukrainien, qui pr\u00e9cise que, selon ses informations, les forces russes examinaient les sous-sols de la r\u00e9gion pour y cr\u00e9er des abris antibombes et y stocker du mat\u00e9riel militaire.          L\u2019Ukraine a tent\u00e9 d\u2019accro\u00eetre la pression sur les positions russes dans la r\u00e9gion de Kherson, strat\u00e9giquement importante pour la mer Noire, et a utilis\u00e9 des armes \u00e0 longue port\u00e9e fournies par l\u2019Occident pour frapper les lignes d\u2019approvisionnement et les d\u00e9p\u00f4ts de munitions russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie se pr\u00e9pare \u00e0 viser la ville natale de Volodymyr Zelensky, Kryvy Rih, selon Kiev","dateModified":"2022-08-03T14:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T14:32:37+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a bombard\u00e9 ce mercredi la ville de Tchouhou\u00efv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, faisant un mort et deux bless\u00e9s, a annonc\u00e9 sur Facebook un responsable de la police de la r\u00e9gion de Kharkiv, Serhi Bolvinov. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que la personne tu\u00e9e et un des bless\u00e9s sont \u00ab\u00a0des citoyens russes\u00a0\u00bb. Kharkiv, proche de la fronti\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 la cible de deux frappes dans la nuit de mardi 2 \u00e0 mercredi 3\u00a0ao\u00fbt depuis le territoire russe, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.          Dans le bassin du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, a fait \u00e9tat mercredi de quatre civils tu\u00e9s au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures. Les forces russes concentrent leurs attaques vers Bakhmout, au nord de la capitale r\u00e9gionale, a rapport\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Elles ont lanc\u00e9, par ailleurs, deux assauts dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson et continuent de red\u00e9ployer des troupes vers le sud, selon la derni\u00e8re \u00e9valuation de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre.          L\u2019Ukraine, qui m\u00e8ne actuellement une contre-offensive dans le sud de l\u2019Ukraine, a pour sa part annonc\u00e9 mardi avoir repris cinquante-trois localit\u00e9s dans le r\u00e9gion de Kherson, la premi\u00e8re ville d\u2019importance tomb\u00e9e aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe, le 3\u00a0mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en ce 3 ao\u00fbt","dateModified":"2022-08-03T14:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:54:46+00:00","articleBody":"                     Le cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb en route vers Tripoli, au Liban, le long du d\u00e9troit du Bosphore, le 3\u00a0ao\u00fbt 2022, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 officiellement inspect\u00e9. OZAN KOSE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/632c79f_1659531256470-889428.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev fustige les propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution...","dateModified":"2022-08-03T13:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:44:37+00:00","articleBody":"     Les douanes finlandaises ont annonc\u00e9 la saisie, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie, de marchandises pouvant renforcer \u00ab\u00a0les capacit\u00e9s industrielles et militaires\u00a0\u00bb de Moscou et d\u2019autres faisant l\u2019objet de sanctions internationales\u00a0: diff\u00e9rents produits de luxe frapp\u00e9s par les sanctions europ\u00e9ennes ainsi que des marchandises pouvant avoir un usage militaire, \u00ab\u00a0tels que des outils utilis\u00e9s dans le trafic maritime\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019autorit\u00e9 douani\u00e8re. \u00ab\u00a0Il y a \u00e9galement des drones ainsi que des objets que nous ne pouvons pas commenter pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le directeur de l\u2019application des lois douani\u00e8res, Mikko Gr\u00f6nberg.          Ces saisies surviennent alors que la Finlande r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles restrictions des visas russes, dans le contexte de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie et des sanctions occidentales qui ont suivi. Plus de 2\u00a0500\u00a0contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s entre le 22 et le 27\u00a0juillet et pr\u00e8s d\u2019une centaine de cas similaires se sont pr\u00e9sent\u00e9s, dont une vingtaine sont \u00ab\u00a0en cours d\u2019examens pr\u00e9liminaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019administration douani\u00e8re dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande a saisi des \u00e9quipements militaires \u00e0 la fronti\u00e8re russe","dateModified":"2022-08-03T13:02:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T10:18:56+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nSerait-il possible de savoir ce que repr\u00e9sente les photos que vous mettez en en-t\u00eate de ce live ?     Isaac         Bonjour, Isaac,          Il s\u2019agit d\u2019un canon Caesar de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise utilis\u00e9 dans le Donbass en juin 2022. Vous trouverez la l\u00e9gende concernant ces photos de couverture en t\u00eate de la colonne \u00ab\u00a0contexte\u00a0\u00bb du live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev fustige les propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution...","dateModified":"2022-08-03T11:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T10:00:44+00:00","articleBody":"     Des experts turcs, russes, ukrainiens ont inspect\u00e9 mercredi pr\u00e8s d\u2019Istanbul le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier, en application de l\u2019accord sign\u00e9 en juillet dans la capitale turque en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale. L\u2019inspection du Razoni a dur\u00e9 un peu moins d\u2019une heure et demie, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse. Le cargo \u00ab\u00a0va maintenant traverser le Bosphore pour se rendre au Liban\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc \u00e0 la presse.          Le cargo, battant pavillon de la Sierra Leone, s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 mardi en vue des rives nord d\u2019Istanbul, sur la mer Noire, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le port ukrainien d\u2019Odessa la veille avec 26 000 tonnes de ma\u00efs \u00e0 destination de Tripoli au Liban. Une vingtaine d\u2019experts et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Nations unies \u00e9taient arriv\u00e9s sur le navire \u00e0 bord de deux navettes. V\u00eatus de gilets de sauvetage orange et casqu\u00e9s, les experts \u00e9taient emmen\u00e9s par l\u2019amiral turc, \u00d6zcan Altunbulak, patron du Centre de coordination conjoint qui supervise les exportations, et par l\u2019amiral de l\u2019US Navy en retraite, Frederick J. Kenney. L\u2019inspection s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e conform\u00e9ment au souhait de la Russie qui veut s\u2019assurer de la nature de la cargaison.          Dans son allocution quotidienne mardi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a fustig\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb russe qui \u00ab\u00a0a provoqu\u00e9 la crise alimentaire afin d\u2019utiliser les c\u00e9r\u00e9ales, le ma\u00efs et le p\u00e9trole comme des armes\u00a0\u00bb. Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales attendent de quitter Odessa, le principal port ukrainien sur la mer Noire, qui concentrait avant la guerre 60 % de l\u2019activit\u00e9 portuaire du pays.          L\u2019accord sign\u00e9 le 22 juillet gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies permet la reprise des envois vers les march\u00e9s mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es depuis l\u2019invasion russe, sous supervision internationale. Le document pr\u00e9voit notamment l\u2019instauration de couloirs s\u00e9curis\u00e9s afin de permettre la circulation en mer Noire des navires marchands et l\u2019exportation de 20 millions \u00e0 25 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales. Un accord similaire sign\u00e9 simultan\u00e9ment garantit \u00e0 la Russie l\u2019exportation de ses produits agricoles et de ses engrais, malgr\u00e9 les sanctions occidentales.                Des responsables du Centre de coordination conjoint sont \u00e0 bord du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, battant pavillon sierra-l\u00e9onais et transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, lors d\u2019une inspection en\u00a0mer Noire au large de Kilyos, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au nord d\u2019Istanbul, en Turquie, mercredi 3 ao\u00fbt 2022. TURKISH DEFENCE MINISTRY \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/b7cefcc_ist06-ukraine-crisis-grain-turkey-officials-0803-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019inspection du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb est termin\u00e9e, le navire va repartir vers le Liban","dateModified":"2022-08-03T11:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:55:45+00:00","articleBody":"     Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale a annonc\u00e9 mercredi une perte nette de pr\u00e8s de 1,5 milliard d\u2019euros au deuxi\u00e8me trimestre, affect\u00e9 par une charge exceptionnelle au titre de la cession, en mai, de sa filiale russe, Rosbank. Son produit net bancaire (PNB), \u00e9quivalent du chiffre d\u2019affaires, s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 7 milliards d\u2019euros d\u2019avril \u00e0 juin, en hausse de 12,8 % sur un an, port\u00e9 par l\u2019ensemble des m\u00e9tiers.          Le deuxi\u00e8me trimestre 2022 \u00ab\u00a0conclut deux ans d\u2019intense et disciplin\u00e9e ex\u00e9cution de nos diff\u00e9rents projets strat\u00e9giques\u00a0\u00bb, commente le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Fr\u00e9d\u00e9ric Oud\u00e9a, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9. La banque de d\u00e9tail, rassemblant notamment les r\u00e9seaux d\u2019agences Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et Cr\u00e9dit du Nord amen\u00e9s \u00e0 fusionner \u00e0 partir de l\u2019an prochain, affiche une progression de son produit net bancaire de 8,5 % sur un an. Boursorama, la banque en ligne du groupe, a d\u00e9pass\u00e9 en juillet 4 millions de clients. Les r\u00e9seaux de banque de d\u00e9tail \u00e0 l\u2019international, group\u00e9s avec l\u2019assurance et des services sp\u00e9cialis\u00e9s, voient leur PNB grimper de 15,8 % sur un an, bien aid\u00e9s par un trimestre \u00ab\u00a0record\u00a0\u00bb de la filiale de leasing automobile ALD. La banque de financement et d\u2019investissement, dernier tiers du revenu de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, progresse, quant \u00e0 elle, de 18,3 %.          Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale a d\u00e9j\u00e0 connu un trimestre comparable en termes de r\u00e9sultats\u00a0: elle avait subi au deuxi\u00e8me trimestre 2020 une perte de 1,26\u00a0milliard d\u2019euros li\u00e9e \u00e0 la crise du Covid-19. Si l\u2019impact de la cession de Rosbank est particuli\u00e8rement fort, il n\u2019est pas une surprise pour le march\u00e9. La banque fran\u00e7aise avait annonc\u00e9, le 18 mai, que la cession de sa filiale russe au fonds d\u2019investissement russe Interros, fond\u00e9 par l\u2019oligarque Vladimir Potanine, proche de Vladimir Poutine, se traduirait par une perte nette chiffr\u00e9e alors \u00e0 3,2 milliards d\u2019euros.          \u00ab\u00a0Nous avons su g\u00e9rer notre sortie des activit\u00e9s russes (\u2026) sans handicaper les d\u00e9veloppements strat\u00e9giques du groupe\u00a0\u00bb, affirme M.\u00a0Oud\u00e9a dans le communiqu\u00e9. Cette op\u00e9ration \u00ab\u00a0aura un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 (\u2026) mais un impact limit\u00e9 en capital\u00a0\u00bb, avait-il pr\u00e9cis\u00e9 le 17 mai, lors de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la banque. Rosbank avait rapport\u00e9 115\u00a0millions d\u2019euros en 2021 \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, pour 643 millions d\u2019euros de chiffre d\u2019affaires, soit respectivement 2 % et 2,5 % de l\u2019ensemble du groupe. Pour l\u2019activit\u00e9 banque de d\u00e9tail, la Russie \u00e9tait le troisi\u00e8me pays du groupe, apr\u00e8s la France et la R\u00e9publique tch\u00e8que. Et le deuxi\u00e8me en termes d\u2019effectifs, avec plus de 12 000\u00a0salari\u00e9s, soit un dixi\u00e8me du total.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale enregistre une lourde perte li\u00e9e \u00e0 son d\u00e9part de Russie","dateModified":"2022-08-03T10:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:51:54+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live. La Russie fournit 40 % de la consommation totale de gaz de l'Europe. Afin de nous \u00e9claircir, que repr\u00e9sente la part voyageant par le Nord Stream 1 et les  parts de chacune des autres voies ? Merci    Catus         Bonjour Catus,          L\u2019Union europ\u00e9enne importe les deux tiers du gaz naturel qu\u2019elle consomme. En 2018, selon des donn\u00e9es de la commission europ\u00e9enne, 89 % du gaz import\u00e9 l\u2019\u00e9tait par gazoducs, le reste \u00e9tant achemin\u00e9 par navires sous forme de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL). Les principaux fournisseurs \u00e9taient la Russie, la Norv\u00e8ge, l\u2019Alg\u00e9rie et le Qatar.          La principale voie d\u2019approvisionnement en gaz russe est l\u2019Ukraine (gazoduc Brotherhood et la route des Balkans), qui couvrait pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des importations totales en provenance de Russie, suivie de la voie bi\u00e9lorusse (gazoduc Yamal), qui couvre environ 20 %, et du gazoduc Nord Stream 1 (30 %). Pas moins du tiers des 153 milliards de m\u00e8tres cubes de gaz achet\u00e9s annuellement par l\u2019Union europ\u00e9enne transitent par Nord Stream 1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev fustige les propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution...","dateModified":"2022-08-03T10:12:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:51:01+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien est assis dans une voiture \u00e0 une station-service dans la ville de Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 2 ao\u00fbt 2022 BULENT KILIC \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/163c68c_1659519983716-888709.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev fustige les propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution...","dateModified":"2022-08-03T09:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:28:50+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 mercredi avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res dans la r\u00e9gion de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, une r\u00e9gion frontali\u00e8re de la Pologne rarement touch\u00e9e par des frappes de Moscou. \u00ab\u00a0Des missiles russes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb ont d\u00e9truit pr\u00e8s de Radekhiv, dans la r\u00e9gion de Lviv, un \u00ab\u00a0d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes et de munitions \u00e9trang\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es au r\u00e9gime de Kiev depuis la Pologne\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9.          L\u2019arm\u00e9e n\u2019a pas donn\u00e9 plus d\u2019\u00e9l\u00e9ments pour prouver ses affirmations, et l\u2019Agence France-Presse n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de v\u00e9rifier ces d\u00e9clarations de source ind\u00e9pendante. Les forces russes disent \u00e9galement avoir d\u00e9truit quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions, dont un dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv et trois dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ainsi qu\u2019un d\u00e9p\u00f4t de carburants dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, selon la m\u00eame source. En juin, Moscou avait affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes livr\u00e9es par l\u2019OTAN dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res dans l\u2019Ouest","dateModified":"2022-08-03T09:57:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:19:40+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur fran\u00e7ais de satellites Eutelsat a d\u00e9clar\u00e9 avoir cess\u00e9 mercredi, \u00e0 la demande de l\u2019Arcom, r\u00e9gulateur fran\u00e7ais des m\u00e9dias, la diffusion en Europe de la cha\u00eene russe NTV Mir, qui compare les Ukrainiens aux nazis. \u00ab\u00a0Nous avons mis en \u0153uvre la demande de l\u2019Arcom\u00a0\u00bb, a dit Eutelsat \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Sur son site Internet, le r\u00e9gulateur souligne que \u00ab\u00a0NTV Mir tend \u00e0 pr\u00e9senter de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e non seulement les dirigeants ukrainiens et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais encore et surtout la population ukrainienne, comme adh\u00e9rant \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie nazie du Troisi\u00e8me Reich et repr\u00e9sentant une extr\u00eame dangerosit\u00e9\u00a0\u00bb. Le r\u00e9gulateur, qui a visionn\u00e9 plusieurs \u00e9missions, cite entre autres celle du 24 avril intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Ennemi du r\u00e9gime\u00a0\u00bb, o\u00f9 il a notamment \u00e9t\u00e9 affirm\u00e9 que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est \u00ab\u00a0un humoriste dans le r\u00f4le d\u2019Hitler qui a ordonn\u00e9 de lancer un missile sur des femmes et des enfants\u00a0\u00bb. Le satellite d\u2019Eutelsat qui diffuse NTV Mir \u00ab\u00a0a une couverture paneurop\u00e9enne large\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Arcom. Questionn\u00e9 par l\u2019AFP, Eutelsat n\u2019a pas donn\u00e9 une liste pr\u00e9cise des pays concern\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Cela d\u00e9pend ensuite des accords qu\u2019a la cha\u00eene avec les pays couverts par le satellite.\u00a0\u00bb          L\u2019Arcom a par ailleurs soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la cha\u00eene reste diffus\u00e9e par d\u2019autres satellites non europ\u00e9ens \u00e0 couverture europ\u00e9enne plus limit\u00e9e\u00a0\u00bb. Depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24 f\u00e9vrier dernier, Eutelsat a d\u00fb plusieurs fois couper le signal de diff\u00e9rents radiodiffuseurs russes. D\u00e9but mars, l\u2019op\u00e9rateur de satellites avait fait cesser, \u00e0 la demande des 27 pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, la diffusion des cha\u00eenes d\u2019information du groupe russe RT, accus\u00e9es d\u2019\u00eatre des instruments de \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb du Kremlin. Et fin juin, c\u2019\u00e9tait au tour de deux autres radiodiffuseurs d\u2019\u00c9tat russe, RTR Planeta et Rossiya 24, suivant l\u00e0 encore une d\u00e9cision de l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eutelsat cesse la diffusion de la cha\u00eene russe NTV Mir","dateModified":"2022-08-03T09:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T08:36:11+00:00","articleBody":"     Cette hausse, cons\u00e9quence de la guerre en Ukraine, survient alors que plus de 1,7 million d\u2019enfants souffrent de malnutrition aigu\u00eb au Kenya, en Ethiopie et en Somalie.                    Lire aussi :  Dans la Corne de l\u2019Afrique, des enfants menac\u00e9s par l\u2019envol\u00e9e du prix des barres nutritives contre la famine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la Corne de l\u2019Afrique, des enfants menac\u00e9s par l\u2019envol\u00e9e du prix des barres nutritives contre l...","dateModified":"2022-08-03T08:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T08:25:19+00:00","articleBody":"     Olaf Scholz a estim\u00e9 mercredi que cela \u00ab\u00a0peut \u00eatre pertinent\u00a0\u00bb de prolonger la dur\u00e9e d\u2019exploitation des trois derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires en activit\u00e9 en Allemagne, parce que le pays est en partie priv\u00e9 de gaz russe et craint une crise \u00e9nerg\u00e9tique.          Ces centrales \u00ab\u00a0ne sont pertinentes que pour la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et seulement pour une petite partie de celle-ci\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0cela peut quand m\u00eame avoir du sens\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chancelier allemand. L\u2019Allemagne a en principe d\u00e9cid\u00e9 de sortir de l\u2019emploi de  l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. La rar\u00e9faction des livraisons de gaz russe en Allemagne a toutefois remis sur le tapis la question de maintenir les derni\u00e8res centrales en activit\u00e9 plus longtemps que pr\u00e9vu, face \u00e0 la crise gazi\u00e8re. Berlin doit trancher dans les prochaines semaines sur une possible prolongation de ces centrales en s\u2019appuyant sur une nouvelle expertise en cours.          Une fois les r\u00e9sultats de ce \u00ab\u00a0test de r\u00e9sistance\u00a0\u00bb connus \u00ab\u00a0nous tirerons ensuite nos conclusions\u00a0\u00bb, a dit le chancelier en visite \u00e0 M\u00fclheim an der Ruhr (ouest) sur le site de l\u2019industriel Siemens Energy, o\u00f9 une turbine \u00e0 gaz r\u00e9par\u00e9e et destin\u00e9e \u00e0 \u00e9quiper un gazoduc russe vers l\u2019Europe attend d\u2019\u00eatre achemin\u00e9e vers la Russie. Les trois centrales nucl\u00e9aires encore en activit\u00e9 - en Bavi\u00e8re, Basse-Saxe et Bade-Wurtemberg - concourent actuellement pour 6 % de la production nette d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une prolongation des centrales nucl\u00e9aires \u00ab\u00a0peut \u00eatre pertinente\u00a0\u00bb, selon le chancelier allemand","dateModified":"2022-08-03T09:01:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T08:00:11+00:00","articleBody":"     Olaf Scholz a accus\u00e9 mercredi la Russie d\u2019\u00eatre responsable du blocage de la livraison d\u2019une turbine actuellement en Allemagne, sans laquelle le gazoduc Nord Stream ne peut, selon Moscou, fonctionner normalement. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune raison qui emp\u00eacherait la livraison d\u2019avoir lieu\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chancelier allemand, alors que la Russie a coup\u00e9 le volume de ses livraisons de gaz arguant de la n\u00e9cessit\u00e9 de cette turbine. Moscou doit juste \u00ab\u00a0fournir les informations douani\u00e8res n\u00e9cessaires pour son transport vers la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une visite \u00e0 l\u2019usine de Siemens \u00e0 M\u00fchlheim an der Ruhr (ouest) o\u00f9 se trouve cette turbine.          La Russie a r\u00e9duit en juin et en juillet le volume de ses livraisons, en disant que le gazoduc ne pouvait fonctionner normalement sans une turbine en r\u00e9paration au Canada et qui n\u2019\u00e9tait pas revenue en Russie \u00e0 cause des sanctions impos\u00e9es par les Occidentaux \u00e0 la suite de l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine. L\u2019Allemagne et le Canada se sont entendus pour ramener l\u2019\u00e9quipement en Russie, mais la turbine n\u2019a toujours pas atteint sa destination finale.          Berlin a plus d\u2019une fois estim\u00e9 ces derniers jours qu\u2019il ne s\u2019agissait que d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et d\u2019une d\u00e9cision \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb pour peser sur les Occidentaux dans le cadre de la guerre Ukraine. Pour M. Scholz, Moscou envoie aussi un \u00ab\u00a0message compliqu\u00e9\u00a0\u00bb au monde entier en laissant planer des doutes sur sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0se tenir \u00e0 ses engagements\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019avenir. Le gazoduc Nord Stream, d\u2019une capacit\u00e9 selon Gazprom de 167 millions de m3 quotidiens, relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne via la mer Baltique. Le tube est strat\u00e9gique pour les approvisionnements en gaz des Europ\u00e9ens, surtout allemands, tr\u00e8s d\u00e9pendants des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes.                Le chancelier allemand Olaf Scholz a visit\u00e9 mercredi 3 ao\u00fbt une usine de Siemens Energy o\u00f9 une turbine, qui est au centre d\u2019un conflit entre l\u2019Allemagne et la Russie concernant la r\u00e9duction de l\u2019approvisionnement en gaz, est actuellement stock\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019elle puisse \u00eatre exp\u00e9di\u00e9e en Russie. BERND THISSEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/e191b27_a74ddfcccadd44029b613dc9d0b683a2-a74ddfcccadd44029b613dc9d0b683a2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazoduc Nord Stream 1\u00a0: Olaf Scholz accuse Moscou de bloquer la livraison d\u2019une turbine","dateModified":"2022-08-03T08:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T04:56:44+00:00","articleBody":"     Une \u00e9quipe de responsables russes et ukrainiens doit inspecter aujourd\u2019hui pr\u00e8s d\u2019Istanbul le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des c\u00e9r\u00e9ales sont d\u00e9j\u00e0 parties d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, mais de Berdiansk (sud-est), sur la mer d\u2019Azov, une zone occup\u00e9e par les Russes.          Le Razoni, un cargo battant pavillon de la Sierra Leone, s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 mardi en vue des rives nord d\u2019Istanbul, sur la mer Noire, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le port ukrainien d\u2019Odessa lundi avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs \u00e0 destination de Tripoli au Liban. Le navire sera inspect\u00e9 mercredi matin par une \u00e9quipe conjointe de responsables russes et ukrainiens \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore, conform\u00e9ment au souhait de la Russie qui veut s\u2019assurer de la nature de la cargaison, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.          \u00ab\u00a0Notre but d\u00e9sormais est la r\u00e9gularit\u00e9. (\u2026) La continuit\u00e9, la r\u00e9gularit\u00e9 est un principe n\u00e9cessaire pour les consommateurs de notre production agricole\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son allocution quotidienne mardi soir, fustigeant l\u2019\u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb russe qui \u00ab\u00a0a provoqu\u00e9 la crise alimentaire afin d\u2019utiliser les c\u00e9r\u00e9ales, le ma\u00efs et le p\u00e9trole comme des armes\u00a0\u00bb.          Selon le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales \u00ab\u00a0attendent leur tour\u00a0\u00bb pour quitter Odessa, le principal port ukrainien, situ\u00e9 sur la mer Noire, qui concentrait avant la guerre 60\u00a0% de l\u2019activit\u00e9 portuaire du pays.          L\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet par la Russie et l\u2019Ukraine, via une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies, permet la reprise des envois vers les march\u00e9s mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es depuis l\u2019invasion russe, sous supervision internationale. Le document pr\u00e9voit notamment l\u2019instauration de couloirs s\u00e9curis\u00e9s afin de permettre la circulation en mer Noire des navires marchands et l\u2019exportation de\u00a020\u00a0millions \u00e0\u00a025\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales.          \u00ab\u00a0Esp\u00e9rons que les accords seront appliqu\u00e9s par toutes les parties et que les m\u00e9canismes fonctionneront efficacement\u00a0\u00bb, a pour sa part dit le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Un accord similaire sign\u00e9 simultan\u00e9ment garantit \u00e0 la Russie l\u2019exportation de ses produits agricoles et de ses engrais, malgr\u00e9 les sanctions occidentales.          Les deux accords doivent permettre d\u2019att\u00e9nuer la crise alimentaire mondiale provoqu\u00e9e par la mont\u00e9e en fl\u00e8che des prix des denr\u00e9es alimentaires dans certains des pays les plus pauvres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes export\u00e9es en attente d\u2019inspection","dateModified":"2022-08-03T05:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T04:40:00+00:00","articleBody":"      Une \u00e9quipe de responsables russes et ukrainiens doit inspecter, mercredi, pr\u00e8s d\u2019Istanbul le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en application de l\u2019accord sign\u00e9 en juillet entre Kiev et Moscou afin d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale. Des c\u00e9r\u00e9ales sont d\u00e9j\u00e0 parties d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, mais de Berdiansk (sud-est), sur la mer d\u2019Azov, une zone occup\u00e9e par les Russes.          \u00ab\u00a0Notre but d\u00e9sormais est la r\u00e9gularit\u00e9. (\u2026) La continuit\u00e9, la r\u00e9gularit\u00e9 est un principe n\u00e9cessaire pour les consommateurs de notre production agricole\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son allocution quotidienne mardi soir.          A Mykola\u00efv, une ville proche du front dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0des explosions puissantes\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 entendues, mercredi, vers 5\u00a0heures du matin, a d\u00e9clar\u00e9 le maire Oleksandr Senkevich sur Telegram.          Dans la r\u00e9gion voisine de Kherson, la premi\u00e8re ville d\u2019importance tomb\u00e9e aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe, le 3\u00a0mars, \u00ab\u00a0la situation reste tendue\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne. Mais l\u2019Ukraine, qui m\u00e8ne actuellement une contre-offensive dans le Sud, a annonc\u00e9 mardi y avoir repris 53 localit\u00e9s.          Dans la m\u00eame r\u00e9gion, le chef de l\u2019administration militaire de Kryvy Rih, Oleksandr Vilkul, a signal\u00e9 la mort de deux civils qui se trouvaient dans un minibus tentant de quitter le village de Starosillya, aux mains des Russes. Cinq autres personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, dont deux, gri\u00e8vement bless\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9, mardi, que les forces russes avaient tir\u00e9 huit missiles de croisi\u00e8re \u00e0 partir de la mer Caspienne sur le territoire de l\u2019Ukraine, dont l\u2019un \u00ab\u00a0a atteint un complexe de d\u00e9fense antia\u00e9rienne dans la r\u00e9gion de Lviv\u00a0\u00bb, dans l\u2019Ouest. Les sept autres missiles ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s, selon cette source. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019informations sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes pour le moment\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de la r\u00e9gion.          De son c\u00f4t\u00e9, la Cour supr\u00eame russe a class\u00e9 mardi le r\u00e9giment ukrainien Azov, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir d\u00e9fendu Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, comme \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb, ce qui pourrait valoir de tr\u00e8s lourdes poursuites \u00e0 ses combattants faits prisonniers.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-08-03T05:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T04:37:04+00:00","articleBody":"     Ce direct va couvrir le 161e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier \u00e0 l\u2019aide de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-03T05:53:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/0/65/2107/1405/1342/894/3/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/03/19-7">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ L’Azerbaïdjan a affirmé avoir pris le contrôle de plusieurs zones « importantes » et détruit des positions de combat arméniennes dans le Haut-Karabakh. Ces affrontements risquent de peser sur les pourparlers de paix qui ont lieu depuis plusieurs mois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Conflit au Haut-Karabakh             Dans le Haut-Karabakh, plusieurs morts dans un regain de tensions entre l’Azerbaïdjan et des combattants arméniens      L’Azerbaïdjan a affirmé avoir pris le contrôle de plusieurs zones « importantes » et détruit des positions de combat arméniennes dans le Haut-Karabakh. Ces affrontements risquent de peser sur les pourparlers de paix qui ont lieu depuis plusieurs mois.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h28, mis à jour à 19h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’escalade militaire ravive les tensions entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan. Un soldat azerbaïdjanais et deux combattants arméniens ont été tués mercredi 3 août près du Haut-Karabakh, enclave séparatiste soutenue par l’Arménie, ont annoncé les autorités des deux camps.            Mercredi matin, des « tirs intenses » ont visé des positions de l’armée azerbaïdjanaise dans le district de Latchin, une zone tampon entre la frontière arménienne et le Haut-Karabakh, a rapporté le ministère de la défense azerbaïdjanais. Un conscrit azerbaïdjanais a été tué dans ces tirs venus de « formations militaires arméniennes illégales », a-t-il précisé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « On a l’impression d’être en état de siège » : un an après la guerre, la vie bouleversée des habitants du Haut-Karabakh                   Les séparatistes arméniens du Haut-Karabakh ont fait état, de leur côté, de la mort de deux de leurs soldats dans une attaque menée par un drone azerbaïdjanais, dans l’après-midi. Quatorze combattants séparatistes arméniens ont par ailleurs été blessés, a fait savoir l’armée séparatiste, dénonçant une « violation flagrante du cessez-le-feu ».                 L’Azerbaïdjan a ensuite affirmé avoir pris le contrôle de plusieurs zones « importantes » et détruit des positions de combat arméniennes dans le Haut-Karabakh. Selon le ministère de la défense azerbaïdjanais, les forces de Bakou sont en train de fortifier ces positions.            L’UE appelle à la « cessation immédiate des hostilités »            Ces incidents risquent de peser sur les pourparlers de paix qui ont lieu depuis plusieurs mois entre l’Azerbaïdjan et l’Arménie, avec la médiation de l’Union européenne. Signe des vives tensions, le dirigeant des séparatistes du Haut-Karabakh, Arayik Haroutiounian, a signé mercredi un décret proclamant une mobilisation militaire partielle dans ce territoire, selon le site de la présidence.            L’Arménie a exhorté la communauté internationale à « prendre des mesures » pour stopper les « actions agressives » de l’Azerbaïdjan dans l’enclave disputée, tandis que la Russie a accusé Bakou d’avoir violé le cessez-le-feu. L’Union européenne a, de son côté, appelé à la « cessation immédiate des hostilités ». « Il est essentiel de désamorcer, de respecter pleinement le cessez-le-feu et de revenir à la table des négociations pour rechercher des solutions négociées », a déclaré Peter Stano, le porte-parole du chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell.            Incidents fréquents            Après une première guerre qui a fait plus de 30 000 morts au début des années 1990, l’Arménie et l’Azerbaïdjan se sont affrontés à nouveau à l’automne 2020 pour le contrôle du Haut-Karabakh, une région montagneuse qui, soutenue par Erevan, avait fait sécession de l’Azerbaïdjan.                Plus de 6 500 personnes ont été tuées dans cette nouvelle guerre perdue par l’Arménie. Dans le cadre d’un accord de cessez-le-feu négocié par Moscou, qui a déployé des soldats de maintien de la paix au Haut-Karabakh, Erevan a cédé d’importants territoires.            Malgré une timide détente diplomatique entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, les incidents armés restent fréquents dans la zone ou le long de la frontière officielle entre les deux pays.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Entre ici, Jean Moulin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/03/haut-karabakh-un-soldat-azerbaidjanais-et-un-combattant-armenien-tues_6137053_3210.html"},"headline":"Dans le Haut-Karabakh, plusieurs morts dans un regain de tensions entre l\u2019Azerba\u00efdjan et des combattants arm\u00e9niens","dateCreated":"2022-08-03T16:28:11+02:00","datePublished":"2022-08-03T16:28:11+02:00","dateModified":"2022-08-03T19:09:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Conflit au Haut-Karabakh"],"keywords":["International","Europe","Conflit au Haut-Karabakh"],"description":"L\u2019Azerba\u00efdjan a affirm\u00e9 avoir pris le contr\u00f4le de plusieurs zones \u00ab\u00a0importantes\u00a0\u00bb et d\u00e9truit des positions de combat arm\u00e9niennes dans le Haut-Karabakh. Ces affrontements risquent de peser sur les pourparlers de paix qui ont lieu depuis plusieurs mois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/12/08/507/0/3500/1747/1342/671/60/0/3fe4f87_mos-armenia-azerbaijan-1208-1e.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conflit au Haut-Karabakh","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conflit-au-haut-karabakh/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-8">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Visé par une procédure d’exclusion de son parti en raison de sa proximité avec Vladimir Poutine, M. Schröder a évoqué dans une interview au magazine « Stern » les « gigantesques conséquences » de la crise énergétique pour son pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             Guerre en Ukraine : Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa      Visé par une procédure d’exclusion de son parti en raison de sa proximité avec Vladimir Poutine, M. Schröder a évoqué dans une interview au magazine « Stern » les « gigantesques conséquences » de la crise énergétique pour son pays.          Par Hélène Kohl (Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h25, mis à jour à 19h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Pourquoi devrais-je m’excuser ? » Regard bleu glacial et demi-sourire aux lèvres, Gerhard Schröder nargue les Allemands en portrait serré. A la « une » du magazine Stern, il occupe, mercredi 3 août, tous les kiosques du pays. L’hebdomadaire a décroché une interview de cinq heures avec celui qui travaille comme lobbyiste pour des groupes énergétiques russes et qui revendique une proximité personnelle avec le président russe, Vladimir Poutine. La semaine dernière, à un journaliste allemand croisé par hasard dans un hôtel de la capitale de la Russie, il avait affirmé prendre tout simplement ses congés à l’ombre des tourelles du Kremlin : « Moscou est une jolie ville. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gerhard Schröder, l’« ami privé » de Vladimir Poutine, plus isolé que jamais                 Gregor Peter Schmitz, le rédacteur en chef de Stern, qui a mené l’interview à Hanovre, ne s’étonne pas de l’absence de mea culpa de la part de M. Schröder : « Il avait ce ton presque jovial qu’on lui connaît depuis toujours. Il a tout de suite annoncé qu’il avait eu une rencontre avec Poutine. Sans concertation avec le gouvernement fédéral allemand. » Le septuagénaire, visé par une procédure d’exclusion du Parti social-démocrate, privé de ses avantages d’ancien chancelier depuis le mois de mai, pense avoir un rôle à jouer comme intermédiaire avec la Russie.          « Problèmes résolubles »          Face aux questions critiques des journalistes, il déroule son analyse de la situation géopolitique. « La bonne nouvelle : le Kremlin veut une solution négociée », affirme-t-il. Vladimir Poutine serait prêt à négocier, et M. Schröder en tient pour preuve l’accord sur les céréales décroché fin juillet, premier pas vers un « armistice ». « D’ailleurs, si vous regardez les problèmes qui sont vraiment centraux, on peut tout à fait les résoudre », assure-t-il.               Il estime par exemple « aberrant[e] » l’idée que l’Ukraine récupère la Crimée, annexée par la Russie depuis 2014, et avance l’hypothèse d’un pays neutre militairement et d’une solution sur le modèle des « cantons suisses » pour le Donbass, sans plus de détails. Mais il s’interroge : « Veut-on vraiment trouver une solution ? » Selon lui, l’Occident ne fait pas assez, l’Allemagne et la France notamment, sans préciser s’il lui semble nécessaire que l’Ukraine soit associée à d’éventuels échanges au plus haut niveau.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ex-chancelier allemand Gerhard Schröder privé de bureau au Bundestag                 Sur la crise énergétique, Gerhard Schröder accuse son propre pays. « Quand on ne veut pas se servir du gazoduc Nord Stream 2, on doit en assumer les conséquences. Et elles vont être gigantesques en Allemagne », grince celui qui siège au conseil d’administration du gazoduc. Il récuse l’existence d’un agenda caché des Russes dans la baisse du débit dans le pipeline Nord Stream 1 depuis mi-juillet, qui ne livre plus qu’à 20 % de ses capacités. Selon lui, la faute est à chercher auprès de l’entreprise allemande Siemens Energy, qui tarderait à rendre aux Russes une turbine essentielle pour le fonctionnement du gazoduc.        Il vous reste 16.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/03/gerhard-schroder-revient-de-moscou-sans-mea-culpa_6137052_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Gerhard Schr\u00f6der, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa","dateCreated":"2022-08-03T16:25:18+02:00","datePublished":"2022-08-03T16:25:18+02:00","dateModified":"2022-08-03T19:04:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Allemagne"],"description":"Vis\u00e9 par une proc\u00e9dure d\u2019exclusion de son parti en raison de sa proximit\u00e9 avec Vladimir Poutine, M. Schr\u00f6der a \u00e9voqu\u00e9 dans une interview au magazine \u00ab\u00a0Stern\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0gigantesques cons\u00e9quences\u00a0\u00bb de la crise \u00e9nerg\u00e9tique pour son pays.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Kohl ","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/7e9a47a_1659536243789-2021-12-09t113803z-1639049879-dpaf211209x99x316823-rtrfipp-4-celebrity-politics-literature-parties-federalgovernment-formerchancell.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-9">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ L’opérateur français de satellites a stoppé, le 3 août, le signal de NTV Mir. Il avait déjà fermé les médias RT, RTR Planeta et Rossia 24, dans le cadre de l’invasion de l’Ukraine par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             L’opérateur Eutelsat coupe la diffusion d’une quatrième chaîne de télévision russe, sur demande de l’Arcom      L’opérateur français de satellites a stoppé, le 3 août, le signal de NTV Mir. Il avait déjà fermé les médias RT, RTR Planeta et Rossia 24, dans le cadre de l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          Par Olivier Pinaud         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h14    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Après les fermetures de RT, en mars, puis de RTR Planeta et de Rossia 24, en juin, Eutelsat doit couper la diffusion d’une nouvelle chaîne de télévision russe. L’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom) a mis en demeure, ce mercredi 3 août, l’opérateur français de satellites afin qu’il cesse la diffusion en Europe de NTV Mir, la version internationale de la chaîne NTV, à destination de la diaspora russe en Europe et en Amérique du Nord. NTV Mir est diffusée en Europe par le satellite Hotbird 13C d’Eutelsat. Le groupe de télévision NTV appartient au géant gazier russe Gazprom.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Europe suspend les médias d’Etat russes RT et Sputnik                 L’Arcom, sur le fondement de différentes émissions diffusées en avril, reproche à NTV Mir des propos incitant à la haine ou à la violence. « NTV Mir tend à présenter de manière répétée non seulement les dirigeants ukrainiens et l’armée ukrainienne, mais encore et surtout la population ukrainienne comme adhérent à l’idéologie nazie du IIIe Reich et représentant une extrême dangerosité », explique l’autorité, pour laquelle « ces propos véhiculent une image particulièrement inquiétante et menaçante de la population ukrainienne dans son ensemble, de nature à inciter à la haine à son égard ».          Politique de neutralité          L’Arcom sanctionne également « plusieurs allégations graves et sans fondement, nourrissant les ressorts de la propagande russe » et « diffusées afin notamment de légitimer la guerre en Ukraine ». Eutelsat a annoncé, mercredi en fin de matinée, avoir immédiatement mis en œuvre la demande de l’Arcom, « en lien avec le distributeur qui détient le contrat avec cette chaîne ». André Lange, l’un des deux cofondateurs du Comité Denis Diderot, une organisation créée en mars pour lutter contre la propagande russe, se félicite de la décision de l’Arcom, mais il la juge « marginale » au regard de la faible audience de NTV Mir.               Le comité veut aller plus loin. Il prépare un dossier de signalement des chaînes Rossia 1, Pervy Kanal et NTV à l’Arcom, et il demande toujours la fermeture par Eutelsat de la diffusion des bouquets NTV-Plus et Tricolor. Rejoint dans son action par l’ONG Reporters sans frontières, le comité a saisi le ministère de l’économie français. Mais celui-ci défend la politique de neutralité d’Eutelsat. Ce dernier craint qu’une rupture de sa neutralité ouvre la voie à de multiples demandes d’intervention ne répondant pas au cadre réglementaire auquel il est soumis, en France et en Europe.                           Lire aussi :  Eutelsat défend sa diffusion des chaînes de télévision russes                 Le 18 juillet, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires étrangères ukrainien, avait plaidé devant le Conseil des affaires étrangères de l’Union européenne pour que « toutes les chaînes de télévision russes soient interdites des réseaux européens du câble et du satellite ». « Il ne s’agit pas de la liberté de la parole, mais de priver la Russie d’outils pour répandre la désinformation et la propagande d’Etat », avait-il argué. Aucune mesure de ce type ne figure dans le paquet de nouvelles sanctions adopté à l’issue de cette réunion.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/03/l-operateur-eutelsat-coupe-la-diffusion-d-une-quatrieme-chaine-de-television-russe-sur-demande-de-l-arcom_6137051_3234.html"},"headline":"L\u2019op\u00e9rateur Eutelsat coupe la diffusion d\u2019une quatri\u00e8me cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe, sur demande de l\u2019Arcom","dateCreated":"2022-08-03T16:00:43+02:00","datePublished":"2022-08-03T16:00:43+02:00","dateModified":"2022-08-03T16:14:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019op\u00e9rateur fran\u00e7ais de satellites a stopp\u00e9, le 3\u00a0ao\u00fbt, le signal de NTV\u00a0Mir. Il avait d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 les m\u00e9dias RT, RTR\u00a0Planeta et Rossia\u00a024, dans le cadre de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Pinaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/3b328f8_1659535082893-6815642878-68c68d741f-k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-10">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi, s’est attiré les foudres de Pékin, mardi 2 août, en atterrissant à Taipei, la capitale taïwanaise. Sa présence sur l’île, selon l’ambassadeur chinois au Royaume-Uni, est « une grave violation de la politique d’une seule Chine ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Taïwan             « C’est une véritable farce » : la visite de Nancy Pelosi à Taïwan provoque l’ire de Pékin      vidéo   La présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi, s’est attiré les foudres de Pékin, mardi 2 août, en atterrissant à Taipei, la capitale taïwanaise. Sa présence sur l’île, selon l’ambassadeur chinois au Royaume-Uni, est « une grave violation de la politique d’une seule Chine ».          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 14h54, mis à jour à 14h54        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Avant même que sa visite ne soit confirmée, la possibilité de la venue de Nancy Pelosi, présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis, à Taïwan a provoqué des secousses géopolitiques. En atterrissant à Taipei, mardi 2 août, l’élue américaine a suscité de vives réactions à Pékin.            Selon le ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi, cette visite « est une véritable farce » à l’encontre de Pékin. « Sous couvert de “démocratie”, les Etats-Unis portent atteinte à la souveraineté de la Chine », a-t-il ajouté, depuis Phnom Penh, au Cambodge, mercredi 3 août.            Lors de sa rencontre avec la présidente taïwanaise, Tsai Ing-wen, Nancy Pelosi a rappelé que « la solidarité américaine avec Taïwan est cruciale ». Tandis que Pékin multipliait les parades et exercices militaires en réponse à cette visite, Tsai Ing-wen a assuré que son île ne « reculera pas » face à « l’escalade persistante et délibérée des menaces militaires » de Pékin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nancy Pelosi à Taïwan : Pékin accroît ses menaces                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Entre ici, Jean Moulin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/08/03/c-est-une-veritable-farce-la-visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-provoque-l-ire-de-pekin_6137046_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est une v\u00e9ritable farce\u00a0\u00bb\u00a0: la visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan provoque l\u2019ire de P\u00e9kin","dateCreated":"2022-08-03T14:54:10+02:00","datePublished":"2022-08-03T14:54:10+02:00","dateModified":"2022-08-03T14:54:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Chine","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan"],"description":"La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi, s\u2019est attir\u00e9 les foudres de P\u00e9kin, mardi 2\u00a0ao\u00fbt, en atterrissant \u00e0 Taipei, la capitale ta\u00efwanaise. Sa pr\u00e9sence sur l\u2019\u00eele, selon l\u2019ambassadeur chinois au Royaume-Uni, est \u00ab\u00a0une grave violation de la politique d\u2019une seule Chine\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/515/0/4981/2490/1342/671/60/0/e10530d_5859554-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0C\u2019est une v\u00e9ritable farce\u00a0\u00bb\u00a0: la visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan provoque l\u2019ire de P\u00e9kin","uploadDate":"2022-08-03T14:54:10+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8cu4y5?pubtool=oembed","duration":"02:28"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/515/0/4981/2490/1342/671/60/0/e10530d_5859554-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-11">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Dans l’Etat conservateur du Kansas, un amendement sur la suppression du droit à l’avortement soumis aux électeurs offre une victoire retentissante au camp prochoix.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Les primaires américaines             Primaires américaines : les partisans de Donald Trump ne désarment pas      Dans l’Etat conservateur du Kansas, un amendement sur la suppression du droit à l’avortement soumis aux électeurs offre une victoire retentissante au camp prochoix.          Par Corine Lesnes(San Francisco, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des candidates aux élections de mi-mandat applaudissent lors d’une soirée des primaires, mardi 2 août 2022, à Overland Park, Kansas.  TAMMY LJUNGBLAD / AP               Les auditions de la commission du 6 janvier n’ont rien changé. Elles ont eu beau montrer que Donald Trump n’ignorait pas lui-même qu’il avait perdu la présidentielle de 2020, une fraction significative du Parti républicain continue de professer que l’élection lui a été volée. Depuis le début des primaires pour les élections générales du 8 novembre 2022, un nouveau terme a d’ailleurs fait son apparition dans le paysage politique pour désigner les candidats républicains qui n’ont jamais accepté la défaite : « election deniers » ou « négationnistes de l’élection ».          Certains analystes croyaient avoir décelé un tiédissement dans le soutien à Donald Trump, dans la foulée des auditions : le Wall Street Journal et le New York Post, deux journaux de Rupert Murdoch, n’ont-ils pas estimé que l’ex-président n’était « pas digne » d’occuper de nouveau le bureau Ovale ? Pourtant, les primaires républicaines qui se déroulaient mardi 2 août, dans cinq Etats (Kansas, Missouri, Michigan, Washington, Arizona), ont montré que la base n’est pas aussi catégorique.               Jusqu’à présent, les primaires ont établi que les partisans de l’ancien président restent solidement implantés. Selon un décompte établi le 18 juillet, par le site FiveThirtyEight, près de la moitié des candidats républicains qui se présenteront en novembre au Sénat, à la Chambre, et aux postes de gouverneur, attorney general (ministre de la justice) ou secrétaire d’État (soit quelque 120 candidats) sont des « deniers » : ils ont mis en doute ou refusent la légitimité de l’élection de Joe Biden.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’assaut contre le Capitole n’était qu’un test, une répétition »                 Mardi, le scrutin n’a pas clarifié le rapport de force au sein du Parti républicain. Donald Trump a pu trouver quelques raisons d’être satisfait. Peter Meijer, l’un des membres de la Chambre des représentants qui avaient voté en janvier en faveur de sa destitution, était assuré d’être éliminé dans le Michigan. Les démocrates avaient soutenu son rival, ayant calculé qu’un trumpiste de choc serait plus facile à battre en novembre qu’un élu ayant eu le courage de défendre les institutions. Dans l’Etat de Washington, deux autres partisans de l’impeachment, Dan Newhouse et Jaime Herrera Beutler, semblaient en revanche pouvoir franchir le premier tour, en raison du mode de scrutin dans cet Etat, qui privilégie les deux candidats arrivés en tête quel que soit leur parti.          Plusieurs motifs de satisfaction          Au total, sur le groupe des 10 représentants ayant voté contre M. Trump, et qu’il vilipende depuis, le bilan – sans inclure le scrutin de mardi – s’établit en sa faveur : 4 ont préféré ne pas se représenter, un a été battu (Tom Rice en Caroline du Sud). Un seul jusqu’à présent a gagné sa primaire : David Valladao, en Californie. Liz Cheney, qui est devenue son opposante la plus frontale, est donnée perdante à la primaire du Wyoming, le 16 août.            Il vous reste 52.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/03/primaires-americaines-les-partisans-de-donald-trump-ne-desarment-pas_6137040_3210.html"},"headline":"Primaires am\u00e9ricaines\u00a0: les partisans de Donald Trump ne d\u00e9sarment pas","dateCreated":"2022-08-03T14:00:12+02:00","datePublished":"2022-08-03T14:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Les primaires am\u00e9ricaines"],"keywords":["\u00c9lections am\u00e9ricaines","Les primaires am\u00e9ricaines","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Dans l\u2019Etat conservateur du Kansas, un amendement sur la suppression du droit \u00e0 l\u2019avortement soumis aux \u00e9lecteurs offre une victoire retentissante au camp prochoix.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/313/0/3612/1806/1342/671/60/0/10de12f_cb4cb249f42142e784a93747240bce9b-cb4cb249f42142e784a93747240bce9b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les primaires am\u00e9ricaines","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/primaires-americaines/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-12">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Au lendemain de l’explosion survenue à Beyrouth le 6 août 2020, le président français avait beaucoup promis au peuple libanais. Deux ans plus tard, sa rhétorique enflammée s’est échouée sur la résistance des caciques locaux et la faiblesse des moyens mis en œuvre pour les sanctionner.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Liban         Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron   Éditorial   Le Monde    Au lendemain de l’explosion survenue à Beyrouth le 6 août 2020, le président français avait beaucoup promis au peuple libanais. Deux ans plus tard, sa rhétorique enflammée s’est échouée sur la résistance des caciques locaux et la faiblesse des moyens mis en œuvre pour les sanctionner.   Publié aujourd’hui à 13h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les images sont entrées instantanément dans le livre d’or de la relation France-Liban. C’était il y a deux ans, le 6 août 2020, dans un Beyrouth maculé de sang et de poussière, quarante-huit heures après la méga-explosion survenue dans le port de la capitale libanaise.            Tout juste débarqué de son Falcon, Emmanuel Macron avait tombé la veste, remonté les manches de sa chemise, et, dans le quartier de Gemmayzé, à 200 mètres de l’épicentre du cataclysme libanais, sous les balcons à arcades vacillants des vieilles maisons ottomanes, il avait harangué la foule. « Je comprends votre colère, avait-il déclaré avec des accents gaulliens. Je ne suis pas là pour cautionner le régime, je suis là pour vous aider en tant que peuple, pour proposer un nouveau pacte politique. Vive le Liban ! »            La scène était calibrée pour les réseaux sociaux. Le jeune président, plongé dans la mêlée, réclamait une enquête internationale, à l’unisson du petit peuple beyrouthin, venu lui présenter ses doléances. Difficile de concevoir spectacle plus dérangeant pour les caciques libanais, retranchés dans leurs bureaux, emmurés dans le déni d’un système mafieux dont le cataclysme du 4 août est le produit dérivé.            Le contraste devait les inciter à rendre les armes. Mais il n’en a rien été. Pourtant malmenés par le soulèvement de l’automne 2019 et les manifestations post-explosion, les barons communautaires ont résisté pied à pied aux demandes de réformes de l’Elysée, condition sine qua non au redressement financier du pays. Minée par les manœuvres dilatoires des inculpés et le travail de sape de la vieille classe dirigeante arc-boutée sur son impunité, l’enquête judiciaire sur les causes de l’explosion semble en voie d’être enterrée. Les élections législatives du mois de mai ont fini de remettre en selle la clique au pouvoir depuis trois décennies.            La faute d’Emmanuel Macron est d’être resté au milieu du gué, d’en avoir trop dit et trop peu fait. D’un côté, le président a usé d’une rhétorique enflammée : « profiteurs », « rente », « système crapuleux », « jeu mortifère de la corruption », « trahison collective », etc. De l’autre, ses actes n’ont jamais atteint la puissance de son verbe, suscitant des attentes qu’il ne pouvait que décevoir et donnant l’impression d’assener des leçons de morale qui tournent à vide.                 Signe éloquent, le chef de l’Etat a toujours rechigné à mettre ses menaces de sanctions en application, sinon pour ce qui est des seconds couteaux. Un an après avoir adopté l’arsenal juridique lui permettant de pénaliser des personnalités libanaise, l’Union européenne n’a toujours placé aucun nom sur sa liste noire. Emmanuel Macron persiste à vouloir parler aux Libanais comme s’il était leur ami, faisant mine d’ignorer les intérêts politiques qui guident inévitablement son attitude.            On le voit aujourd’hui à sa réticence à demander au Conseil des droits de l’homme de l’ONU la mise en place d’une commission d’enquête sur le crime du 4 août. Ou bien à l’étrange attitude des douanes françaises. En juin 2021, celles-ci se sont contentées d’imposer 2 700 euros d’amende à Riad Salamé, le gouverneur de la banque centrale libanaise, surpris à l’aéroport du Bourget avec 90 000 euros en espèces sur lui, alors que l’homme est poursuivi par le Parquet national financier pour « blanchiment » et « association de malfaiteurs ». Le locataire de l’Elysée a sous-estimé le pouvoir d’inertie du système libanais et surestimé les vertus de la diplomatie en bras de chemise. Le morceau de bravoure de Gemmayzé est resté un moment d’hubris sans lendemain.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Entre ici, Jean Moulin  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/03/au-liban-le-peche-d-orgueil-d-emmanuel-macron_6137037_3232.html"},"headline":"Au Liban, le p\u00e9ch\u00e9 d\u2019orgueil d\u2019Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-08-03T13:30:08+02:00","datePublished":"2022-08-03T13:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Liban"],"keywords":["International","Proche-Orient","Liban","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Au lendemain de l\u2019explosion survenue \u00e0 Beyrouth le 6\u00a0ao\u00fbt\u00a02020, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait beaucoup promis au peuple libanais. Deux ans plus tard, sa rh\u00e9torique enflamm\u00e9e s\u2019est \u00e9chou\u00e9e sur la r\u00e9sistance des caciques locaux et la faiblesse des moyens mis en \u0153uvre pour les sanctionner.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/396/0/5640/2820/1342/671/60/0/d73337d_1659519333215-000-1wb8p1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-13">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ « La présence de ce fonctionnaire sur le territoire national n’est pas de nature à favoriser un climat de confiance mutuelle et de sérénité, si indispensable entre les institutions congolaises et la Monusco », a expliqué le ministre des affaires étrangères, Christophe Lutundula.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Congo-RDC             La République démocratique du Congo réclame l’expulsion du porte-parole de la mission de l’ONU      « La présence de ce fonctionnaire sur le territoire national n’est pas de nature à favoriser un climat de confiance mutuelle et de sérénité, si indispensable entre les institutions congolaises et la Monusco », a expliqué le ministre des affaires étrangères, Christophe Lutundula.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le gouvernement congolais a demandé aux Nations unies le départ de son porte-parole en République démocratique du Congo, selon une correspondance officielle consultée mercredi 3 août par l’Agence France-Presse (AFP). « Le gouvernement appréciera (…) beaucoup que des dispositions soient prises pour que Mathias Gillmann quitte le territoire congolais dans le plus bref délai », a écrit le ministre des affaires étrangères congolais, Christophe Lutundula, à la cheffe de la Mission de l’Organisation des Nations unies pour la stabilisation en République démocratique du Congo (Monusco). « La présence de ce fonctionnaire sur le territoire national n’est pas de nature à favoriser un climat de confiance mutuelle et de sérénité si indispensable entre les institutions congolaises et la Monusco », a expliqué M.  Lutundula.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  RDC : « Il existe de plus en plus d’indices laissant penser que le M23 bénéficie du soutien rwandais »                   « Les propos tenus par M. Gillmann sur RFI affirmant que la Monusco ne disposait pas de moyens militaires pour faire face au M23 sont à la base de la tension actuelle. Nous avons demandé amicalement à la Monusco qu’il quitte le pays », a déclaré une source gouvernementale qui n’a pas souhaité être identifiée.            Trente-six morts            Depuis le 25 juillet, des manifestants en colère ont saccagé et pillé des installations de la mission de l’ONU présente en RDC depuis 1999.                           Un habitant tient une pancarte sur laquelle on peut lire « Monusco dégage » alors qu’il proteste contre la force de maintien de la paix des Nations Unies (Monusco) déployée en République démocratique du Congo, à Goma, lundi 25 juillet 2022.  MOSES SAWASAWA / AP                 Quatre casques bleus ont été tués à Butembo et au moins 28 manifestants ont trouvé la mort à Goma, Butembo et Kanyabaonga (Nord-Kivu). Quatre autres ont été électrocutés à Uvira (Sud-Kivu) lors de la dispersion de leur marche, selon un bilan officiel.                 La Monusco est une des plus importantes missions onusiennes déployées dans le monde, avec quelque 14 000 militaires dans plusieurs villes de l’est du pays.            Depuis 2019, les mouvements prodémocratie et quelques élus locaux appellent au départ de la Monusco. Ils reprochent à la mission onusienne de refuser de combattre la centaine de groupes armés actifs dans l’Est congolais.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’est de la RDC, la rébellion du M23 pousse toujours plus de civils sur les routes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Entre ici, Jean Moulin  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/03/la-republique-democratique-du-congo-reclame-l-expulsion-du-porte-parole-de-la-mission-de-l-onu_6137033_3212.html"},"headline":"La R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo r\u00e9clame l\u2019expulsion du porte-parole de\u00a0la\u00a0mission de\u00a0l\u2019ONU","dateCreated":"2022-08-03T12:40:14+02:00","datePublished":"2022-08-03T12:40:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"\u00ab\u00a0La pr\u00e9sence de ce fonctionnaire sur le territoire national n\u2019est pas de nature \u00e0 favoriser un climat de confiance mutuelle et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, si indispensable entre les institutions congolaises et la Monusco\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Christophe Lutundula.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/408/0/4896/2448/1342/671/60/0/24cd422_b3983ed77d47405dac50aee8ad9d210a-4bbf9bac558e496c84c17b8c13a9790c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-14">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le gouvernement espère mieux intégrer les enfants issus de familles défavorisées mais les syndicats redoutent les effets négatifs sur certains enfants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Corée du Sud             Tollé en Corée du Sud contre le projet d’abaisser de 6 à 5 ans l’entrée en primaire      Le gouvernement espère mieux intégrer les enfants issus de familles défavorisées mais les syndicats redoutent les effets négatifs sur certains enfants.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les vives critiques émises en Corée du Sud contre la proposition d’avancer d’un an, soit de 6 à 5 ans, l’âge d’entrée à l’école primaire, suscite un tollé dans le pays. Le président Yoon Seok-youl doit désormais déminer une situation explosive depuis l’annonce, le 29 juillet, de ce projet. La ministre de l’éducation,  Mme Park Soon-ae y voit un moyen de « garantir une éducation sûre et de qualité en intégrant les enfants dans l’enseignement public à un stade précoce ».          Il s’agit de cibler spécifiquement les enfants issus de familles défavorisées, le secteur public étant jugé à même de leur offrir un soutien réel. L’objectif est aussi de permettre aux jeunes d’arriver plus tôt sur le marché du travail et ainsi de lutter contre les problèmes de main-d’œuvre provoqués par un effondrement de la natalité. Séduit par l’idée, le président conservateur, Yoon Seok-youl, a demandé sa « mise en place rapide ». Mme Park aimerait l’appliquer par étapes, à partir de la rentrée 2025.                                Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Une jeunesse désabusée et dépolitisée, enjeu dominant de l’élection présidentielle en Corée du Sud                 Mais la proposition de Mme Park est en train de mobiliser contre elle l’ensemble des syndicats de l’enseignement, de la conservatrice Fédération coréenne des associations d’enseignants (KFTA) au progressiste Syndicat coréen des enseignants (KTU). Trente-six organisations du secteur éducatif ont lancé des pétitions et organisé une manifestation, le 1er août, devant la présidence à Séoul : des parents et enseignants inquiets des risques d’une telle mesure pour le développement des enfants. « Exiger l’entrée en primaire à 5 ans est inapproprié compte tenu du niveau de développement cognitif et émotionnel des petits. Cela pourrait également avoir des effets secondaires négatifs, avec des enfants confrontés plus tôt à la forte concurrence pour l’entrée à l’université et dans l’enseignement privé », ont expliqué les syndicats dans une lettre remise à la présidence. Pour ces organisations, les enfants de 5 ans doivent pouvoir jouer, courir et se développer plutôt que passer leurs journées assis dans une salle de classe.          « Manque de sensibilité »          La proposition mécontente également les entreprises du puissant secteur privé de l’éducation. Les gérants de crèches privées s’inquiètent pour leurs revenus car les enfants de 5 ans représentent 40 à 50 % de leur « clientèle ». Au niveau politique, la mesure exige de modifier la loi sur l’éducation, inchangée depuis son adoption en 1949. Or les critiques fusent déjà dans les rangs progressistes, majoritaires à l’assemblée nationale. « Le pays permet déjà aux élèves d’entrer à l’école élémentaire un an plus tôt. Mais le nombre d’enfants de 5 ans entrés en primaire en 2021 ne dépassait pas 537, contre 9 707 en 2009 », a réagi le Parti de la justice.             Il vous reste 38.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/03/tolle-en-coree-du-sud-contre-le-projet-d-abaisser-de-6-a-5-ans-l-entree-en-primaire_6137029_3210.html"},"headline":"Toll\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud contre le projet d\u2019abaisser de 6 \u00e0 5\u00a0ans l\u2019entr\u00e9e en primaire","dateCreated":"2022-08-03T11:46:28+02:00","datePublished":"2022-08-03T11:46:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Sud"],"description":"Le gouvernement esp\u00e8re mieux int\u00e9grer les enfants issus de familles d\u00e9favoris\u00e9es mais les syndicats redoutent les effets n\u00e9gatifs sur certains enfants.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/496/0/5998/2999/1342/671/60/0/c6e76b3_1659508581906-000-9ta24x.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-15">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Selon Médecins sans frontières, « il y a un manque criant de nourriture » à Sebba, dont l’approvisionnement a été coupé à la suite du sabotage d’un pont.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sahel             Au Burkina Faso, les habitants d’une ville sous blocus djihadiste menacés de famine      Selon Médecins sans frontières, « il y a un manque criant de nourriture » à Sebba, dont l’approvisionnement a été coupé à la suite du sabotage d’un pont.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h39    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Vue aérienne de la ville de Sebba et de son camp de déplacés, au Burkina Faso, en octobre 2021.  ANNE MIMAULT / REUTERS                 Soumis à un « blocus » de groupes djihadistes depuis un mois, les habitants de Sebba, chef-lieu de la province du Yagha, dans le nord du Burkina Faso, ont lancé un cri d’alarme, se disant menacés de famine, ce qu’a confirmé une ONG.            « L’axe qui relie cette ville à Dori [le chef-lieu de la région du Sahel] est coupé et la population se retrouve aujourd’hui de plus en plus est isolée », a déclaré Ulrich Crépin Namfeibona, chargé de mission de Médecins sans frontières (MSF) au Burkina Faso. Selon lui, « il y a un manque criant de nourriture, les gens se nourrissent avec des feuilles, tous les jours ». « Si rien n’est fait pour donner de quoi se nourrir à cette population, dans les jours à venir nous pourrions assister à une catastrophe, une crise nutritionnelle qui va beaucoup plus frapper les enfants », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Dans la Corne de l’Afrique, des enfants menacés par l’envolée du prix des barres nutritives contre la famine                   Quelque 30 000 personnes, dont de nombreux déplacés, vivent à Sebba. Interrogé par l’AFP, Abdoulaye Ly, un habitant, a estimé que « la situation alimentaire est critique » : « Les alertes ont été lancées, mais jusqu’à présent on ne voit pas le bout du tunnel. Légitimement, la population se sent abandonnée. » Des commerçants s’étaient organisés pour approvisionner la localité, mais un convoi de quatorze camions est resté bloqué à Dori à la suite du sabotage d’un pont, le 25 juin, a expliqué Abdoulaye Ly. Des habitants avaient tenté de réhabiliter le pont, mais un nouveau sabotage, le 26 juillet, l’a complètement détruit, coupant la ville du reste du pays.            « C’est toute la province qui est isolée »            « Si cet axe [reliant Dori à Sebba] n’est pas réhabilité, c’est toute la province, dont Sebba est la porte d’entrée, qui est isolée, avec des localités somme Solhan et Mansila qui souffrent également le martyre », a relevé Mohamed Dicko, un autre habitant de Sebba. L’Association des ressortissants du Yagha a appelé à « une action rapide pour éviter une catastrophe humanitaire ». Selon elle, « il faut permettre rapidement un accès à la ville de Sebba pour l’approvisionnement en carburant, en nourriture et en autres produits de première nécessité ».                             Lire aussi :  Au Burkina Faso, au moins 27 morts dans deux attaques djihadistes présumées                   Les attaques attribuées aux djihadistes sont fréquentes dans la province du Yagha, dont les habitants de plusieurs localités se sont réfugiés à Sebba. Le Burkina Faso, où des militaires ont pris le pouvoir en janvier en promettant de faire de la lutte antidjihadiste leur priorité, est confronté à la violence de mouvements armés affiliés à Al-Qaïda et au groupe Etat islamique, qui y ont fait depuis 2015 des milliers de morts et quelque 2 millions de déplacés. Plus de 40 % du territoire burkinabé est hors du contrôle de l’Etat, selon des chiffres officiels, et les attaques se sont multipliées depuis le début de l’année.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Entre ici, Jean Moulin  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/03/au-burkina-faso-les-habitants-d-une-ville-sous-blocus-djihadiste-menaces-de-famine_6137028_3212.html"},"headline":"Au Burkina\u00a0Faso, les habitants d\u2019une ville sous blocus djihadiste menac\u00e9s de famine","dateCreated":"2022-08-03T11:39:35+02:00","datePublished":"2022-08-03T11:39:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["International","D\u00e9veloppement Afrique ","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","Sahel","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, \u00ab\u00a0il y a un manque criant de nourriture\u00a0\u00bb \u00e0 Sebba, dont l\u2019approvisionnement a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 \u00e0 la suite du sabotage d\u2019un pont.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/144/0/2000/1000/1342/671/60/0/9cbebbe_1659519048274-2021-12-13t091005z-1583127169-rc2c8q9v62sh-rtrmadp-3-burkina-hungerbis.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-16">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le chancelier allemand a évoqué, mercredi, la poursuite de l’exploitation des trois dernières centrales en activité, alors que l’Allemagne craint une crise énergétique, en partie privée du gaz russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Allemagne             Le chancelier allemand Olaf Scholz ouvre la voie au maintien de l’exploitation des centrales nucléaires      Le chancelier allemand a évoqué, mercredi, la poursuite de l’exploitation des trois dernières centrales en activité, alors que l’Allemagne craint une crise énergétique, en partie privée du gaz russe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h18, mis à jour à 17h54    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Olaf Scholz, le chancelier allemand, lors d’une conférence de presse à Berlin, vendredi 22 juillet 2022.  MARKUS SCHREIBER / AP                 La sortie de l’énergie nucléaire programmée à la fin de cette année en Allemagne pourrait être reportée. Olaf Scholz a estimé mercredi 3 août qu’il pouvait « être pertinent » de prolonger la durée d’exploitation des trois dernières centrales nucléaires en activité en Allemagne, en partie privée de gaz russe et qui craint une crise énergétique.            Ces centrales « ne servent qu’à la production d’électricité et seulement pour une petite partie de celle-ci », mais « cela peut quand même être pertinent », a affirmé le chancelier allemand.                 La raréfaction des livraisons de gaz russe à l’Allemagne a remis à l’ordre du jour la question de maintenir les dernières centrales en activité plus longtemps que prévu, pour faire face à la crise gazière. Berlin doit trancher dans les prochaines semaines sur une possible prolongation de ces centrales en s’appuyant sur une nouvelle expertise en cours.            Une fois les résultats de ce « test de résistance » connus « nous tirerons ensuite nos conclusions », a dit le chancelier en visite à Mülheim an der Ruhr (ouest) sur le site de l’industriel Siemens Energy, où une turbine à gaz réparée et destinée à équiper un gazoduc russe vers l’Europe attend d’être acheminée vers la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   La coalition gouvernementale divisée            Les trois centrales nucléaires encore en activité – en Bavière, Basse-Saxe et dans le Bade-Wurtemberg – participent actuellement pour 6 % de la production nette d’électricité en Allemagne. La question de leur prolongation divise la coalition gouvernementale, les Verts étant sceptiques, le Parti social-démocrate d’Olaf Scholz jusqu’ici réservé, et les libéraux du FDP favorables. Elle est aussi réclamée par l’union conservatrice CDU-CSU dans l’opposition.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne mal préparée à la vie sans gaz et pétrole russes                   M. Scholz a justifié les réflexions en cours sur une prolongation du nucléaire par le fait que le développement des énergies renouvelables, censées remplacer l’énergie nucléaire et le charbon, est plus lent que prévu. Il est « très différent d’une région à l’autre en Allemagne », a-t-il dit. « C’est particulièrement vrai en Bavière, qui a progressé lentement avec l’expansion de l’énergie éolienne », a-t-il lancé, dans une pique à l’adresse de cette région historiquement dirigée par les conservateurs et grande consommatrice d’énergie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la quête d’une neutralité carbone sans nucléaire                   « Nous soutiendrons toutes les régions d’Allemagne du mieux que nous pouvons » pour l’approvisionnement énergétique de « tous les citoyens en Allemagne et de toutes les entreprises », a assuré M. Scholz.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Entre ici, Jean Moulin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/03/allemagne-scholz-ouvre-la-voie-au-maintien-de-l-exploitation-des-centrales-nucleaires_6137026_3210.html"},"headline":"Le chancelier allemand Olaf Scholz ouvre la\u00a0voie au\u00a0maintien de\u00a0l\u2019exploitation des centrales nucl\u00e9aires","dateCreated":"2022-08-03T11:18:14+02:00","datePublished":"2022-08-03T11:18:14+02:00","dateModified":"2022-08-03T17:54:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le chancelier allemand a \u00e9voqu\u00e9, mercredi, la poursuite de l\u2019exploitation des trois derni\u00e8res centrales en activit\u00e9, alors que l\u2019Allemagne craint une crise \u00e9nerg\u00e9tique, en partie priv\u00e9e du gaz russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/480/0/5129/2564/1342/671/60/0/0a3e93b_6cd2f07f56bd446c9589f524dd32928e-6cd2f07f56bd446c9589f524dd32928e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-17">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le philosophe monténégrin Filip Ivanovic note, dans une tribune au « Monde », que l’attitude du pape François dans le dossier ukrainien correspond à la tradition diplomatique du Vatican. La médiation proposée s’allie à la miséricorde et à la fraternité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Pape François         « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Tribune        Filip Ivanovic  chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro        Le philosophe monténégrin Filip Ivanovic note, dans une tribune au « Monde », que l’attitude du pape François dans le dossier ukrainien correspond à la tradition diplomatique du Vatican. La médiation proposée s’allie à la miséricorde et à la fraternité.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 15h19    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En 1915, un éditorial de l’American Journal of International Law affirmait : « Il y a lieu de croire que le pape peut exercer dans le monde une influence plus grande et plus bienfaisante à l’avenir que par le passé. » Ce commentaire faisait allusion à la perte du pouvoir temporel du pape causée par l’annexion des Etats pontificaux par l’Italie en 1870, soulignant ainsi que, dans le passé, l’image du Saint-Siège oscillait entre imperium et sacerdotium, soit entre autorités temporelle et spirituelle.          Les activités diplomatiques du pape datent des premiers siècles du christianisme, l’édit de Milan de 313 marque un tournant qui voit le nombre de représentants pontificaux se multiplier à l’étranger. Déjà en 343, le concile de Serdica stipulait que l’évêque de Rome pouvait envoyer des légats, ce qui marquait la reconnaissance formelle de la capacité du pontife à désigner des envoyés pour agir en son nom.          Les origines de la diplomatie papale moderne, cependant, remontent aux XVe et XVIe siècles, avec la formation d’Etats-nations, lorsque les nonces apostoliques ont été envoyés à Venise, à Florence, en France, etc. C’est le moment où l’activité diplomatique pontificale assume progressivement le rôle de médiation et abandonne ses prérogatives d’autorité temporelle et spirituelle sur les autres nations.          Autorité morale          Comme en témoigne l’historien italien Paolo Prodi (1932-2016) dans Il sovrano pontefice (« le souverain pontife », Il Mulino, 2013, non traduit), très révélatrice est la dépêche envoyée à Rodolfo Pio (1500-1564), nonce en France de 1535 à 1537, disant que le pape [Paul III] « ne peut et ne doit pas manquer d’être neutre et père commun », et que toute concession à des autorités religieuses locales était impossible car elle montrerait que le pape « n’était plus neutre ».               De même, le nonce à Cologne, Pier Luigi Carafa (1581-1655), reçoit en 1624 une instruction disant que le pape resterait « également aimant de tous les princes catholiques et ferait tout pour maintenir la paix entre eux ». Cette période marque le début d’une diplomatie du Saint-Siège caractérisée par les rôles de neutralité et de médiation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « On pourrait qualifier la diplomatie du Saint-Siège de “pastorale humanitaire” »                 Ainsi, le langage tenu par l’éditorial cité plus haut n’est pas surprenant – même dans la période 1870-1929, lorsque le Saint-Siège n’avait pas sa souveraineté territoriale, il a maintenu son service de médiateur actif, comme dans le différend des îles Carolines entre l’Allemagne et l’Espagne.          Donc, la diplomatie du Saint-Siège dans le monde contemporain ne repose pas sur le pouvoir économique ou territorial, mais est fondée sur l’autorité morale du pape en tant que chef de l’Eglise catholique, dont les activités internationales sont fondées sur les principes de paix et de dignité humaine. Ce rôle n’est plus inspiré par les préoccupations temporelles, mais par une approche véritablement théologique de la diplomatie, comme moyen de parvenir à la paix, à l’amour et à la fraternité.        Il vous reste 56.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/03/la-diplomatie-de-francois-s-inscrit-dans-l-attitude-de-neutralite-et-d-affirmation-de-la-paix_6137024_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La diplomatie de Fran\u00e7ois s\u2019inscrit dans l\u2019attitude de neutralit\u00e9 et d\u2019affirmation de la paix\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-03T11:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-03T11:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-03T15:19:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Pape Fran\u00e7ois"],"keywords":["International","Pape Fran\u00e7ois","Catholicisme","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Europe","Vatican","Pape","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le philosophe mont\u00e9n\u00e9grin Filip Ivanovic note, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que l\u2019attitude du pape Fran\u00e7ois dans le dossier ukrainien correspond \u00e0 la tradition diplomatique du Vatican. La m\u00e9diation propos\u00e9e s\u2019allie \u00e0 la mis\u00e9ricorde et \u00e0 la fraternit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Filip Ivanovic","description":"chercheur \u00e0 l\u2019Institut d\u2019\u00e9tudes avanc\u00e9es de l\u2019universit\u00e9 du Mont\u00e9n\u00e9gro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/155/0/2157/1078/1342/671/60/0/6b7ca21_254530f3aabf462bb0f727d51f361d7a-254530f3aabf462bb0f727d51f361d7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape Fran\u00e7ois","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape-francois/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-18">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis est arrivée mardi soir à Taipei. En représailles, Pékin a promis des « actions militaires ciblées », avec une série de manœuvres militaires autour de l’île. Simon Leplâtre, correspondant du « Monde » à Shanghaï, a répondu à vos questions dans ce tchat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Tchat terminé    Visite de Nancy Pelosi à Taïwan : « L’armée américaine estime que la Chine viseraient une annexion d’ici à 2027 » La présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis est arrivée mardi soir à Taipei. En représailles, Pékin a promis des « actions militaires ciblées », avec une série de manœuvres militaires autour de l’île. Simon Leplâtre, correspondant du « Monde » à Shanghaï, a répondu à vos questions dans ce tchat.                TCHAT    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à tous d’avoir suivi cet échange, et pour vos questions très nombreuses et intéressantes ! Nous continuerons à couvrir cette crise et la situation de Taïwan dans les pages du journal. Bonne journée                    15:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Quelle est la position de Taïwan dans ce conflit ?    Viken         Bonjour,          Les Taïwanais sont à une très forte majorité en faveur du statu quo, parce qu’ils savent que l’indépendance est impossible (la Chine entrerait en guerre). C’est même une majorité de plus en plus forte : aujourd’hui, même du côté du Parti KMT (Kouomintang), traditionnellement plus proche de la Chine, l’argument d’un rapprochement ne fait plus recette, obligeant ce parti issu de la Chine continental à un aggiornamento idéologique. La raison, c’est l’attitude de plus en plus menaçante de la Chine, qui est contre-productive dans l’opinion.          Malgré des problèmes de politique intérieure, les Taïwanais semblent apprécier une chose chez leur présidente, Tsai Ing-wen, son approche à la fois ferme et prudente face à la Chine.                    15:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, quel serait l'impact sur l'économie européenne d'un conflit entre Chine et Taïwan ?    pierre          Bonjour,          Il serait très important. Les entreprises allemandes sont très exposées au marché chinois (Volkswagen, Mercedes, Audi, mais aussi beaucoup d’entreprises de machines-outils), certaines entreprises françaises aussi, notamment dans le luxe. Avant le Covid, les Chinois représentaient environ un tiers des ventes de luxe dans le monde.          Par ailleurs, la Chine reste l’usine du monde. Beaucoup de secteurs mettraient des années à se passer de la Chine. Bref, autant la Russie cherchait à développer son autonomie vis-à-vis de l’économie mondiale depuis l’annexion de la Crimée, autant la Chine, deuxième puissance économique mondiale, est extrêmement intégrée dans l’économie globale. Un découplage serait donc très difficile et coûteux.                               15:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pensez-vous qu'il soit possible que derrière cette histoire il y ait un intérêt pour les semi-conducteurs ?    SM         Bonjour,          C’est une question qu’on pose souvent. Dans les faits, TSMC, le leader mondial des semi-conducteurs, sis à Taïwan, a dit clairement qu’il se saborderait plutôt que de tomber aux mains des Chinois. Et même si ce n’était pas le cas, c’est une industrie très internationale : TSMC et les autres fabricants ont besoin d’ingénieurs étrangers pour fonctionner. Donc, concrètement, je ne pense pas que TSMC soit vraiment un objectif de conquête pour les Chinois, parce que l’entreprise aurait du mal à fonctionner en cas de guerre.          L’année dernière, j’avais interviewé le chercheur Mathieu Duchâtel, de l’Institut Montaigne, auteur d’un rapport sur l’importance géostratégique des puces pour Taïwan :                    Lire aussi :  « La production de puces est une grande force stratégique pour Taïwan face à la Chine »                                 15:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Quelles sont aujourd'hui les relations économiques entre la Chine et Taïwan? La Chine est-elle dépendante des semi conducteurs taïwanais? En d'autres termes, peut-elle se permettre de faire la guerre à Taïwan au risque de se voir couper l'approvisionnement en puces électroniques ?    FRV         Bonjour,          La Chine est toujours le premier partenaire économique de Taïwan, d’où une relation compliquée. Dans les années 1990 et 2000, la Chine essayait d’ailleurs de séduire Taïwan en renforçant les liens économiques. Beaucoup d’entreprises taïwanaises ont participé à l’industrialisation de la Chine, à partir des années 1980, faisant fortune au passage. C’est le cas de Foxconn, leader mondial de la sous-traitance électronique, qui assemble les produits d’Apple : l’essentiel de leurs usines est en Chine.          Mais depuis l’élection de Tsai Ing-wen, la présidente actuelle, en 2016, ces liens se sont distendus. On pourrait qualifier Mme Tsai qualifier de souverainiste : elle ne demande pas l’indépendance, mais préfère garder ses distances avec la Chine. Depuis son élection, Pékin a appliqué plusieurs mesures de punition, comme la fin des visas de tourisme pour la Chine, alors que c’était un secteur important. Cela a poussé Taïwan a diversifier ses partenariats économiques, réduisant doucement sa dépendance à la Chine.          Dans le même temps, comme vous le mentionnez, la Chine est dépendante des semi-conducteurs importés de Taïwan, effectivement. Il y a donc des raisons d’espérer que les liens économiques empêchent une guerre ouverte.                    15:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment le peuple chinois voit cette tension évoluer ? Est-il dans la même dynamique que son gouvernement ?     ARTHUR          Bonjour,          Bonne question : Taïwan est un sujet très sensible en Chine et l’un de ces mots-clés qui provoque des réactions patriotiques, même chez des gens relativement ouverts. A l’école, les Chinois apprennent que Taïwan appartient à la Chine, et que sa perte est liée au « siècle de l’humiliation », cette période allant des guerres de l’opium (au milieu du XIXe siècle) à la prise de pouvoir des communistes en 1949, au cours de laquelle la Chine a subi la colonisation, les guerres civiles, la division, la pauvreté extrême…          Bref, pour la plupart des Chinois, récupérer Taïwan est vu comme complètement légitime. Ils ne se posent pas beaucoup la question du point de vue des Taïwanais, du droit des peuples à disposer d’eux-mêmes. Un ami chinois m’avait raconté que jusqu’à ce qu’il rencontre des Taïwanais pendant ses études aux Etats-Unis, il croyait sincèrement que les Taïwanais étaient opprimés par leur gouvernement, et attendaient avec impatience d’être libérés par le Parti communiste. Cet ami a la trentaine, il était donc à l’école il y a une quinzaine d’années.                    14:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour, faut-il vraiment craindre une escalade des tensions au niveau militaire ? N'est-ce pas contre les intérêts de la Chine ?     Tristan          Bonjour,          Oui et non : c’est sans doute contre les intérêts de la Chine à court terme, mais le président chinois, Xi Jinping, répète régulièrement que « réunifier » Taïwan avec le continent chinois est une mission historique, et qui ne peut plus être laissée aux générations futures… L’armée américaine estime que les Chinois viseraient une annexion d’ici à 2027. Cela ne veut pas dire qu’ils le feront, mais qu’ils essaient d’avoir les capacités militaires pour le faire à cet horizon.          Cela dit, vous avez raison, c’est contre les intérêts économiques du pays : si la Chine tentait d’annexer Taïwan, il y aurait des sanctions, et l’économie chinoise, en difficulté, n’a pas besoin de ça. Mais il ne faut pas sous-estimer l’idéologie (cf. la guerre en Ukraine).         Simon Leplâtre            14:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour et merci de votre travail. Ma question : où en est la technologie militaire  chinoise ? Atteint-elle désormais un niveau comparable à celles des Etats-Unis ?    miguelito                   Bonjour,          La technologie et les capacités militaires chinoises progressent vite. Ils ne sont pas encore au niveau des Américains, mais leur marine a, par exemple, plus de bateaux. En revanche, ils n’ont pas beaucoup d’expérience de combat.          Dans le détroit de Taïwan, l’armée chinoise aurait l’avantage du terrain, mais envahir Taïwan, une île, n’est pas facile du tout pour une armée. Récemment, un expert me disait que la marine chinoise risquerait d’être anéantie, même si elle aurait aussi les moyens d’infliger d’énormes pertes aux Taïwanais, et aux Américains, s’ils les soutenaient. Face aux Etats-Unis, la question de la nucléarisation du conflit se poserait rapidement.        Simon Leplâtre            14:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Pourquoi Nancy Pelosi se rend-elle à Taïwan ? Maintenant ?     Jeminterroge          Bonjour,          Nancy Pelosi souhaitait se rendre à Taïwan en avril dernier, mais elle a contracté le Covid. La Chambre des représentants est en vacances, donc le timing s’explique sans doute principalement pour des raisons pratiques pour elle. En revanche, vu de Chine, il est délicat : le 1er août, c’est l’anniversaire de l’Armée populaire de libération et, à l’automne, doit avoir lieu un Congrès du Parti lors duquel Xi Jinping devrait être renouvelé pour un troisième mandat de cinq ans, une longévité inédite depuis Mao Zedong. Donc c’est une période sensible.          Ensuite pourquoi ? Parce qu’elle a le droit de le faire, qu’elle défend les droits humains depuis longtemps et notamment en Chine : en 1991, elle avait déployé une bannière en souvenir des étudiants, sur la place Tiananmen à Pékin (deux ans après le massacre de 1989). Elle considère qu’elle peut apporter un soutien symbolique important à Taïwan. Y a-t-il des considérations électoralistes américaines ? Je ne connais pas assez la politique intérieure américaine, mais Nancy Pelosi devrait ne pas se représenter pour diriger la Chambre aux prochaines élections.        Simon Leplâtre            14:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Pourrait-on imaginer un jour les États-Unis et les régimes démocratiques d’Europe et d’Asie reconnaître Taïwan comme un pays à part entière? N’est-ce pas une forme de soumission à la Chine que de ne pas lui octroyer ce droit? Merci!    SG44         Bonjour,          On peut l’imaginer, mais à ce stade, ce serait vu comme un casus belli par la Chine. Le statu quo actuel est imparfait, mais permet à la Chine d’espérer un jour une réunification tout en permettant à Taïwan de vivre avec son propre système démocratique, son indépendance et toutes les caractéristiques d’un Etat, sauf la reconnaissance internationale. Le statu quo permet pour l’instant d’éviter une guerre.        Simon Leplâtre            14:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           A qui appartient Taïwan, historiquement...    Sportus         Bonjour,          C’est une bonne question pour commencer cet échange. Taïwan est occupée par des peuples aborigènes depuis fort longtemps. L’île a été découverte pour le monde occidental par des marins portugais qui lui donnèrent le nom de Formose (« belle »), puis colonisée par les Hollandais au XVIIe siècle, qui en font un comptoir. A la fin du même siècle, la dynastie Qing, qui règne sur la Chine, prend le contrôle de Taïwan, jusqu’à ce que les Japonais les en chassent en 1895. Les Japonais colonisent activement Taïwan jusqu’en 1945, et laissent un héritage mixte : un peu de répression mais aussi des institutions et une influence culturelle. Le Japon a plutôt bonne presse à Taïwan.          En 1949, les nationalistes de la République de Chine, dirigés par Tchang Kaï-chek, sont vaincus par les communistes de Mao Zedong. Ils se réfugient à Taïwan.          Le statut très ambigu de l’île est un héritage de cette époque : au départ le Kouomintang, le parti de Tchang Kaï-chek, de reconquérir la Chine à partir de Taïwan. Mais, au fil des ans, le projet devient irréaliste et les Etats reconnaissent petit à petit la République populaire de Chine, qui contrôle effectivement le territoire chinois. La condition est de ne plus reconnaître Taïwan.        Simon Leplâtre            14:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tchat va bientôt débuter        Simon Leplâtre, correspondant du Monde à Shanghaï, va répondre à vos questions dans quelques minutes.                    13:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En cas d’invasion, la Chine subirait un échec logistique        Si le président chinois a engagé une profonde réorganisation militaire, les experts américains doutent que Pékin puisse à l’heure actuelle « projeter des forces à très grande échelle ».                    Lire aussi :  Si la Chine envahissait aujourd’hui Taïwan, elle subirait le même échec logistique que la Russie en Ukraine                       13:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nancy Pelosi a quitté Taïwan              Nancy Pelosi monte à bord d’un avion militaire américain à l’aéroport Songshan de Taipei, à Taïwan, le 3 août 2022. POOL / VIA REUTERS           La présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi, a quitté Taïwan mercredi, au terme d’une visite historique et controversée à laquelle Pékin a répondu par des menaces et des annonces d’exercices militaires. L’élue de 82 ans a salué les dignitaires sur le tarmac de l’aéroport de Songshan à Taipei avant de monter à bord d’un avion militaire américain qui a décollé à 18 heures (12 heures à Paris), d’après des images retransmises en direct par les télévisions.                    13:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Entretien        Dans un entretien au Monde, la chercheuse Cleo Paskal affirme que les accords conclus avec plusieurs Etats insulaires lors de la tournée du ministre des affaires étrangères chinois dans la région dessinent un contrôle des mers qui serait très pertinent en cas de guerre autour de Taïwan.                    Lire aussi :  « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                       12:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Décryptage        La visite de la présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis est plutôt perçue dans l’île comme la manifestation d’un soutien bienvenu des Américains face à la menace chinoise. Mais certaines voix s’inquiètent du risque d’escalade.                    Lire aussi :  Comment les Taïwanais perçoivent la visite de Nancy Pelosi                                 11:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour approfondir        En mettant le pied sur le sol taïwanais, la présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi, a écrit une page de l’histoire houleuse des relations entre les Etats-Unis, Taïwan et la Chine. La réponse de cette dernière n’a pas tardé : Pékin, qui s’insurge contre toute visite donnant un semblant de reconnaissance officielle à Taïwan, annonçait ses mesures de représailles les plus menaçantes à ce jour, sous forme d’exercices militaires organisés tout autour de l’île. Au même moment, de l’autre côté du détroit de Taïwan, des chars chinois s’installaient sur des plages de la province du Fujian (située en face de Taïwan), sous le regard ahuri des touristes.                    Lire aussi :  Nancy Pelosi à Taïwan : Pékin accroît ses menaces                       11:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenu dans ce tchat !        Le déplacement de Nancy Pelosi, plus importante élue américaine à se rendre à Taïwan en vingt-cinq ans, a déclenché la colère des autorités chinoises. En représailles, Pékin a promis des « actions militaires ciblées », avec une série de manœuvres militaires autour de l’île.          Simon Leplâtre, correspondant du Monde à Shanghaï, répondra à vos questions à partir de 14 h 15.                         Le contexte       Tchat  animé par Simon Leplâtre      Image de couverture :  Sur cette photo publiée par le ministère des affaires étrangères de Taïwan, la présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi, visite un musée des droits de l’homme, à Taipei, le 3 août 2022.    AP          L’arrivée de la présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi, à Taïwan, mardi 2 août, a déclenché de vives réactions de Pékin, qui a annoncé des manœuvres d’envergure dans les environs de l’île, en représailles.Le ministère de la défense chinois a promis des « actions militaires ciblées » qui commenceront jeudi, dont « le tir à munitions réelles de longue portée ». Certains de ces exercices vont s’approcher jusqu’à 20 kilomètres des côtes taïwanaises, selon les coordonnées diffusées par les médias officiels chinois. La présidente de Taïwan, Tsai Ing-wen, a affirmé que l’île « ne reculerait pas » face à la menace de Pékin.La Chine a, par ailleurs, pris mercredi une série de sanctions commerciales contre Taïwan. Les douanes chinoises ont décidé de suspendre l’importation des agrumes et de certains poissons. Le ministère du commerce a par ailleurs annoncé « suspendre l’exportation de sable naturel vers Taïwan ».A quoi faut-il s’attendre dans les prochains jours ? Les menaces de Pékin sont-elles sérieuses ? Quels peuvent en être l’impact ? Pourquoi Mme Pelosi a-t-elle fait ce voyage ? Simon Leplâtre, correspondant du Monde à Shanghaï, répondra à vos questions dans ce tchat à partir de 14 h 15.         Pour approfondir :         Décryptage. Comment les Taïwanais voient la visite de Nancy PelosiPékin accroît ses menaces pendant la visite de Nancy Pelosi à TaïwanSi la Chine envahissait aujourd’hui Taïwan, elle subirait le même échec logistique que la Russie en UkraineLes Etats-Unis et l’Union européenne renforcent leur coopération avec Taïwan                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-03T15:35:35+00:00","coverageEndTime":"2022-08-03T15:35:35+00:00","headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","description":"La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants des Etats-Unis est arriv\u00e9e mardi soir \u00e0 Taipei. En repr\u00e9sailles, P\u00e9kin a promis des \u00ab\u00a0actions militaires cibl\u00e9es\u00a0\u00bb, avec une s\u00e9rie de man\u0153uvres militaires autour de l\u2019\u00eele. Simon Lepl\u00e2tre, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Shangha\u00ef, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans ce tchat.","articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Diplomatie","International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Leplâtre"},"about":{"@type":"Event","name":"Visite de Nancy Pelosi à Taïwan : « L’armée américaine estime que la Chine viseraient une annexion d’ici à 2027 »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants des Etats-Unis est arriv\u00e9e mardi soir \u00e0 Taipei. En repr\u00e9sailles, P\u00e9kin a promis des \u00ab\u00a0actions militaires cibl\u00e9es\u00a0\u00bb, avec une s\u00e9rie de man\u0153uvres militaires autour de l\u2019\u00eele. Simon Lepl\u00e2tre, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Shangha\u00ef, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans ce tchat.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/0/0/2047/1365/1342/894/3/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Leplâtre"
,"startDate":"2022-08-03T15:35:35+00:00"
,"endDate":"2022-08-03T15:35:35+00:00"
  Merci \u00e0 tous d\u2019avoir suivi cet \u00e9change, et pour vos questions tr\u00e8s nombreuses et int\u00e9ressantes\u00a0! Nous continuerons \u00e0 couvrir cette crise et la situation de Ta\u00efwan dans les pages du journal. Bonne journ\u00e9e      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T13:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T13:34:21+00:00","articleBody":"              Quelle est la position de Ta\u00efwan dans ce conflit ?    Viken         Bonjour,          Les Ta\u00efwanais sont \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9 en faveur du statu quo, parce qu\u2019ils savent que l\u2019ind\u00e9pendance est impossible (la Chine entrerait en guerre). C\u2019est m\u00eame une majorit\u00e9 de plus en plus forte\u00a0: aujourd\u2019hui, m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 du Parti KMT (Kouomintang), traditionnellement plus proche de la Chine, l\u2019argument d\u2019un rapprochement ne fait plus recette, obligeant ce parti issu de la Chine continental \u00e0 un aggiornamento id\u00e9ologique. La raison, c\u2019est l\u2019attitude de plus en plus mena\u00e7ante de la Chine, qui est contre-productive dans l\u2019opinion.          Malgr\u00e9 des probl\u00e8mes de politique int\u00e9rieure, les Ta\u00efwanais semblent appr\u00e9cier une chose chez leur pr\u00e9sidente, Tsai Ing-wen, son approche \u00e0 la fois ferme et prudente face \u00e0 la Chine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T13:42:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T13:26:19+00:00","articleBody":"    Bonjour, quel serait l'impact sur l'\u00e9conomie europ\u00e9enne d'un conflit entre Chine et Ta\u00efwan ?    pierre          Bonjour,          Il serait tr\u00e8s important. Les entreprises allemandes sont tr\u00e8s expos\u00e9es au march\u00e9 chinois (Volkswagen, Mercedes, Audi, mais aussi beaucoup d\u2019entreprises de machines-outils), certaines entreprises fran\u00e7aises aussi, notamment dans le luxe. Avant le Covid, les Chinois repr\u00e9sentaient environ un tiers des ventes de luxe dans le monde.          Par ailleurs, la Chine reste l\u2019usine du monde. Beaucoup de secteurs mettraient des ann\u00e9es \u00e0 se passer de la Chine. Bref, autant la Russie cherchait \u00e0 d\u00e9velopper son autonomie vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00e9conomie mondiale depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, autant la Chine, deuxi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, est extr\u00eamement int\u00e9gr\u00e9e dans l\u2019\u00e9conomie globale. Un d\u00e9couplage serait donc tr\u00e8s difficile et co\u00fbteux.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T13:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T13:15:23+00:00","articleBody":"    Pensez-vous qu'il soit possible que derri\u00e8re cette histoire il y ait un int\u00e9r\u00eat pour les semi-conducteurs ?    SM         Bonjour,          C\u2019est une question qu\u2019on pose souvent. Dans les faits, TSMC, le leader mondial des semi-conducteurs, sis \u00e0 Ta\u00efwan, a dit clairement qu\u2019il se saborderait plut\u00f4t que de tomber aux mains des Chinois. Et m\u00eame si ce n\u2019\u00e9tait pas le cas, c\u2019est une industrie tr\u00e8s internationale\u00a0: TSMC et les autres fabricants ont besoin d\u2019ing\u00e9nieurs \u00e9trangers pour fonctionner. Donc, concr\u00e8tement, je ne pense pas que TSMC soit vraiment un objectif de conqu\u00eate pour les Chinois, parce que l\u2019entreprise aurait du mal \u00e0 fonctionner en cas de guerre.          L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, j\u2019avais interview\u00e9 le chercheur Mathieu Duch\u00e2tel, de l\u2019Institut Montaigne, auteur d\u2019un rapport sur l\u2019importance g\u00e9ostrat\u00e9gique des puces pour Ta\u00efwan\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La production de puces est une grande force strat\u00e9gique pour Ta\u00efwan face \u00e0 la\u00a0Chine\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T13:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T13:09:36+00:00","articleBody":"    Bonjour. Quelles sont aujourd'hui les relations \u00e9conomiques entre la Chine et Ta\u00efwan? La Chine est-elle d\u00e9pendante des semi conducteurs ta\u00efwanais? En d'autres termes, peut-elle se permettre de faire la guerre \u00e0 Ta\u00efwan au risque de se voir couper l'approvisionnement en puces \u00e9lectroniques ?    FRV         Bonjour,          La Chine est toujours le premier partenaire \u00e9conomique de Ta\u00efwan, d\u2019o\u00f9 une relation compliqu\u00e9e. Dans les ann\u00e9es 1990 et 2000, la Chine essayait d\u2019ailleurs de s\u00e9duire Ta\u00efwan en renfor\u00e7ant les liens \u00e9conomiques. Beaucoup d\u2019entreprises ta\u00efwanaises ont particip\u00e9 \u00e0 l\u2019industrialisation de la Chine, \u00e0 partir des ann\u00e9es 1980, faisant fortune au passage. C\u2019est le cas de Foxconn, leader mondial de la sous-traitance \u00e9lectronique, qui assemble les produits d\u2019Apple\u00a0: l\u2019essentiel de leurs usines est en Chine.          Mais depuis l\u2019\u00e9lection de Tsai Ing-wen, la pr\u00e9sidente actuelle, en\u00a02016, ces liens se sont distendus. On pourrait qualifier Mme\u00a0Tsai qualifier de souverainiste\u00a0: elle ne demande pas l\u2019ind\u00e9pendance, mais pr\u00e9f\u00e8re garder ses distances avec la Chine. Depuis son \u00e9lection, P\u00e9kin a appliqu\u00e9 plusieurs mesures de punition, comme la fin des visas de tourisme pour la Chine, alors que c\u2019\u00e9tait un secteur important. Cela a pouss\u00e9 Ta\u00efwan a diversifier ses partenariats \u00e9conomiques, r\u00e9duisant doucement sa d\u00e9pendance \u00e0 la Chine.          Dans le m\u00eame temps, comme vous le mentionnez, la Chine est d\u00e9pendante des semi-conducteurs import\u00e9s de Ta\u00efwan, effectivement. Il y a donc des raisons d\u2019esp\u00e9rer que les liens \u00e9conomiques emp\u00eachent une guerre ouverte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T13:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T13:00:14+00:00","articleBody":"    Comment le peuple chinois voit cette tension \u00e9voluer ? Est-il dans la m\u00eame dynamique que son gouvernement ?     ARTHUR          Bonjour,          Bonne question\u00a0: Ta\u00efwan est un sujet tr\u00e8s sensible en Chine et l\u2019un de ces mots-cl\u00e9s qui provoque des r\u00e9actions patriotiques, m\u00eame chez des gens relativement ouverts. A l\u2019\u00e9cole, les Chinois apprennent que Ta\u00efwan appartient \u00e0 la Chine, et que sa perte est li\u00e9e au \u00ab\u00a0si\u00e8cle de l\u2019humiliation\u00a0\u00bb, cette p\u00e9riode allant des guerres de l\u2019opium (au milieu du XIXe\u00a0si\u00e8cle) \u00e0 la prise de pouvoir des communistes en\u00a01949, au cours de laquelle la Chine a subi la colonisation, les guerres civiles, la division, la pauvret\u00e9 extr\u00eame\u2026          Bref, pour la plupart des Chinois, r\u00e9cup\u00e9rer Ta\u00efwan est vu comme compl\u00e8tement l\u00e9gitime. Ils ne se posent pas beaucoup la question du point de vue des Ta\u00efwanais, du droit des peuples \u00e0 disposer d\u2019eux-m\u00eames. Un ami chinois m\u2019avait racont\u00e9 que jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il rencontre des Ta\u00efwanais pendant ses \u00e9tudes aux Etats-Unis, il croyait sinc\u00e8rement que les Ta\u00efwanais \u00e9taient opprim\u00e9s par leur gouvernement, et attendaient avec impatience d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9s par le Parti communiste. Cet ami a la trentaine, il \u00e9tait donc \u00e0 l\u2019\u00e9cole il y a une quinzaine d\u2019ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T13:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:52:29+00:00","articleBody":"              Bonjour, faut-il vraiment craindre une escalade des tensions au niveau militaire ? N'est-ce pas contre les int\u00e9r\u00eats de la Chine ?     Tristan          Bonjour,          Oui et non\u00a0: c\u2019est sans doute contre les int\u00e9r\u00eats de la Chine \u00e0 court terme, mais le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, r\u00e9p\u00e8te r\u00e9guli\u00e8rement que \u00ab\u00a0r\u00e9unifier\u00a0\u00bb Ta\u00efwan avec le continent chinois est une mission historique, et qui ne peut plus \u00eatre laiss\u00e9e aux g\u00e9n\u00e9rations futures\u2026 L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que les Chinois viseraient une annexion d\u2019ici \u00e0 2027. Cela ne veut pas dire qu\u2019ils le feront, mais qu\u2019ils essaient d\u2019avoir les capacit\u00e9s militaires pour le faire \u00e0 cet horizon.          Cela dit, vous avez raison, c\u2019est contre les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques du pays\u00a0: si la Chine tentait d\u2019annexer Ta\u00efwan, il y aurait des sanctions, et l\u2019\u00e9conomie chinoise, en difficult\u00e9, n\u2019a pas besoin de \u00e7a. Mais il ne faut pas sous-estimer l\u2019id\u00e9ologie (cf. la guerre en Ukraine).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T12:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:46:57+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci de votre travail. Ma question : o\u00f9 en est la technologie militaire  chinoise ? Atteint-elle d\u00e9sormais un niveau comparable \u00e0 celles des Etats-Unis ?    miguelito                   Bonjour,          La technologie et les capacit\u00e9s militaires chinoises progressent vite. Ils ne sont pas encore au niveau des Am\u00e9ricains, mais leur marine a, par exemple, plus de bateaux. En revanche, ils n\u2019ont pas beaucoup d\u2019exp\u00e9rience de combat.          Dans le d\u00e9troit de Ta\u00efwan, l\u2019arm\u00e9e chinoise aurait l\u2019avantage du terrain, mais envahir Ta\u00efwan, une \u00eele, n\u2019est pas facile du tout pour une arm\u00e9e. R\u00e9cemment, un expert me disait que la marine chinoise risquerait d\u2019\u00eatre an\u00e9antie, m\u00eame si elle aurait aussi les moyens d\u2019infliger d\u2019\u00e9normes pertes aux Ta\u00efwanais, et aux Am\u00e9ricains, s\u2019ils les soutenaient. Face aux Etats-Unis, la question de la nucl\u00e9arisation du conflit se poserait rapidement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T12:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:42:10+00:00","articleBody":"              Pourquoi Nancy Pelosi se rend-elle \u00e0 Ta\u00efwan ? Maintenant ?     Jeminterroge          Bonjour,          Nancy Pelosi souhaitait se rendre \u00e0 Ta\u00efwan en avril dernier, mais elle a contract\u00e9 le Covid. La Chambre des repr\u00e9sentants est en vacances, donc le timing s\u2019explique sans doute principalement pour des raisons pratiques pour elle. En revanche, vu de Chine, il est d\u00e9licat\u00a0: le 1er\u00a0ao\u00fbt, c\u2019est l\u2019anniversaire de l\u2019Arm\u00e9e populaire de lib\u00e9ration et, \u00e0 l\u2019automne, doit avoir lieu un Congr\u00e8s du Parti lors duquel Xi Jinping devrait \u00eatre renouvel\u00e9 pour un troisi\u00e8me mandat de cinq ans, une long\u00e9vit\u00e9 in\u00e9dite depuis Mao Zedong. Donc c\u2019est une p\u00e9riode sensible.          Ensuite pourquoi\u00a0? Parce qu\u2019elle a le droit de le faire, qu\u2019elle d\u00e9fend les droits humains depuis longtemps et notamment en Chine\u00a0: en\u00a01991, elle avait d\u00e9ploy\u00e9 une banni\u00e8re en souvenir des \u00e9tudiants, sur la place Tiananmen \u00e0 P\u00e9kin (deux ans apr\u00e8s le massacre de 1989). Elle consid\u00e8re qu\u2019elle peut apporter un soutien symbolique important \u00e0 Ta\u00efwan. Y a-t-il des consid\u00e9rations \u00e9lectoralistes am\u00e9ricaines\u00a0? Je ne connais pas assez la politique int\u00e9rieure am\u00e9ricaine, mais Nancy Pelosi devrait ne pas se repr\u00e9senter pour diriger la Chambre aux prochaines \u00e9lections.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T12:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:34:47+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourrait-on imaginer un jour les \u00c9tats-Unis et les r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques d\u2019Europe et d\u2019Asie reconna\u00eetre Ta\u00efwan comme un pays \u00e0 part enti\u00e8re? N\u2019est-ce pas une forme de soumission \u00e0 la Chine que de ne pas lui octroyer ce droit? Merci!    SG44         Bonjour,          On peut l\u2019imaginer, mais \u00e0 ce stade, ce serait vu comme un casus belli par la Chine. Le statu quo actuel est imparfait, mais permet \u00e0 la Chine d\u2019esp\u00e9rer un jour une r\u00e9unification tout en permettant \u00e0 Ta\u00efwan de vivre avec son propre syst\u00e8me d\u00e9mocratique, son ind\u00e9pendance et toutes les caract\u00e9ristiques d\u2019un Etat, sauf la reconnaissance internationale. Le statu quo permet pour l\u2019instant d\u2019\u00e9viter une guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T12:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:31:32+00:00","articleBody":"              A qui appartient Ta\u00efwan, historiquement...    Sportus         Bonjour,          C\u2019est une bonne question\u00a0pour commencer cet \u00e9change. Ta\u00efwan est occup\u00e9e par des peuples aborig\u00e8nes depuis fort longtemps. L\u2019\u00eele a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte pour le monde occidental par des marins portugais qui lui donn\u00e8rent le nom de Formose (\u00ab\u00a0belle\u00a0\u00bb), puis colonis\u00e9e par les Hollandais au XVIIe\u00a0si\u00e8cle, qui en font un comptoir. A la fin du m\u00eame si\u00e8cle, la dynastie Qing, qui r\u00e8gne sur la Chine, prend le contr\u00f4le de Ta\u00efwan, jusqu\u2019\u00e0 ce que les Japonais les en chassent en\u00a01895. Les Japonais colonisent activement Ta\u00efwan jusqu\u2019en\u00a01945, et laissent un h\u00e9ritage mixte\u00a0: un peu de r\u00e9pression mais aussi des institutions et une influence culturelle. Le Japon a plut\u00f4t bonne presse \u00e0 Ta\u00efwan.          En\u00a01949, les nationalistes de la R\u00e9publique de Chine, dirig\u00e9s par Tchang Ka\u00ef-chek, sont vaincus par les communistes de Mao Zedong. Ils se r\u00e9fugient \u00e0 Ta\u00efwan.          Le statut tr\u00e8s ambigu de l\u2019\u00eele est un h\u00e9ritage de cette \u00e9poque\u00a0: au d\u00e9part le Kouomintang, le parti de Tchang Ka\u00ef-chek, de reconqu\u00e9rir la Chine \u00e0 partir de Ta\u00efwan. Mais, au fil des ans, le projet devient irr\u00e9aliste et les Etats reconnaissent petit \u00e0 petit la R\u00e9publique populaire de Chine, qui contr\u00f4le effectivement le territoire chinois. La condition est de ne plus reconna\u00eetre Ta\u00efwan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T12:44:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:17:34+00:00","articleBody":"     Simon Lepl\u00e2tre, correspondant du Monde \u00e0 Shangha\u00ef, va r\u00e9pondre \u00e0 vos questions dans quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va bient\u00f4t d\u00e9buter","dateModified":"2022-08-03T12:22:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T11:50:02+00:00","articleBody":"     Si le pr\u00e9sident chinois a engag\u00e9 une profonde r\u00e9organisation militaire, les experts am\u00e9ricains doutent que P\u00e9kin puisse \u00e0 l\u2019heure actuelle \u00ab\u00a0projeter des forces \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Si la Chine envahissait aujourd\u2019hui Ta\u00efwan, elle subirait le m\u00eame \u00e9chec logistique que la Russie en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En cas d\u2019invasion, la Chine subirait un \u00e9chec logistique","dateModified":"2022-08-03T12:21:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T11:30:00+00:00","articleBody":"           Nancy Pelosi monte \u00e0 bord d\u2019un avion militaire am\u00e9ricain \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Songshan de Taipei, \u00e0 Ta\u00efwan, le 3\u00a0ao\u00fbt 2022. POOL \/ VIA REUTERS           La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine, Nancy Pelosi, a quitt\u00e9 Ta\u00efwan mercredi, au terme d\u2019une visite historique et controvers\u00e9e \u00e0 laquelle P\u00e9kin a r\u00e9pondu par des menaces et des annonces d\u2019exercices militaires. L\u2019\u00e9lue de 82 ans a salu\u00e9 les dignitaires sur le tarmac de l\u2019a\u00e9roport de Songshan \u00e0 Taipei avant de monter \u00e0 bord d\u2019un avion militaire am\u00e9ricain qui a d\u00e9coll\u00e9 \u00e0 18 heures (12 heures \u00e0 Paris), d\u2019apr\u00e8s des images retransmises en direct par les t\u00e9l\u00e9visions.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/56a06ec_pek49-asia-pelosi-0803-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nancy Pelosi a quitt\u00e9 Ta\u00efwan","dateModified":"2022-08-03T12:21:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T11:00:00+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, la chercheuse Cleo Paskal affirme que les accords conclus avec plusieurs Etats insulaires lors de la tourn\u00e9e du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois dans la r\u00e9gion dessinent un contr\u00f4le des mers qui serait tr\u00e8s pertinent en cas de guerre autour de Ta\u00efwan.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du\u00a0Pacifique\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien","dateModified":"2022-08-03T11:08:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T10:30:02+00:00","articleBody":"     La visite de la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants des Etats-Unis est plut\u00f4t per\u00e7ue dans l\u2019\u00eele comme la manifestation d\u2019un soutien bienvenu des Am\u00e9ricains face \u00e0 la menace chinoise. Mais certaines voix s\u2019inqui\u00e8tent du risque d\u2019escalade.                    Lire aussi :  Comment les Ta\u00efwanais per\u00e7oivent la visite de Nancy Pelosi                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9cryptage","dateModified":"2022-08-03T10:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:50:02+00:00","articleBody":"     En mettant le pied sur le sol ta\u00efwanais, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine, Nancy Pelosi, a \u00e9crit une page de l\u2019histoire houleuse des relations entre les Etats-Unis, Ta\u00efwan et la Chine. La r\u00e9ponse de cette derni\u00e8re n\u2019a pas tard\u00e9\u00a0: P\u00e9kin, qui s\u2019insurge contre toute visite donnant un semblant de reconnaissance officielle \u00e0 Ta\u00efwan, annon\u00e7ait ses mesures de repr\u00e9sailles les plus mena\u00e7antes \u00e0 ce jour, sous forme d\u2019exercices militaires organis\u00e9s tout autour de l\u2019\u00eele. Au m\u00eame moment, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9troit de Ta\u00efwan, des chars chinois s\u2019installaient sur des plages de la province du Fujian (situ\u00e9e en face de Ta\u00efwan), sous le regard ahuri des touristes.                    Lire aussi :  Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: P\u00e9kin accro\u00eet ses menaces         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour approfondir","dateModified":"2022-08-03T09:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:30:20+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9placement de Nancy Pelosi, plus importante \u00e9lue am\u00e9ricaine \u00e0 se rendre \u00e0 Ta\u00efwan en vingt-cinq\u00a0ans, a d\u00e9clench\u00e9 la col\u00e8re des autorit\u00e9s chinoises. En repr\u00e9sailles, P\u00e9kin a promis des \u00ab\u00a0actions militaires cibl\u00e9es\u00a0\u00bb, avec une s\u00e9rie de man\u0153uvres militaires autour de l\u2019\u00eele.          Simon Lepl\u00e2tre, correspondant du Monde \u00e0 Shangha\u00ef, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a015.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenu dans ce tchat\u00a0!","dateModified":"2022-08-03T11:04:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/0/0/2047/1365/1342/894/3/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/03/19-19">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Agé de 53 ans, Muktar Robow alias « Abou Mansour » avait publiquement fait défection en 2017 de ce mouvement islamiste qu’il avait contribuer à fonder.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Somalie             En Somalie, un ancien responsable des Chabab nommé ministre des affaires religieuses      Agé de 53 ans, Muktar Robow alias « Abou Mansour » avait publiquement fait défection en 2017 de ce mouvement islamiste qu’il avait contribuer à fonder.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h38    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le nouveau ministre somalien des affaires religieuses, Muktar Robow, à Mogadiscio, le 2 août 2022.  HASSAN ALI ELMI / AFP                 En Somalie, un ancien dirigeant des islamistes radicaux chabab, devenu homme politique, a été nommé ministre des affaires religieuses dans le gouvernement annoncé mardi 2 août par le premier ministre Hamza Abdi Barre. Agé de 53 ans, Muktar Robow alias « Abou Mansour » avait publiquement fait défection des Chabab en août 2017, un mouvement qu’il avait contribué à fonder et qui mène depuis quinze ans une insurrection contre le gouvernement fédéral soutenu par la communauté internationale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Eastleigh, le bazar somalien de Nairobi                   Un temps l’objet d’une récompense de 5 millions de dollars offerte pour sa capture par le gouvernement américain, l’ex-porte-parole des Chabab avait rompu en 2013 avec celui qui était alors à la tête de l’insurrection, Ahmed Abdi Godane. Il s’était ensuite réfugié dans la région de Bakool (sud-ouest), sans toutefois rompre complètement avec les Chabab. En décembre 2018, il avait été arrêté alors qu’il briguait la présidence de l’Etat fédéré du Sud-Ouest. Le gouvernement, dirigé par le président Mohamed Abdullahi Mohamed dit « Farmajo », l’accusait d’avoir « organisé une milice » et de n’avoir « jamais renoncé à ses idéologies extrémistes ». Il était depuis en résidence surveillée à Mogadiscio.            Crises à répétition            Nommé le 15 juin par le nouveau président, Hassan Cheikh Mohamoud, le premier ministre Hamza Abdi Barre a désigné un gouvernement de 75 membres au total. Il a affirmé lors d’une conférence de presse les avoir « sélectionnés sur la base de leur parcours universitaire, de leur expérience et de leur sens de l’équité ». « J’attends [d’eux] qu’ils répondent aux besoins du pays, avec l’espoir qu’ils ouvriront une voie nouvelle pour la Somalie, et je suis confiant qu’ils mettront en œuvre la grande vision du président et son programme d’une Somalie en paix avec elle-même et le monde », a-t-il ajouté.                 De nombreux défis attendent le gouvernement, qui doit encore être approuvé par un vote du Parlement. Pays en proie à une instabilité chronique, la Somalie est confrontée depuis quinze ans à l’insurrection des Chabab, qui restent solidement implantés dans de vastes zones rurales. Ils ont profité des crises à répétition au sommet de l’exécutif ces derniers mois pour intensifier leurs attaques contre le gouvernement fédéral et les forces de sécurité.                             Lire aussi :  Dans un hôpital de Mogadiscio, l’afflux des enfants victimes de la sécheresse                   Le pays fait également face à la menace d’une famine imminente causée par la pire sécheresse depuis quarante ans. Les quatre dernières saisons des pluies depuis fin 2020 ont été insuffisantes et 7,1 millions de Somaliens, soit près de la moitié de la population, se trouvent en situation d’insécurité alimentaire aiguë, selon l’ONU. Cette sécheresse a également fait 918 000 déplacés.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Entre ici, Jean Moulin  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/03/en-somalie-un-ancien-responsable-des-chabab-nomme-ministre-des-affaires-religieuses_6137020_3212.html"},"headline":"En Somalie, un ancien responsable\u00a0des Chabab nomm\u00e9 ministre des affaires religieuses","dateCreated":"2022-08-03T10:38:04+02:00","datePublished":"2022-08-03T10:38:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Somalie"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Somalie"],"description":"Ag\u00e9 de 53 ans, Muktar Robow alias \u00ab\u00a0Abou Mansour\u00a0\u00bb avait publiquement fait d\u00e9fection en 2017 de ce mouvement islamiste qu\u2019il avait contribuer \u00e0 fonder.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/217/0/2000/1000/1342/671/60/0/63890ce_1659515383017-000-32fv6fkbis.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Somalie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/somalie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-20">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La présidente de la Chambre des représentants assure l’île du soutien des Etats-Unis, tandis que la Chine organise de vastes exercices militaires dans le détroit de Taïwan.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Taïwan             Nancy Pelosi à Taïwan : Pékin accroît ses menaces      La présidente de la Chambre des représentants assure l’île du soutien des Etats-Unis, tandis que la Chine organise de vastes exercices militaires dans le détroit de Taïwan.          Par Simon Leplâtre         Publié aujourd’hui à 10h29, mis à jour à 15h19    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi, assiste à une réunion avec la présidente taïwanaise, Tsai Ing-wen, au bureau présidentiel de Taipei (Taïwan), le 3 août 2022.  TAIWAN PRESIDENTIAL OFFICE / VIA REUTERS               Il était presque 23 heures, mardi 2 août, à Taïwan, quand l’avion militaire bleu et blanc marqué « United States of America », s’est posé sur le tarmac de l’aéroport de Taipei, devant les nombreuses caméras de télévision diffusant l’événement en direct. En mettant le pied sur le sol taïwanais, la présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi, a écrit une page de l’histoire houleuse des relations entre les Etats-Unis, Taïwan et la Chine. La réponse de cette dernière n’a pas tardé : le même soir, Pékin, qui s’insurge contre toute visite donnant un semblant de reconnaissance officielle à Taïwan, annonçait ses mesures de représailles les plus menaçantes à ce jour, sous forme d’exercices militaires organisés tout autour de l’île. Au même moment, de l’autre côté du détroit de Taïwan, des chars chinois s’installaient sur des plages de la province du Fujian, sous le regard ahuri des touristes.          La Chine n’entend pas laisser passer ce qu’elle considère comme un affront de la part des Etats-Unis : pour Pékin, Taïwan est une province rebelle, qui a vocation à être « réunifiée » avec le continent chinois. En se rendant à Taipei, au cours d’un voyage en Asie, Mme Pelosi a voulu montrer que le soutien des Etats-Unis pour l’île démocratique est, comme elle l’a dit,  « solide comme un roc », face à une Chine de plus en plus agressive.                           Lire aussi :  Visite de Nancy Pelosi à Taïwan : « L’armée américaine estime que la Chine viseraient une annexion d’ici à 2027 »                 « La visite de notre délégation du Congrès fait honneur à notre engagement déterminé de soutenir la vibrante démocratie taïwanaise », a déclaré Mme Pelosi, la plus haute responsable américaine à se rendre sur le sol taïwanais depuis vingt-cinq ans, avant de préciser que sa venue ne remettait pas en question la politique américaine d’« une seule Chine », selon laquelle les Etats-Unis (comme la plupart des Etats du monde) reconnaissent officiellement la République populaire de Chine, mais n’entretiennent pas de relations diplomatiques officielles avec Taïwan. Signe de l’importance économique de Taïwan, Mme Pelosi a aussi rencontré Mark Liu, le patron de l’entreprise TSMC, numéro un mondial des semi-conducteurs.          Capacité de blocus          Mercredi 3 août au matin, la présidente de la Chambre des représentants s’est entretenue avec la présidente de Taïwan, Tsai Ing-wen, dont le parti défend la souveraineté de Taïwan, sans aller jusqu’à demander l’indépendance, un casus belli pour la Chine. « Je souhaite la bienvenue à Mme Pelosi et sa délégation : merci d’avoir pris des actions concrètes pour démontrer votre soutien solide à Taïwan, dans cette période critique », a déclaré la dirigeante taïwanaise lors d’une conférence de presse commune. « Face à des menaces militaires importantes, Taïwan ne va pas reculer. Nous allons continuer à préserver notre souveraineté et à tenir la ligne de défense de la démocratie. Nous souhaitons coopérer avec toutes les démocraties du monde », a-t-elle ajouté.        Il vous reste 66.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/03/pekin-accroit-ses-menaces-pendant-la-visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan_6137018_3210.html"},"headline":"Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: P\u00e9kin accro\u00eet ses menaces","dateCreated":"2022-08-03T10:29:39+02:00","datePublished":"2022-08-03T10:29:39+02:00","dateModified":"2022-08-03T15:19:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Ta\u00efwan","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants assure l\u2019\u00eele du soutien des Etats-Unis, tandis que la Chine organise de vastes exercices militaires dans le d\u00e9troit de Ta\u00efwan.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/323c37e_1659509220607-304632.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       


        
  
