<FILE-date="2022/08/03/19">

<article-nb="2022/08/03/19-1">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Revalorisation des prestations sociales et des retraites, déconjugalisation de l’allocation aux adultes handicapés… Les députés et sénateurs ont validé le texte après plusieurs semaines de débats.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Pouvoir d'achat             Pouvoir d’achat : ce que contient le projet de loi adopté à l’Assemblée nationale et au Sénat      Revalorisation des prestations sociales et des retraites, déconjugalisation de l’allocation aux adultes handicapés… Les députés et sénateurs ont validé le texte après plusieurs semaines de débats.          Par Simon Auffret et Brice Laemle (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 18h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Au Sénat, le 1er août 2022.  JULIEN MUGUET POUR «LE MONDE»                 Thème central des campagnes présidentielle et législatives, le projet de loi « mesures d’urgence » pour le pouvoir d’achat, premier volet du paquet de mesures pour faire face à l’inflation, a été définitivement adopté, mercredi 3 août, à l’Assemblée nationale puis au Sénat. Le texte avait été amendé par les sénateurs avant qu’un accord en commission mixte paritaire ne soit trouvé, lundi, trois semaines après des discussions chaotiques à l’Assemblée nationale.            La contestation de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) a refait surface, lors du vote solennel, avec le dépôt d’une motion de rejet préalable par La France insoumise. « Nous ne pouvons que rejeter un texte de loi qui est indigne, qui prépare les Français aux privations et au renoncement à des droits fondamentaux », s’est évertuée à défendre la députée de Seine-Saint-Denis Aurélie Trouvé. « Vous devriez avoir honte de poser cette motion de rejet », lui a rétorqué le centriste Bruno Millienne, qui a accusé la gauche de ne pas respecter le résultat de la conciliation menée entre sénateurs et députés. La motion n’a pas été soutenue par les députés socialistes, pourtant membres de la Nupes, et le texte a finalement été largement adopté, à 395 voix contre 112. Le Sénat a fait de même, quelques heures plus tard, à 245 voix contre 27, et 72 abstentions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré son rejet au Parlement, la taxation des superprofits s’impose dans le débat                   En complément du projet de loi de finances rectificative pour 2022, qui devait à son tour faire l’objet d’une commission mixte paritaire, mercredi soir, l’arsenal souhaité par l’exécutif pour lutter contre l’inflation comprend 20 milliards d’euros de dépenses. Côté travail, d’abord, le texte prévoit le triplement du plafond de la « prime Macron » : les employeurs pourront verser jusqu’au 31 décembre 2023 une prime exceptionnelle d’un montant maximal de 3 000 euros (ou 6 000 euros, en cas d’accord d’intéressement), exonérée d’impôt sur le revenu, de cotisations et de contributions sociales pour les salariés dont le revenu équivaut à moins de trois fois la valeur du smic. Sur la question des heures supplémentaires, les entreprises de vingt à deux cent cinquante salariés pourront voir leurs cotisations patronales réduites de 50 centimes par heure supplémentaire travaillée. Une initiative du parti Les Républicains (LR), soutenue par le gouvernement.                 Objet de profonds désaccords concernant un éventuel alignement sur l’inflation, l’augmentation des pensions de retraite et d’invalidité des régimes de base de 4 % a été validée par les parlementaires, après une première revalorisation automatique de 1,1 % en janvier. Les allocations familiales et les minima sociaux, comme le revenu de solidarité active, l’allocation aux adultes handicapés (AAH), l’allocation de solidarité aux personnes âgées et les bourses étudiantes délivrées sur critères sociaux, sont revalorisés au même niveau – certaines de ces prestations sociales avaient déjà augmenté de 1,8 % en avril. La mesure prendra effet au 1er juillet, de façon rétroactive.            Recours accru aux énergies fossiles            Le passage au Sénat n’a rien modifié de la déconjugalisation de l’allocation aux adultes handicapés, soutenue par le gouvernement à l’Assemblée. Le versement de l’aide ne sera plus calculé en fonction du nombre de parts fiscales du foyer, ce qui fait dépendre, jusqu’ici, 270 000 personnes en couple – sur 1,2 million qui touchent l’AAH – des revenus de leur conjoint. Le texte prévoit une mise en application au 1er octobre 2023.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat :  un projet de loi difficilement adopté à l’Assemblée après une séance éruptive                   Les sénateurs ont cependant marqué leur passage sur le texte en étendant le « bouclier loyer », un plafonnement de la variation de l’indice de référence des loyers à 3,5 % de juillet 2022 à juin 2023, aux loyers commerciaux des PME pendant un an. En outre, les aides personnalisées au logement versées à compter du 1er juillet seront révisées par anticipation.                Les démarches de résiliation en ligne de contrats ont aussi été simplifiées : toute entreprise devra mettre à la disposition de ses clients un « bouton de résiliation » dont l’accès doit être « facile, direct et permanent » pour rompre un contrat, si celui-ci a été conclu par une procédure électronique ou si un tel service existe au moment de la résiliation. Les sanctions pénales encourues en cas de pratique commerciale trompeuse ou abusive, dès lors qu’elle est suivie de la conclusion d’un contrat, ont aussi été renforcées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la rentrée, l’exécutif contraint de laisser du temps au Parlement                   Le projet de loi sur le pouvoir d’achat comprend plusieurs mesures face à la crainte d’un arrêt des livraisons de gaz russe en Europe, permettant un recours accru aux énergies fossiles. Un cadre juridique pour redémarrer l’hiver prochain la centrale à charbon de Saint-Avold (Moselle), fermée en mars, a été adopté. Le texte permet de relever les plafonds d’émissions de gaz à effet de serre en cas de « menace sur la sécurité d’approvisionnement en électricité » et à la condition de compenser les émissions. Des dérogations et simplifications administratives ont, par ailleurs, été entérinées pour accélérer la mise en service, en septembre 2023, d’un terminal méthanier flottant dans le port du Havre (Seine-Maritime), afin de diversifier les sources d’approvisionnement en gaz.                 Simon Auffret et  Brice Laemle (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/03/pouvoir-d-achat-ce-que-contient-le-projet-de-loi-adopte-a-l-assemblee-nationale-et-au-senat_6137066_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: ce que contient le projet de loi adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat","dateCreated":"2022-08-03T18:44:31+02:00","datePublished":"2022-08-03T18:44:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["S\u00e9nat","Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Revalorisation des prestations sociales et des retraites, d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s\u2026 Les d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs ont valid\u00e9 le texte apr\u00e8s plusieurs semaines de d\u00e9bats.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Auffret"}
,{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/983/0/5900/2950/1342/671/60/0/08f2e12_1659420384317-jmug220801009.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-2">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Selon Kiev, seize autres bateaux chargés de céréales attendent de quitter Odessa, le principal port ukrainien sur la mer Noire, qui concentrait avant la guerre 60 % de l’activité portuaire du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Laura Motet      Image de couverture :  Des gens se tiennent devant des bâtiments détruits après le bombardement russe à Mykolaïv, en Ukraine, le mercredi 3 août 2022.    Kostiantyn Liberov / AP          Une équipe de responsables russes et ukrainiens doit inspecter, mercredi, près d’Istanbul le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis le début de l’invasion du pays par la Russie, en application de l’accord signé en juillet entre Kiev et Moscou afin d’enrayer la crise alimentaire mondiale. Des céréales sont déjà parties d’Ukraine depuis le déclenchement de l’offensive russe, mais de Berdiansk (Sud-Est), sur la mer d’Azov, une zone occupée par les Russes.« Notre but désormais est la régularité. (…) La continuité, la régularité est un principe nécessaire pour les consommateurs de notre production agricole », a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son allocution quotidienne mardi soir.A Mykolaïv, une ville proche du front dans le sud de l’Ukraine, « des explosions puissantes » ont été entendues, mercredi, vers 5 heures du matin, a déclaré le maire, Oleksandr Senkevich, sur Telegram.Dans la région voisine de Kherson, la première ville d’importance tombée aux mains de l’armée russe, le 3 mars, « la situation reste tendue », a relevé la présidence ukrainienne. Mais la contre-offensive actuellement menée dans le Sud a permis de reprendre 53 localités, a-t-elle annoncé mardi.Dans la même région, le chef de l’administration militaire de Kryvy Rih, Oleksandr Vilkoul, a signalé la mort de deux civils qui se trouvaient dans un minibus au départ de Starossillia, village aux mains des Russes. Cinq autres personnes ont été évacuées, dont deux, grièvement blessées, ont été hospitalisées.L’armée de l’air ukrainienne a affirmé, mardi, que les forces russes avaient tiré huit missiles de croisière à partir de la mer Caspienne sur le territoire de l’Ukraine, dont l’un « a atteint un complexe de défense antiaérienne dans la région de Lviv », dans l’Ouest. Les sept autres missiles ont été interceptés, selon cette source. « Il n’y a pas d’informations sur d’éventuelles victimes pour le moment », selon le gouverneur de la région.De son côté, la Cour suprême russe a classé mardi le régiment ukrainien Azov, célèbre pour avoir défendu Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine, comme « organisation terroriste », ce qui pourrait valoir de très lourdes poursuites à ses combattants faits prisonniers.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? » : le journal de deux sœurs ukrainiennes         Factuel. Le Parlement français ratifie l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN         Factuel. Marine Le Pen tance Emmanuel Macron et réclame l’abandon des sanctions contre la Russie, qui « ne servent à rien »         Décryptages. En Ukraine, les Russes tentent aussi d’annexer le cyberespace         Tribune. « Déporter des enfants ukrainiens et les “russifier”, c’est amputer l’avenir de l’Ukraine »         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-03T17:02:47+00:00","coverageEndTime":"2022-08-04T05:02:47+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev fustige les propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution...","description":"Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales attendent de quitter Odessa, le principal port ukrainien sur la mer Noire, qui concentrait avant la guerre 60\u00a0% de l\u2019activit\u00e9 portuaire du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Laura Motet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev fustige les propos de Gerhard Schröder en faveur d’une « solution négociée » au conflit","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales attendent de quitter Odessa, le principal port ukrainien sur la mer Noire, qui concentrait avant la guerre 60\u00a0% de l\u2019activit\u00e9 portuaire du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/0/65/2107/1405/1342/894/3/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Laura Motet"
,"startDate":"2022-08-03T17:02:47+00:00"
,"endDate":"2022-08-04T05:02:47+00:00"
  Bonjour\r\nLes exportations de grains partant d'Ukraine, doit on en conclure que les ports ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9min\u00e9s ?    Lolxd         Bonjour Lolxd,          La mer Noire est effectivement cribl\u00e9e de mines marines, diss\u00e9min\u00e9es par les forces ukrainiennes pour se pr\u00e9munir d\u2019un assaut amphibie russe.          Un d\u00e9minage a eu lieu cette derni\u00e8re semaine \u00ab\u00a0dans le couloir n\u00e9cessaire pour les exportations\u00a0\u00bb, a fait savoir Kiev, afin de permettre le passage des bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales. Ces derniers suivront un chemin bien pr\u00e9cis, en convoi, et seront accompagn\u00e9s de navires ukrainiens lors de leur entr\u00e9e et de leur sortie des ports, afin d\u2019\u00e9viter tout accident.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev fustige les propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution...","dateModified":"2022-08-03T16:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T16:30:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les r\u00e9gimes de sanctions au Canada, dans l\u2019Union europ\u00e9enne et au Royaume-Uni, ainsi que les incoh\u00e9rences de la situation actuelle concernant les obligations contractuelles de Siemens, rendent impossible la livraison\u00a0\u00bb d\u2019une turbine Siemens pr\u00e9sent\u00e9e comme essentielle au fonctionnement du gazoduc Nord Stream, a d\u00e9clar\u00e9 ce mercredi le g\u00e9ant gazier russe Gazprom. Ce gazoduc, d\u2019une capacit\u00e9 selon Gazprom de 167\u00a0millions de m\u00e8tres cubes quotidiens, relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne via la mer Baltique. Il est strat\u00e9gique pour les approvisionnements en gaz des Europ\u00e9ens, surtout ceux des Allemands, tr\u00e8s d\u00e9pendants des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes.          De leur c\u00f4t\u00e9, les Europ\u00e9ens accusent Moscou de chercher un pr\u00e9texte pour retarder le retour de cette turbine et r\u00e9duire encore ses livraisons de gaz, dans le contexte des tensions autour de l\u2019Ukraine. Ce matin, le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait accus\u00e9 la Russie d\u2019\u00eatre responsable du blocage de la livraison de cette turbine actuellement en Allemagne. Moscou doit juste \u00ab\u00a0fournir les informations douani\u00e8res n\u00e9cessaires pour son transport vers la Russie\u00a0\u00bb, avait-il dit lors d\u2019une visite \u00e0 l\u2019usine de Siemens \u00e0 M\u00fclheim an der Ruhr (ouest), o\u00f9 se trouve cette turbine.          La Russie a r\u00e9duit en juin et en juillet le volume de ses livraisons, en disant que le gazoduc ne pouvait fonctionner normalement sans la turbine partie en r\u00e9paration au Canada et qui n\u2019\u00e9tait pas, selon elle, revenue en Russie \u00e0 cause des sanctions impos\u00e9es par les Occidentaux \u00e0 la suite de l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La restitution \u00e0 la Russie d\u2019une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream...","dateModified":"2022-08-03T17:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T16:07:00+00:00","articleBody":"     La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d\u2019or, interdit \u00e0 son tour \u00ab\u00a0d\u2019acheter, d\u2019importer ou de transporter de l\u2019or et des produits en or en provenance de Russie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui son conseil f\u00e9d\u00e9ral. \u00ab\u00a0Tout service li\u00e9 \u00e0 ces biens est \u00e9galement interdit\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise ce dernier dans son communiqu\u00e9.          La Suisse s\u2019aligne ainsi de nouveau sur les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui a ajout\u00e9 le 21\u00a0juillet l\u2019interdiction d\u2019importer de l\u2019or d\u2019origine russe \u00e0 la liste des restrictions apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Traditionnellement neutre, la Suisse avait rompu avec son habituelle r\u00e9serve dans les jours suivant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine en s\u2019alignant sur les sanctions \u00e9conomiques de l\u2019Union europ\u00e9enne. Mais la reprise des sanctions concernant les importations d\u2019or par la Suisse \u00e9tait tr\u00e8s attendue.          En mai, trois tonnes d\u2019or originaire de Russie avaient \u00e9t\u00e9 import\u00e9es depuis le Royaume-Uni, sans qu\u2019il soit possible d\u2019identifier quelle entreprise les avait fait venir en Suisse, avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019agence Bloomberg. Face \u00e0 ce myst\u00e9rieux arrivage, l\u2019Association suisse des fabricants et commer\u00e7ants de m\u00e9taux pr\u00e9cieux, qui repr\u00e9sente les plus grandes raffineries du pays, avait pris contact avec ses membres et assur\u00e9 qu\u2019aucun d\u2019entre eux n\u2019\u00e9tait \u00e0 l\u2019origine de ces importations. Cette organisation professionnelle avait insist\u00e9 sur le fait que \u00ab\u00a0l\u2019or douteux\u00a0\u00bb n\u2019avait \u00ab\u00a0pas sa place en Suisse\u00a0\u00bb et recommand\u00e9 \u00e0 ses membres d\u2019agir \u00ab\u00a0avec la plus grande pr\u00e9caution\u00a0\u00bb. Les douanes suisses avaient alors annonc\u00e9 examiner ces importations \u00e0 la lumi\u00e8re des sanctions, tout en insistant sur le fait que les importations d\u2019or en provenance de Russie n\u2019\u00e9taient pas interdites.          Si les exportations d\u2019or \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9es par des sanctions, les importations n\u2019\u00e9taient, elles, pas interdites dans l\u2019ordonnance instituant des sanctions contre la Russie, avaient expliqu\u00e9 les douanes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Suisse interdit les importations d\u2019or de Russie","dateModified":"2022-08-03T16:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T15:45:12+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien chancelier allemand proche de Vladimir Poutine, Gerhard Schr\u00f6der, a d\u00e9clar\u00e9 au magazine Stern que le Kremlin \u00e9tait ouvert \u00e0 des pourparlers pour mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0La bonne nouvelle\u00a0: le Kremlin veut une solution n\u00e9goci\u00e9e\u00a0\u00bb, affirme-t-il. Vladimir Poutine serait pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier, et M. Schr\u00f6der en tient pour preuve l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales sign\u00e9 fin juillet, premier pas vers un \u00ab\u00a0armistice\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0D\u2019ailleurs, si vous regardez les probl\u00e8mes qui sont vraiment centraux, on peut tout \u00e0 fait les r\u00e9soudre\u00a0\u00bb, assure-t-il.          Il estime par exemple \u00ab\u00a0aberrant[e]\u00a0\u00bb l\u2019id\u00e9e que l\u2019Ukraine r\u00e9cup\u00e8re la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie depuis 2014, et avance l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un pays neutre militairement et d\u2019une solution sur le mod\u00e8le des \u00ab\u00a0cantons suisses\u00a0\u00bb pour le Donbass, sans plus de d\u00e9tails. Une proposition align\u00e9e sur les exigences pr\u00e9alables \u00e0 toute n\u00e9gociation de Moscou.          Mercredi, le conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien Mykha\u00eflo Podoliak a r\u00e9pondu sur Twitter \u00e0 Gerhard Schr\u00f6der [orthographiant son nom \u00ab\u00a0Shredder\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0d\u00e9chiqueteuse\u00a0\u00bb en fran\u00e7ais], le qualifiant de \u00ab\u00a0voix de la cour royale russe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Moscou fait monter le niveau de terreur d\u2019une main, et invite \u00e0 la capitulation de l\u2019autre, a-t-il ajout\u00e9. Si [les Russes] veulent un dialogue, cela ne d\u00e9pend que d\u2019eux. [En commen\u00e7ant] d\u2019abord [par mettre en place] un cessez-le-feu, puis le retrait des troupes\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9agit aux propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution n\u00e9goci\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-08-03T16:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T15:32:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Pourquoi devrais-je m\u2019excuser\u00a0?\u00a0\u00bb Regard bleu glacial et demi-sourire aux l\u00e8vres, Gerhard Schr\u00f6der nargue les Allemands en portrait serr\u00e9. A la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb du magazine Stern, il occupe, mercredi 3\u00a0ao\u00fbt, tous les kiosques du pays. L\u2019hebdomadaire a d\u00e9croch\u00e9 une interview de cinq heures avec celui qui travaille comme lobbyiste pour des groupes \u00e9nerg\u00e9tiques russes et qui revendique une proximit\u00e9 personnelle avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. La semaine derni\u00e8re, \u00e0 un journaliste allemand crois\u00e9 par hasard dans un h\u00f4tel de la capitale de la Russie, il avait affirm\u00e9 prendre tout simplement ses cong\u00e9s \u00e0 l\u2019ombre des tourelles du Kremlin\u00a0: \u00ab\u00a0Moscou est une jolie ville.\u00a0\u00bb          Gregor Peter Schmitz, le r\u00e9dacteur en chef de Stern, qui a men\u00e9 l\u2019interview \u00e0 Hanovre, ne s\u2019\u00e9tonne pas de l\u2019absence de mea culpa de la part de M.\u00a0Schr\u00f6der\u00a0: \u00ab\u00a0Il avait ce ton presque jovial qu\u2019on lui conna\u00eet depuis toujours. Il a tout de suite annonc\u00e9 qu\u2019il avait rencontr\u00e9 Poutine, sans concertation avec le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral allemand.\u00a0\u00bb Le septuag\u00e9naire, vis\u00e9 par une proc\u00e9dure d\u2019exclusion du Parti social-d\u00e9mocrate, priv\u00e9 de ses avantages d\u2019ancien chancelier depuis le mois de mai, pense avoir un r\u00f4le \u00e0 jouer comme interm\u00e9diaire avec la Russie.                    Lire aussi :  Gerhard Schr\u00f6der revient de Moscou sans mea culpa                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Moscou est une jolie ville\u00a0\u00bb\u00a0: Gerhard Schr\u00f6der revient de Moscou sans mea culpa","dateModified":"2022-08-03T15:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T15:08:16+00:00","articleBody":"     Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspect\u00e9 mercredi pr\u00e8s d\u2019Istanbul le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019inspection du Razoni a dur\u00e9 un peu moins d\u2019une heure et demie. Le cargo a ensuite poursuivi sa route \u00e0 destination du Liban, en s\u2019engageant dans l\u2019entr\u00e9e nord du Bosphore en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.Cette inspection marquait la fin d\u2019une \u00ab\u00a0phase de test\u00a0\u00bb des op\u00e9rations de mise en \u0153uvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale, a soulign\u00e9 le secr\u00e9tariat du centre de coordination conjointe. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9quipe d\u2019inspection a pu s\u2019entretenir avec l\u2019\u00e9quipage et s\u2019enqu\u00e9rir du trajet effectu\u00e9 dans le couloir maritime humanitaire d\u00e9di\u00e9 en mer Noire\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 avant d\u2019ajouter que \u00ab\u00a0les exportations de millions de tonnes de bl\u00e9, de ma\u00efs et autres c\u00e9r\u00e9ales doivent se poursuivre au d\u00e9part de trois ports ukrainiens\u00a0\u00bb.Le cargo, battant pavillon de la Sierra Leone, avait quitt\u00e9 lundi le port ukrainien d\u2019Odessa, sur la mer Noire, avec 26\u00a0527\u00a0tonnes de ma\u00efs \u00e0 destination de Tripoli, au Liban. Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales sont en attente de quitter Odessa, le principal port ukrainien qui concentrait avant la guerre 60\u00a0% de l\u2019activit\u00e9 portuaire du pays.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/e95936b_1659539274073-ukraine-inter-3122-bateau-razoni.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trajet du \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb en carte","dateModified":"2022-08-03T15:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T14:48:37+00:00","articleBody":"     Dans son dernier rapport publi\u00e9 sur Facebook, le commandement militaire du sud de l\u2019Ukraine a d\u00e9crit la situation sur le terrain comme \u00e9tant \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb et a affirm\u00e9 que Moscou avait \u00ab\u00a0commenc\u00e9 \u00e0 rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih\u00a0\u00bb. Cette ville sid\u00e9rurgique, o\u00f9 le pr\u00e9sident ukrainien a grandi, se trouve \u00e0 environ 50\u00a0kilom\u00e8tres de la ligne de front situ\u00e9e au sud du pays.          \u00ab\u00a0Il est \u00e9galement fort probable que l\u2019ennemi pr\u00e9pare une contre-offensive avec pour projet ult\u00e9rieur d\u2019atteindre la limite administrative de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb a ajout\u00e9 le commandement militaire r\u00e9gional ukrainien, qui pr\u00e9cise que, selon ses informations, les forces russes examinaient les sous-sols de la r\u00e9gion pour y cr\u00e9er des abris antibombes et y stocker du mat\u00e9riel militaire.          L\u2019Ukraine a tent\u00e9 d\u2019accro\u00eetre la pression sur les positions russes dans la r\u00e9gion de Kherson, strat\u00e9giquement importante pour la mer Noire, et a utilis\u00e9 des armes \u00e0 longue port\u00e9e fournies par l\u2019Occident pour frapper les lignes d\u2019approvisionnement et les d\u00e9p\u00f4ts de munitions russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie se pr\u00e9pare \u00e0 viser la ville natale de Volodymyr Zelensky, Kryvy Rih, selon Kiev","dateModified":"2022-08-03T14:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T14:32:37+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a bombard\u00e9 ce mercredi la ville de Tchouhou\u00efv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, faisant un mort et deux bless\u00e9s, a annonc\u00e9 sur Facebook un responsable de la police de la r\u00e9gion de Kharkiv, Serhi Bolvinov. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que la personne tu\u00e9e et un des bless\u00e9s sont \u00ab\u00a0des citoyens russes\u00a0\u00bb. Kharkiv, proche de la fronti\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 la cible de deux frappes dans la nuit de mardi 2 \u00e0 mercredi 3\u00a0ao\u00fbt depuis le territoire russe, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.          Dans le bassin du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, a fait \u00e9tat mercredi de quatre civils tu\u00e9s au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures. Les forces russes concentrent leurs attaques vers Bakhmout, au nord de la capitale r\u00e9gionale, a rapport\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Elles ont lanc\u00e9, par ailleurs, deux assauts dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson et continuent de red\u00e9ployer des troupes vers le sud, selon la derni\u00e8re \u00e9valuation de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre.          L\u2019Ukraine, qui m\u00e8ne actuellement une contre-offensive dans le sud de l\u2019Ukraine, a pour sa part annonc\u00e9 mardi avoir repris cinquante-trois localit\u00e9s dans le r\u00e9gion de Kherson, la premi\u00e8re ville d\u2019importance tomb\u00e9e aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe, le 3\u00a0mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en ce 3 ao\u00fbt","dateModified":"2022-08-03T14:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:54:46+00:00","articleBody":"                     Le cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb en route vers Tripoli, au Liban, le long du d\u00e9troit du Bosphore, le 3\u00a0ao\u00fbt 2022, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 officiellement inspect\u00e9. OZAN KOSE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/632c79f_1659531256470-889428.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev fustige les propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution...","dateModified":"2022-08-03T13:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:44:37+00:00","articleBody":"     Les douanes finlandaises ont annonc\u00e9 la saisie, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie, de marchandises pouvant renforcer \u00ab\u00a0les capacit\u00e9s industrielles et militaires\u00a0\u00bb de Moscou et d\u2019autres faisant l\u2019objet de sanctions internationales\u00a0: diff\u00e9rents produits de luxe frapp\u00e9s par les sanctions europ\u00e9ennes ainsi que des marchandises pouvant avoir un usage militaire, \u00ab\u00a0tels que des outils utilis\u00e9s dans le trafic maritime\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019autorit\u00e9 douani\u00e8re. \u00ab\u00a0Il y a \u00e9galement des drones ainsi que des objets que nous ne pouvons pas commenter pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le directeur de l\u2019application des lois douani\u00e8res, Mikko Gr\u00f6nberg.          Ces saisies surviennent alors que la Finlande r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles restrictions des visas russes, dans le contexte de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie et des sanctions occidentales qui ont suivi. Plus de 2\u00a0500\u00a0contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s entre le 22 et le 27\u00a0juillet et pr\u00e8s d\u2019une centaine de cas similaires se sont pr\u00e9sent\u00e9s, dont une vingtaine sont \u00ab\u00a0en cours d\u2019examens pr\u00e9liminaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019administration douani\u00e8re dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande a saisi des \u00e9quipements militaires \u00e0 la fronti\u00e8re russe","dateModified":"2022-08-03T13:02:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T10:18:56+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nSerait-il possible de savoir ce que repr\u00e9sente les photos que vous mettez en en-t\u00eate de ce live ?     Isaac         Bonjour, Isaac,          Il s\u2019agit d\u2019un canon Caesar de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise utilis\u00e9 dans le Donbass en juin 2022. Vous trouverez la l\u00e9gende concernant ces photos de couverture en t\u00eate de la colonne \u00ab\u00a0contexte\u00a0\u00bb du live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev fustige les propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution...","dateModified":"2022-08-03T11:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T10:00:44+00:00","articleBody":"     Des experts turcs, russes, ukrainiens ont inspect\u00e9 mercredi pr\u00e8s d\u2019Istanbul le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier, en application de l\u2019accord sign\u00e9 en juillet dans la capitale turque en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale. L\u2019inspection du Razoni a dur\u00e9 un peu moins d\u2019une heure et demie, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse. Le cargo \u00ab\u00a0va maintenant traverser le Bosphore pour se rendre au Liban\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc \u00e0 la presse.          Le cargo, battant pavillon de la Sierra Leone, s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 mardi en vue des rives nord d\u2019Istanbul, sur la mer Noire, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le port ukrainien d\u2019Odessa la veille avec 26 000 tonnes de ma\u00efs \u00e0 destination de Tripoli au Liban. Une vingtaine d\u2019experts et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Nations unies \u00e9taient arriv\u00e9s sur le navire \u00e0 bord de deux navettes. V\u00eatus de gilets de sauvetage orange et casqu\u00e9s, les experts \u00e9taient emmen\u00e9s par l\u2019amiral turc, \u00d6zcan Altunbulak, patron du Centre de coordination conjoint qui supervise les exportations, et par l\u2019amiral de l\u2019US Navy en retraite, Frederick J. Kenney. L\u2019inspection s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e conform\u00e9ment au souhait de la Russie qui veut s\u2019assurer de la nature de la cargaison.          Dans son allocution quotidienne mardi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a fustig\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb russe qui \u00ab\u00a0a provoqu\u00e9 la crise alimentaire afin d\u2019utiliser les c\u00e9r\u00e9ales, le ma\u00efs et le p\u00e9trole comme des armes\u00a0\u00bb. Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales attendent de quitter Odessa, le principal port ukrainien sur la mer Noire, qui concentrait avant la guerre 60 % de l\u2019activit\u00e9 portuaire du pays.          L\u2019accord sign\u00e9 le 22 juillet gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies permet la reprise des envois vers les march\u00e9s mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es depuis l\u2019invasion russe, sous supervision internationale. Le document pr\u00e9voit notamment l\u2019instauration de couloirs s\u00e9curis\u00e9s afin de permettre la circulation en mer Noire des navires marchands et l\u2019exportation de 20 millions \u00e0 25 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales. Un accord similaire sign\u00e9 simultan\u00e9ment garantit \u00e0 la Russie l\u2019exportation de ses produits agricoles et de ses engrais, malgr\u00e9 les sanctions occidentales.                Des responsables du Centre de coordination conjoint sont \u00e0 bord du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, battant pavillon sierra-l\u00e9onais et transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, lors d\u2019une inspection en\u00a0mer Noire au large de Kilyos, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au nord d\u2019Istanbul, en Turquie, mercredi 3 ao\u00fbt 2022. TURKISH DEFENCE MINISTRY \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/b7cefcc_ist06-ukraine-crisis-grain-turkey-officials-0803-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019inspection du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb est termin\u00e9e, le navire va repartir vers le Liban","dateModified":"2022-08-03T11:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:55:45+00:00","articleBody":"     Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale a annonc\u00e9 mercredi une perte nette de pr\u00e8s de 1,5 milliard d\u2019euros au deuxi\u00e8me trimestre, affect\u00e9 par une charge exceptionnelle au titre de la cession, en mai, de sa filiale russe, Rosbank. Son produit net bancaire (PNB), \u00e9quivalent du chiffre d\u2019affaires, s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 7 milliards d\u2019euros d\u2019avril \u00e0 juin, en hausse de 12,8 % sur un an, port\u00e9 par l\u2019ensemble des m\u00e9tiers.          Le deuxi\u00e8me trimestre 2022 \u00ab\u00a0conclut deux ans d\u2019intense et disciplin\u00e9e ex\u00e9cution de nos diff\u00e9rents projets strat\u00e9giques\u00a0\u00bb, commente le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Fr\u00e9d\u00e9ric Oud\u00e9a, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9. La banque de d\u00e9tail, rassemblant notamment les r\u00e9seaux d\u2019agences Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et Cr\u00e9dit du Nord amen\u00e9s \u00e0 fusionner \u00e0 partir de l\u2019an prochain, affiche une progression de son produit net bancaire de 8,5 % sur un an. Boursorama, la banque en ligne du groupe, a d\u00e9pass\u00e9 en juillet 4 millions de clients. Les r\u00e9seaux de banque de d\u00e9tail \u00e0 l\u2019international, group\u00e9s avec l\u2019assurance et des services sp\u00e9cialis\u00e9s, voient leur PNB grimper de 15,8 % sur un an, bien aid\u00e9s par un trimestre \u00ab\u00a0record\u00a0\u00bb de la filiale de leasing automobile ALD. La banque de financement et d\u2019investissement, dernier tiers du revenu de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, progresse, quant \u00e0 elle, de 18,3 %.          Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale a d\u00e9j\u00e0 connu un trimestre comparable en termes de r\u00e9sultats\u00a0: elle avait subi au deuxi\u00e8me trimestre 2020 une perte de 1,26\u00a0milliard d\u2019euros li\u00e9e \u00e0 la crise du Covid-19. Si l\u2019impact de la cession de Rosbank est particuli\u00e8rement fort, il n\u2019est pas une surprise pour le march\u00e9. La banque fran\u00e7aise avait annonc\u00e9, le 18 mai, que la cession de sa filiale russe au fonds d\u2019investissement russe Interros, fond\u00e9 par l\u2019oligarque Vladimir Potanine, proche de Vladimir Poutine, se traduirait par une perte nette chiffr\u00e9e alors \u00e0 3,2 milliards d\u2019euros.          \u00ab\u00a0Nous avons su g\u00e9rer notre sortie des activit\u00e9s russes (\u2026) sans handicaper les d\u00e9veloppements strat\u00e9giques du groupe\u00a0\u00bb, affirme M.\u00a0Oud\u00e9a dans le communiqu\u00e9. Cette op\u00e9ration \u00ab\u00a0aura un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 (\u2026) mais un impact limit\u00e9 en capital\u00a0\u00bb, avait-il pr\u00e9cis\u00e9 le 17 mai, lors de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la banque. Rosbank avait rapport\u00e9 115\u00a0millions d\u2019euros en 2021 \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, pour 643 millions d\u2019euros de chiffre d\u2019affaires, soit respectivement 2 % et 2,5 % de l\u2019ensemble du groupe. Pour l\u2019activit\u00e9 banque de d\u00e9tail, la Russie \u00e9tait le troisi\u00e8me pays du groupe, apr\u00e8s la France et la R\u00e9publique tch\u00e8que. Et le deuxi\u00e8me en termes d\u2019effectifs, avec plus de 12 000\u00a0salari\u00e9s, soit un dixi\u00e8me du total.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale enregistre une lourde perte li\u00e9e \u00e0 son d\u00e9part de Russie","dateModified":"2022-08-03T10:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:51:54+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live. La Russie fournit 40 % de la consommation totale de gaz de l'Europe. Afin de nous \u00e9claircir, que repr\u00e9sente la part voyageant par le Nord Stream 1 et les  parts de chacune des autres voies ? Merci    Catus         Bonjour Catus,          L\u2019Union europ\u00e9enne importe les deux tiers du gaz naturel qu\u2019elle consomme. En 2018, selon des donn\u00e9es de la commission europ\u00e9enne, 89 % du gaz import\u00e9 l\u2019\u00e9tait par gazoducs, le reste \u00e9tant achemin\u00e9 par navires sous forme de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL). Les principaux fournisseurs \u00e9taient la Russie, la Norv\u00e8ge, l\u2019Alg\u00e9rie et le Qatar.          La principale voie d\u2019approvisionnement en gaz russe est l\u2019Ukraine (gazoduc Brotherhood et la route des Balkans), qui couvrait pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des importations totales en provenance de Russie, suivie de la voie bi\u00e9lorusse (gazoduc Yamal), qui couvre environ 20 %, et du gazoduc Nord Stream 1 (30 %). Pas moins du tiers des 153 milliards de m\u00e8tres cubes de gaz achet\u00e9s annuellement par l\u2019Union europ\u00e9enne transitent par Nord Stream 1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev fustige les propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution...","dateModified":"2022-08-03T10:12:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:51:01+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien est assis dans une voiture \u00e0 une station-service dans la ville de Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 2 ao\u00fbt 2022 BULENT KILIC \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/163c68c_1659519983716-888709.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev fustige les propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution...","dateModified":"2022-08-03T09:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:28:50+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 mercredi avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res dans la r\u00e9gion de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, une r\u00e9gion frontali\u00e8re de la Pologne rarement touch\u00e9e par des frappes de Moscou. \u00ab\u00a0Des missiles russes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb ont d\u00e9truit pr\u00e8s de Radekhiv, dans la r\u00e9gion de Lviv, un \u00ab\u00a0d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes et de munitions \u00e9trang\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es au r\u00e9gime de Kiev depuis la Pologne\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9.          L\u2019arm\u00e9e n\u2019a pas donn\u00e9 plus d\u2019\u00e9l\u00e9ments pour prouver ses affirmations, et l\u2019Agence France-Presse n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de v\u00e9rifier ces d\u00e9clarations de source ind\u00e9pendante. Les forces russes disent \u00e9galement avoir d\u00e9truit quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions, dont un dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv et trois dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ainsi qu\u2019un d\u00e9p\u00f4t de carburants dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, selon la m\u00eame source. En juin, Moscou avait affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes livr\u00e9es par l\u2019OTAN dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res dans l\u2019Ouest","dateModified":"2022-08-03T09:57:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:19:40+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur fran\u00e7ais de satellites Eutelsat a d\u00e9clar\u00e9 avoir cess\u00e9 mercredi, \u00e0 la demande de l\u2019Arcom, r\u00e9gulateur fran\u00e7ais des m\u00e9dias, la diffusion en Europe de la cha\u00eene russe NTV Mir, qui compare les Ukrainiens aux nazis. \u00ab\u00a0Nous avons mis en \u0153uvre la demande de l\u2019Arcom\u00a0\u00bb, a dit Eutelsat \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Sur son site Internet, le r\u00e9gulateur souligne que \u00ab\u00a0NTV Mir tend \u00e0 pr\u00e9senter de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e non seulement les dirigeants ukrainiens et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais encore et surtout la population ukrainienne, comme adh\u00e9rant \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie nazie du Troisi\u00e8me Reich et repr\u00e9sentant une extr\u00eame dangerosit\u00e9\u00a0\u00bb. Le r\u00e9gulateur, qui a visionn\u00e9 plusieurs \u00e9missions, cite entre autres celle du 24 avril intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Ennemi du r\u00e9gime\u00a0\u00bb, o\u00f9 il a notamment \u00e9t\u00e9 affirm\u00e9 que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est \u00ab\u00a0un humoriste dans le r\u00f4le d\u2019Hitler qui a ordonn\u00e9 de lancer un missile sur des femmes et des enfants\u00a0\u00bb. Le satellite d\u2019Eutelsat qui diffuse NTV Mir \u00ab\u00a0a une couverture paneurop\u00e9enne large\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Arcom. Questionn\u00e9 par l\u2019AFP, Eutelsat n\u2019a pas donn\u00e9 une liste pr\u00e9cise des pays concern\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Cela d\u00e9pend ensuite des accords qu\u2019a la cha\u00eene avec les pays couverts par le satellite.\u00a0\u00bb          L\u2019Arcom a par ailleurs soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la cha\u00eene reste diffus\u00e9e par d\u2019autres satellites non europ\u00e9ens \u00e0 couverture europ\u00e9enne plus limit\u00e9e\u00a0\u00bb. Depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24 f\u00e9vrier dernier, Eutelsat a d\u00fb plusieurs fois couper le signal de diff\u00e9rents radiodiffuseurs russes. D\u00e9but mars, l\u2019op\u00e9rateur de satellites avait fait cesser, \u00e0 la demande des 27 pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, la diffusion des cha\u00eenes d\u2019information du groupe russe RT, accus\u00e9es d\u2019\u00eatre des instruments de \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb du Kremlin. Et fin juin, c\u2019\u00e9tait au tour de deux autres radiodiffuseurs d\u2019\u00c9tat russe, RTR Planeta et Rossiya 24, suivant l\u00e0 encore une d\u00e9cision de l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eutelsat cesse la diffusion de la cha\u00eene russe NTV Mir","dateModified":"2022-08-03T09:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T08:36:11+00:00","articleBody":"     Cette hausse, cons\u00e9quence de la guerre en Ukraine, survient alors que plus de 1,7 million d\u2019enfants souffrent de malnutrition aigu\u00eb au Kenya, en Ethiopie et en Somalie.                    Lire aussi :  Dans la Corne de l\u2019Afrique, des enfants menac\u00e9s par l\u2019envol\u00e9e du prix des barres nutritives contre la famine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la Corne de l\u2019Afrique, des enfants menac\u00e9s par l\u2019envol\u00e9e du prix des barres nutritives contre l...","dateModified":"2022-08-03T08:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T08:25:19+00:00","articleBody":"     Olaf Scholz a estim\u00e9 mercredi que cela \u00ab\u00a0peut \u00eatre pertinent\u00a0\u00bb de prolonger la dur\u00e9e d\u2019exploitation des trois derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires en activit\u00e9 en Allemagne, parce que le pays est en partie priv\u00e9 de gaz russe et craint une crise \u00e9nerg\u00e9tique.          Ces centrales \u00ab\u00a0ne sont pertinentes que pour la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et seulement pour une petite partie de celle-ci\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0cela peut quand m\u00eame avoir du sens\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chancelier allemand. L\u2019Allemagne a en principe d\u00e9cid\u00e9 de sortir de l\u2019emploi de  l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. La rar\u00e9faction des livraisons de gaz russe en Allemagne a toutefois remis sur le tapis la question de maintenir les derni\u00e8res centrales en activit\u00e9 plus longtemps que pr\u00e9vu, face \u00e0 la crise gazi\u00e8re. Berlin doit trancher dans les prochaines semaines sur une possible prolongation de ces centrales en s\u2019appuyant sur une nouvelle expertise en cours.          Une fois les r\u00e9sultats de ce \u00ab\u00a0test de r\u00e9sistance\u00a0\u00bb connus \u00ab\u00a0nous tirerons ensuite nos conclusions\u00a0\u00bb, a dit le chancelier en visite \u00e0 M\u00fclheim an der Ruhr (ouest) sur le site de l\u2019industriel Siemens Energy, o\u00f9 une turbine \u00e0 gaz r\u00e9par\u00e9e et destin\u00e9e \u00e0 \u00e9quiper un gazoduc russe vers l\u2019Europe attend d\u2019\u00eatre achemin\u00e9e vers la Russie. Les trois centrales nucl\u00e9aires encore en activit\u00e9 - en Bavi\u00e8re, Basse-Saxe et Bade-Wurtemberg - concourent actuellement pour 6 % de la production nette d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une prolongation des centrales nucl\u00e9aires \u00ab\u00a0peut \u00eatre pertinente\u00a0\u00bb, selon le chancelier allemand","dateModified":"2022-08-03T09:01:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T08:00:11+00:00","articleBody":"     Olaf Scholz a accus\u00e9 mercredi la Russie d\u2019\u00eatre responsable du blocage de la livraison d\u2019une turbine actuellement en Allemagne, sans laquelle le gazoduc Nord Stream ne peut, selon Moscou, fonctionner normalement. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune raison qui emp\u00eacherait la livraison d\u2019avoir lieu\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chancelier allemand, alors que la Russie a coup\u00e9 le volume de ses livraisons de gaz arguant de la n\u00e9cessit\u00e9 de cette turbine. Moscou doit juste \u00ab\u00a0fournir les informations douani\u00e8res n\u00e9cessaires pour son transport vers la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une visite \u00e0 l\u2019usine de Siemens \u00e0 M\u00fchlheim an der Ruhr (ouest) o\u00f9 se trouve cette turbine.          La Russie a r\u00e9duit en juin et en juillet le volume de ses livraisons, en disant que le gazoduc ne pouvait fonctionner normalement sans une turbine en r\u00e9paration au Canada et qui n\u2019\u00e9tait pas revenue en Russie \u00e0 cause des sanctions impos\u00e9es par les Occidentaux \u00e0 la suite de l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine. L\u2019Allemagne et le Canada se sont entendus pour ramener l\u2019\u00e9quipement en Russie, mais la turbine n\u2019a toujours pas atteint sa destination finale.          Berlin a plus d\u2019une fois estim\u00e9 ces derniers jours qu\u2019il ne s\u2019agissait que d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et d\u2019une d\u00e9cision \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb pour peser sur les Occidentaux dans le cadre de la guerre Ukraine. Pour M. Scholz, Moscou envoie aussi un \u00ab\u00a0message compliqu\u00e9\u00a0\u00bb au monde entier en laissant planer des doutes sur sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0se tenir \u00e0 ses engagements\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019avenir. Le gazoduc Nord Stream, d\u2019une capacit\u00e9 selon Gazprom de 167 millions de m3 quotidiens, relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne via la mer Baltique. Le tube est strat\u00e9gique pour les approvisionnements en gaz des Europ\u00e9ens, surtout allemands, tr\u00e8s d\u00e9pendants des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes.                Le chancelier allemand Olaf Scholz a visit\u00e9 mercredi 3 ao\u00fbt une usine de Siemens Energy o\u00f9 une turbine, qui est au centre d\u2019un conflit entre l\u2019Allemagne et la Russie concernant la r\u00e9duction de l\u2019approvisionnement en gaz, est actuellement stock\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019elle puisse \u00eatre exp\u00e9di\u00e9e en Russie. BERND THISSEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/e191b27_a74ddfcccadd44029b613dc9d0b683a2-a74ddfcccadd44029b613dc9d0b683a2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazoduc Nord Stream 1\u00a0: Olaf Scholz accuse Moscou de bloquer la livraison d\u2019une turbine","dateModified":"2022-08-03T08:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T04:56:44+00:00","articleBody":"     Une \u00e9quipe de responsables russes et ukrainiens doit inspecter aujourd\u2019hui pr\u00e8s d\u2019Istanbul le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des c\u00e9r\u00e9ales sont d\u00e9j\u00e0 parties d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, mais de Berdiansk (sud-est), sur la mer d\u2019Azov, une zone occup\u00e9e par les Russes.          Le Razoni, un cargo battant pavillon de la Sierra Leone, s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 mardi en vue des rives nord d\u2019Istanbul, sur la mer Noire, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le port ukrainien d\u2019Odessa lundi avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs \u00e0 destination de Tripoli au Liban. Le navire sera inspect\u00e9 mercredi matin par une \u00e9quipe conjointe de responsables russes et ukrainiens \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore, conform\u00e9ment au souhait de la Russie qui veut s\u2019assurer de la nature de la cargaison, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.          \u00ab\u00a0Notre but d\u00e9sormais est la r\u00e9gularit\u00e9. (\u2026) La continuit\u00e9, la r\u00e9gularit\u00e9 est un principe n\u00e9cessaire pour les consommateurs de notre production agricole\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son allocution quotidienne mardi soir, fustigeant l\u2019\u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb russe qui \u00ab\u00a0a provoqu\u00e9 la crise alimentaire afin d\u2019utiliser les c\u00e9r\u00e9ales, le ma\u00efs et le p\u00e9trole comme des armes\u00a0\u00bb.          Selon le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales \u00ab\u00a0attendent leur tour\u00a0\u00bb pour quitter Odessa, le principal port ukrainien, situ\u00e9 sur la mer Noire, qui concentrait avant la guerre 60\u00a0% de l\u2019activit\u00e9 portuaire du pays.          L\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet par la Russie et l\u2019Ukraine, via une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies, permet la reprise des envois vers les march\u00e9s mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es depuis l\u2019invasion russe, sous supervision internationale. Le document pr\u00e9voit notamment l\u2019instauration de couloirs s\u00e9curis\u00e9s afin de permettre la circulation en mer Noire des navires marchands et l\u2019exportation de\u00a020\u00a0millions \u00e0\u00a025\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales.          \u00ab\u00a0Esp\u00e9rons que les accords seront appliqu\u00e9s par toutes les parties et que les m\u00e9canismes fonctionneront efficacement\u00a0\u00bb, a pour sa part dit le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Un accord similaire sign\u00e9 simultan\u00e9ment garantit \u00e0 la Russie l\u2019exportation de ses produits agricoles et de ses engrais, malgr\u00e9 les sanctions occidentales.          Les deux accords doivent permettre d\u2019att\u00e9nuer la crise alimentaire mondiale provoqu\u00e9e par la mont\u00e9e en fl\u00e8che des prix des denr\u00e9es alimentaires dans certains des pays les plus pauvres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes export\u00e9es en attente d\u2019inspection","dateModified":"2022-08-03T05:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T04:40:00+00:00","articleBody":"      Une \u00e9quipe de responsables russes et ukrainiens doit inspecter, mercredi, pr\u00e8s d\u2019Istanbul le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en application de l\u2019accord sign\u00e9 en juillet entre Kiev et Moscou afin d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale. Des c\u00e9r\u00e9ales sont d\u00e9j\u00e0 parties d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, mais de Berdiansk (sud-est), sur la mer d\u2019Azov, une zone occup\u00e9e par les Russes.          \u00ab\u00a0Notre but d\u00e9sormais est la r\u00e9gularit\u00e9. (\u2026) La continuit\u00e9, la r\u00e9gularit\u00e9 est un principe n\u00e9cessaire pour les consommateurs de notre production agricole\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son allocution quotidienne mardi soir.          A Mykola\u00efv, une ville proche du front dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0des explosions puissantes\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 entendues, mercredi, vers 5\u00a0heures du matin, a d\u00e9clar\u00e9 le maire Oleksandr Senkevich sur Telegram.          Dans la r\u00e9gion voisine de Kherson, la premi\u00e8re ville d\u2019importance tomb\u00e9e aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe, le 3\u00a0mars, \u00ab\u00a0la situation reste tendue\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne. Mais l\u2019Ukraine, qui m\u00e8ne actuellement une contre-offensive dans le Sud, a annonc\u00e9 mardi y avoir repris 53 localit\u00e9s.          Dans la m\u00eame r\u00e9gion, le chef de l\u2019administration militaire de Kryvy Rih, Oleksandr Vilkul, a signal\u00e9 la mort de deux civils qui se trouvaient dans un minibus tentant de quitter le village de Starosillya, aux mains des Russes. Cinq autres personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, dont deux, gri\u00e8vement bless\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9, mardi, que les forces russes avaient tir\u00e9 huit missiles de croisi\u00e8re \u00e0 partir de la mer Caspienne sur le territoire de l\u2019Ukraine, dont l\u2019un \u00ab\u00a0a atteint un complexe de d\u00e9fense antia\u00e9rienne dans la r\u00e9gion de Lviv\u00a0\u00bb, dans l\u2019Ouest. Les sept autres missiles ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s, selon cette source. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019informations sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes pour le moment\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de la r\u00e9gion.          De son c\u00f4t\u00e9, la Cour supr\u00eame russe a class\u00e9 mardi le r\u00e9giment ukrainien Azov, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir d\u00e9fendu Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, comme \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb, ce qui pourrait valoir de tr\u00e8s lourdes poursuites \u00e0 ses combattants faits prisonniers.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-08-03T05:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T04:37:04+00:00","articleBody":"     Ce direct va couvrir le 161e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier \u00e0 l\u2019aide de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-03T05:53:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/0/65/2107/1405/1342/894/3/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/03/19-3">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La directive Seveso classe les établissements industriels dangereux en deux seuils, haut et bas, en fonction de la quantité de matière dangereuse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                                 Les Décodeurs        Industrie             Où sont situés les 1 300 sites Seveso en France, et quels sont les risques ?      La directive Seveso classe les établissements industriels dangereux en deux seuils, haut et bas, en fonction de la quantité de matière dangereuse.          Par Les Décodeurs         Publié aujourd’hui à 17h36, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une explosion a eu lieu mercredi 3 août dans une poudrerie de Bergerac (Dordogne), classée Seveso « seuil haut », blessant huit personnes, dont une grièvement. Quelle est cette classification ?                             Lire aussi :  A Bergerac, huit blessés après des explosions dans un site classé Seveso, l’incendie sur place est « maîtrisé »                   A quoi correspond la classification Seveso ?            Après une fuite grave dans une usine chimique italienne proche de la ville de Seveso en 1976, qui avait provoqué une pollution écologique et sanitaire majeure, une série de directives européennes ont été adoptées pour identifier les sites industriels qui présentent des risques et pour assurer une meilleure prévention.                 En France, on compte environ 500 000 installations industrielles ou agricoles pouvant présenter des risques pour l’environnement (pollutions, nuisances), la sécurité ou la santé, dont 50 000 sont soumises à un régime d’autorisation ou d’enregistrement. Mais seules les établissements les plus dangereux sont classés Seveso.            La dernière version, Seveso 3, est entrée en vigueur en France en 2015. Selon les données du ministère de l’environnement, la France comptait 1 301 établissements Seveso fin 2020, classés en deux types :  692 installations de « seuil haut » et 609 de « seuil bas », en fonction de la quantité de matières dangereuses présentes. Il peut s’agir de raffineries, d’usines chimiques, de dépôts pétroliers ou encore de dépôts d’explosifs.            Où sont situés les établissements Seveso en France ?            La répartition géographique de ces installations résulte de deux siècles de développement industriel lié aux grandes zones de peuplement : le bassin parisien et le cours de la Seine jusqu’à Rouen, l’agglomération lilloise, Lyon et la vallée du Rhône, ainsi que la région de Marseille et de l’étang de Berre.                Selon des données remontant à 2019, environ 2,5 millions de personnes vivent à moins d’un kilomètre d’une installation classée Seveso (dont 1,1 million pour les sites « seuil haut ») et 663 500 à moins de 500 mètres (277 000 pour les sites « seuil haut »).             
 

Les sites Seveso proches des grandes agglomérations







Nombre de sites classés Seveso, par commune en 2019 






1





5





15





30


			  

 
Accidents* les plus graves survenus dans des installations classées Seveso depuis 20 ans,

-->
 


Densité de population par commune en 2016,



 
Plus de 250


 
De 100 à 250


 
De 50 à 100


 
Moins de 50




* de niveaux 4, 5 et 6 sur l’échelle européenne des accidents industriels qui compte six niveaux selon la gravité croissante des conséquences de l’accident -->


  
$(function () {  
	"use strict";
	var l_min=1280;
	var l =Math.min(l_min,window.innerWidth-20) ;
				var aire_ref=35;
	var scale=5600*(l/l_min);
	var geojson_carte,
		geojson_fleuves,
		geojson_seuil_haut,
		geojson_seuil_bas;


			$('.carte-mobile').css({'display':'none'});
			var fullScreen = function () {
800?120:0;
				
800?35:25;
600)
					{
						aire_ref=25
					}else if(window.innerWidth					{
						aire_ref=15
					}else 
					{
						aire_ref=35
					}
				
				
				l =Math.min(l_min,window.innerWidth-20) ; 
				var h = Math.min(l,window.innerHeight) ;
				h -=deport;
				scale=5600*(h/l_min);
				projection.scale(scale)
				.translate([h / 2, h / 2]);
				svg.attr("width", h)
				.attr("height",  h*0.9)
				.attr("viewBox", "0 0 " + h + " " +  h*0.5)
				$('.carte-svg').css({'width':h});
				$('.snippet-carte-infog').css({'width':h+deport});
				$('.snippet-carte-infog').css({'width':h+deport});
				//seuil_bas.selectAll("rect").remove();
				//seuil_haut.selectAll("circle").remove();
				afficher();
				
			};
		 		var width = l, height = l*.8; 
			var path = d3.geoPath();

			var projection = d3.geoConicConformal() // Lambert-93
				.center([3, 46.279229]) // Center on France
				.scale(scale)
				.translate([height / 2, height / 2]);
			path.projection(projection); 

			var svg = d3.select('#map .carte-svg').append("svg")
				.attr("id", "svg")
				.attr("width", width*2)
				.attr("height", height*2)
				.attr("viewBox", "0 0 " + width + " " + height)
				.attr("preserveAspectRatio", "xMaxYMin meet");

			var defs = svg.append("defs");
			var filter = defs.append("filter").attr('id', "shadow");
			var feDropShadow = filter.append("feDropShadow").attr('dx', "0").attr('dy', "0").attr('stdDeviation', "2").attr('flood-opacity', "0.45").attr('flood-color', "#000");

			
			var zones = svg.append("g").attr('class', "zones").attr('style', "filter:url(#shadow)");
			var dept = svg.append("g").attr('class', "dept");
			var fleuves = svg.append("g").attr('class', "fleuves");
			var seuil_haut = svg.append("g").attr('class', "seuil-haut").attr('style', "filter:url(#shadow)") ;
			var seuil_bas = svg.append("g").attr('class', "seuil-bas").attr('style', "filter:url(#shadow)");
			var villes_texte = svg.append("g").attr('class', "villes-texte");

	var afficher= function () {


			var afficherColor = function (paths) {
				var ma_class="stroke: #"+paths.densitPOP+";fill: #"+paths.densitPOP+";";
				return ma_class;
				};
			
			var test = function () {
				
				$.each($('.zones path'),function(){
					
					
					var villes=findVille($(this).attr('code'));
					if(villes.length==0)
						{
							//console.log($(this).attr('code')); 
							//console.log(villes); 
						}
					
				})

			};	
			var code_postal;  
			var chargerJson = function () {
				$.getJSON("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/pesticides/code_postal.json",
					function (json) {
						code_postal = json.code_postal;
						//test();
					}
				);
			};			
			
			var afficherVille= function () {
				d3.json('https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/pesticides/POINTS_VILLES.json').then(function(geojson) {
					villes_texte.selectAll("text")
						.data(geojson.features)
						.enter()
						.append("text")
						.attr("transform", function(d) { 
							var centroid = path.centroid(d);
							return "translate(" + centroid[0] + "," + centroid[1] + ")"
						})
						.attr("text-anchor", function(d) { 
							var maclass;
							 if(d.properties.KmlName=="Bastia" || d.properties.KmlName=="Ajaccio" ){
									maclass= "middle";
								}else{
									maclass= "middle";
								}
							
							return maclass
						} )
						.attr('class', function(d) { 
							var maclass;
							if(d.properties.KmlName=="Paris")
								{
									maclass= "villes_texte2";
								}else if(d.properties.KmlName=="Guadeloupe" || d.properties.KmlName=="Martinique" || d.properties.KmlName=="Guyane" || d.properties.KmlName=="La Réunion"){
									maclass= "villes_texte3";
								}else if(d.properties.KmlName=="Bastia" || d.properties.KmlName=="Ajaccio" ){
									maclass= "villes_texte4";
								}
								else{
									maclass= "villes_texte";
								}
							
							return maclass
						}) 
						.text(function(d) { 
							
							return d.properties.KmlName
						});
				});
			}
			var afficherSeuilHaut = function () {
				seuil_haut.selectAll("circle").remove();
				if(geojson_seuil_haut){
					afficherSeuilHautCarte();
				}else{
					d3.json('https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/1002-Severo/POINTS-SEVESO.json').then(function(geojson) {
						geojson_seuil_haut=geojson;
						afficherSeuilHautCarte();
					});
				}
			}
			var afficherSeuilHautCarte = function () {
				seuil_haut.selectAll("circle").remove();

					
					seuil_haut.selectAll("circle")
						.data(geojson_seuil_haut.features)
						.enter()
						.append("circle")
						.attr("cx", function(d) { 
						var centroid = path
							return path.centroid(d)[0]
						})
						.attr("cy", function(d) { 
							
							return path.centroid(d)[1]
						})
						.attr("r", function(d) {
							var rayon=Math.sqrt((aire_ref*d.properties.NB_SEVESO)/Math.PI);
							return rayon
						})
						.attr('class', "pt-seuil-haut")
						.on("mouseover", handleMouseover)
						.on("mouseout", function(d) {
							div.style("opacity", 0);
							div.html("")
								.style("left", "-500px")
								.style("top", "-500px");
						});
					
					var valeur_ref=[1,5,15,30];
					seuil_haut.append("circle")
								.attr("id", "circle_ref")
								.attr("cx", 100)
								.attr("cy", 100)
								.attr("r", function(d) {
									var rayon=Math.sqrt((aire_ref*valeur_ref[3])/Math.PI);							
									var bounds = path.measure(d);
									return rayon
								})

							var mon_circle=$('#circle_ref')[0],
								rayon_circle_ref=mon_circle.getBoundingClientRect().height;
							mon_circle.remove()
					
					for(var i in valeur_ref )
						{
							seuil_haut.append("circle")
								.attr("id", "circle"+i)
								.attr("cx", 100)
								.attr("cy", 100)
								.attr("r", function(d) {
									var rayon=Math.sqrt((aire_ref*valeur_ref[i])/Math.PI);							
									var bounds = path.measure(d);
									return rayon
								})
								.attr('class', "pt-seuil-haut")

							var mon_circle=$('#circle'+i)[0],
								rayon_circle=mon_circle.getBoundingClientRect().height;
							mon_circle.remove()
							$('.severo-rond'+i).css({'height':rayon_circle_ref+20});
							$('.severo-rond'+i+' .r').css({'height':rayon_circle,'width':rayon_circle,'opacity':1,'top':rayon_circle_ref-rayon_circle});							
						}
					
				
			}
			var afficherSeuilBas = function () {
				
				seuil_bas.selectAll("rect").remove();
				
				if(geojson_seuil_bas){
					afficherSeuilBasCarte();
				}else{
				
				// d3.json('https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/1002-Severo/POINTS-ACCIDENTS.json').then(function(geojson) {
				// 	geojson_seuil_bas=geojson;
				// 	afficherSeuilBasCarte();
				// });
				}
			}
			var afficherSeuilBasCarte = function () {

					seuil_bas.selectAll("rect")
						.data(geojson_seuil_bas.features)
						.enter()
						.append("rect")
						.attr("x", function(d) { 
						var centroid = path
							return path.centroid(d)[0]
						})
						.attr("y", function(d) { 
							
							return path.centroid(d)[1]
						})
						.attr("width", function(d) { 
							var rayon=12;
							return rayon
						})
						.attr("height", function(d) { 
							var rayon=12;
							return rayon
						})
						.attr('class', "pt-seuil-bas")		
						.attr('transform', function(d) { 
							return "rotate(45, "+ (path.centroid(d)[0]+9)+", "+ (path.centroid(d)[1]-3)+")"
						} )	
						.on("mouseover", handleMouseover2)
						.on("mouseout", function(d) {
							div.style("opacity", 0);
							div.html("")
								.style("left", "-500px")
								.style("top", "-500px");
						});

			}
			var afficherDept = function () {
				
				dept.selectAll("path").remove();
				d3.json('https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/1002-Severo/LIMITE_DEPARTEMENT_line.json').then(function(geojson) {
					dept.selectAll("path")
						.data(geojson.features)
						.enter()
						.append("path")
						.attr("d", path)
						.attr('class', "limite")
				});
			}
			var afficherFleuves = function () {
				
				fleuves.selectAll("path").remove();
				if(geojson_fleuves){
					afficherFleuvesCate();
				}else{
					d3.json('https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/1002-Severo/fleuves.json').then(function(geojson) {
						geojson_fleuves=geojson;
						afficherFleuvesCate();
					});
				}
			}
			var afficherFleuvesCate = function () {
				
				fleuves.selectAll("path")
							.data(geojson_fleuves.features)
							.enter()
							.append("path")
							.attr("d", path)
							.attr('class', "fleuves")
			}
			function findVille(Code_POSTAL) { 	
				var result = $.grep(code_postal, function(e){ return e.c == Number(Code_POSTAL); });
				return result;
			}
			function handleMouseover(d) { 
				/*
				INSEE_COM: "65269"
				NB_SB: 1
				NB_SEVESO: 1
				NB_SH: 0
				NOM_COM: "Lescurry"
				NOM_DEP: "HAUTES-PYRENEES"
				NOM_REG: "OCCITANIE"
				*/
				var article_depts=[{nom:"Ain", article:"de l'"},{nom:"Aisne", article:"de l'"},{nom:"Allier", article:"de l'"},{nom:"Alpes-de-Haute-Provence", article:"des "},{nom:"Alpes-Maritimes", article:"des "},{nom:"Ardèche", article:"de l'"},{nom:"Ardennes", article:"des "},{nom:"Ariège", article:"de l'"},{nom:"Aube", article:"de l'"},{nom:"Aude", article:"de l'"},{nom:"Aveyron", article:"de l'"},{nom:"Bas-Rhin", article:"du "},{nom:"Calvados", article:"du "},{nom:"Cantal", article:"du "},{nom:"Charente", article:"de la "},{nom:"Charente-Maritime", article:"de la "},{nom:"Cher", article:"du "},{nom:"Corrèze", article:"de la "},{nom:"Corse-du-Sud", article:"de la "},{nom:"Côte-d'Or", article:"de la "},{nom:"Côtes-d'Armor", article:"des "},{nom:"Creuse", article:"de la "},{nom:"Deux-Sèvres", article:"des "},{nom:"Dordogne", article:"de la "},{nom:"Doubs", article:"du "},{nom:"Drôme", article:"de la "},{nom:"Essonne", article:"de l'"},{nom:"Eure", article:"de l'"},{nom:"Eure-et-Loir", article:"de l'"},{nom:"Finistère", article:"du "},{nom:"Gard", article:"du "},{nom:"Gers", article:"du "},{nom:"Gironde", article:"de la "},{nom:"Guadeloupe", article:"de la "},{nom:"Guyane", article:"de la "},{nom:"Hautes-Alpes", article:"des "},{nom:"Hautes-Pyrénées", article:"des "},{nom:"Haute-Corse", article:"de la "},{nom:"Haute-Garonne", article:"de la "},{nom:"Haute-Loire", article:"de la "},{nom:"Haute-Marne", article:"de la "},{nom:"Haute-Saône", article:"de la "},{nom:"Haute-Savoie", article:"de la "},{nom:"Haute-Vienne", article:"de la "},{nom:"Hauts-de-Seine", article:"des "},{nom:"Haut-Rhin", article:"du "},{nom:"Hérault", article:"de l'"},{nom:"Ille-et-Vilaine", article:"de l'"},{nom:"Indre", article:"de l'"},{nom:"Indre-et-Loire", article:"de l'"},{nom:"Isère", article:"de l'"},{nom:"Jura", article:"du "},{nom:"Landes", article:"des "},{nom:"Réunion", article:"de la "},{nom:"Loire", article:"de la "},{nom:"Loiret", article:"du "},{nom:"Loire-Atlantique", article:"de la "},{nom:"Loir-et-Cher", article:"du "},{nom:"Lot", article:"du "},{nom:"Lot-et-Garonne", article:"du "},{nom:"Lozère", article:"de la "},{nom:"Maine-et-Loire", article:"du "},{nom:"Manche", article:"de la "},{nom:"Marne", article:"de la "},{nom:"Martinique", article:"de la "},{nom:"Mayenne", article:"de la "},{nom:"Mayotte", article:"du "},{nom:"Meurthe-et-Moselle", article:"de la "},{nom:"Meuse", article:"de la "},{nom:"Morbihan", article:"du "},{nom:"Moselle", article:"de la "},{nom:"Nièvre", article:"de la "},{nom:"Nord", article:"du "},{nom:"Oise", article:"de l'"},{nom:"Orne", article:"de l'"},{nom:"Paris", article:"du "},{nom:"Pas-de-Calais", article:"du "},{nom:"Puy-de-Dôme", article:"du "},{nom:"Pyrénées-Atlantiques", article:"des "},{nom:"Pyrénées-Orientales", article:"des "},{nom:"Rhône", article:"du "},{nom:"Saône-et-Loire", article:"de la "},{nom:"Sarthe", article:"de la "},{nom:"Savoie", article:"de la "},{nom:"Seine-et-Marne", article:"de la "},{nom:"Seine-Maritime", article:"de la "},{nom:"Seine-Saint-Denis", article:"de la "},{nom:"Somme", article:"de la "},{nom:"Tarn", article:"du "},{nom:"Tarn-et-Garonne", article:"du "},{nom:"Territoire de Belfort", article:"du "},{nom:"Val-de-Marne", article:"du "},{nom:"Val-d'Oise", article:"du "},{nom:"Var", article:"du "},{nom:"Vaucluse", article:"du "},{nom:"Vendée", article:"de la "},{nom:"Vienne", article:"de la "},{nom:"Vosges", article:"des "},{nom:"Yonne", article:"de l'"},{nom:"Yvelines", article:"des "},{nom:"Bouches-du-Rhône", article:"des "}];
				
			var TabSpec = {"à":"a","á":"a","â":"a","ã":"a","ä":"a","å":"a","ò":"o","ó":"o","ô":"o","õ":"o","ö":"o","ø":"o","è":"e","é":"e","ê":"e","ë":"e","ç":"c","ì":"i","í":"i","î":"i","ï":"i","ù":"u","ú":"u","û":"u","ü":"u","ÿ":"y","ñ":"n","-":" ","_":" "}; 
 
			function replaceSpec1(Texte){
				var reg=/[àáâãäåòóôõöøèéêëçìíîïùúûüÿñ_-]/gi; 
				return Texte.replace(reg,function(){ return TabSpec[arguments[0].toLowerCase()];}).toLowerCase();
				}	
			function findVille(nom) { 	
				var result = $.grep(article_depts, function(e){return replaceSpec1(e.nom.toLowerCase()) === replaceSpec1(nom.toLowerCase()); });
				return result;
			}
				
				var mes_datas=d.properties;
				
				var t=findVille(mes_datas.NOM_DEP);
0?t[0].article+t[0].nom:mes_datas.NOM_DEP; 
				
"+mes_datas.NOM_COM+", département "+nom_depts+"";
				
				var texte;
				
1?' sites':' site',
1?' sites':' site',
1?' sites':' site',
1?' classés':' classé',
1?' classés':' classé';
				
				if(mes_datas.NB_SEVESO!=mes_datas.NB_SH && mes_datas.NB_SEVESO!=mes_datas.NB_SB )
					{
"+mes_datas.NB_SEVESO+""+site_nb+' Seveso dont '+""+mes_datas.NB_SH+""+classe_sh+' "seuil haut"';
					}
				if(mes_datas.NB_SEVESO==mes_datas.NB_SH  )
					{
"+mes_datas.NB_SEVESO+""+site_nb+' Seveso '+classe_sh+' "seuil haut"';
					}
				if(mes_datas.NB_SEVESO==mes_datas.NB_SB  )
					{
"+mes_datas.NB_SEVESO+""+site_nb+' Seveso '+classe_sb+' "seuil bas"';
					}
				
l/2? d3.event.pageX-30 - 275:d3.event.pageX+30; 
				div.transition() 
					.duration(200) 
					.style("opacity", 1);
"+texte_+ ""+""+texte+ "")
					.style("left", pos_x + "px")
					.style("top", (d3.event.pageY - 30) + "px")
			}
			
			function handleMouseover2(d) { 

				
				var mes_datas=d.properties;

				var mes_textes=[
					{id:"49527",titre:"Usine chimique Arkema à Saint-Auban (04)",texte:"Le 6 mars 2017, la présence significative de bromates (substance cancérigène) a été détectée dans la Durance et un captage d'eau potable à Villeneuve, provenant d'un rejet de l'usine. Des mesures de restrictions d'usage de l'eau et de distribution de bouteilles sont mises en place."},
					{id:"42466",titre:"Usine pharmaceutique Oril à Bolbec (76)",texte:"Le 23 juillet 2012, une pollution de la nappe phréatique par des nitrosamines (substance potentiellement cancérogène) provenant de l'usine a été détectée. Plus de 20 000 habitants de 17 communes sont invités à ne plus consommer l'eau du robinet pour des usages alimentaires jusqu'à la fin du mois suivant."},
					{id:"26002",titre:"Site Noroxo à Harnes (62)",texte:"Le 28 novembre 2003, une vague de légionellose s'est propagée à partir des tours aéroréfrigérantes de l'usine pétrochimique faisant 83 victimes, dont 18 cas mortels."},
					{id:"21329",titre:"Usine d'engrais AZF à Toulouse (31)",texte:"Le 21 septembre 2001, la violente explosion d'un stock de nitrate d'ammonium provoque la mort de 31 personnes et fait plus de 2 500 blessés."},
3 de fioul) sur une canalisation de transfert d'une raffinerie occasionne un important épandage dans l'estuaire de la Loire. Plus de 750 personnes sont mobilisées pendant 3,5 mois pour le nettoyage de 90 km de berges souillées."},
					{id:"48755",titre:"Centrale électrique à Bellefontaine (972)",texte:"Le 25 octobre 2016 un incident technique prive d'électricité 123 500 clients durant cinq heures."},
					{id:"46714",titre:"Centrale électrique à Bellefontaine (972)",texte:"Le 6 juin 2015, un impact de foudre provoque l'arrêt de la distribution d'électricité. La coupure touche 190 000 usagers, soit 80 % des foyers de la Martinique. Une seconde coupure se produit le lendemain."},
					{id:"42622",titre:"Centrale électrique à Lucciana (2B)",texte:"Un feu se déclare le 19 août 2012 d ans une centrale électrique. 40 000 foyers répartis sur 100 communes à travers toute l'île sont privés d'alimentation électrique."},
					{id:"39552",titre:"Usine pétrochimique à Saint-Avold (57)",texte:"Rejet de benzène le 9 avril 2010."},
					{id:"20493",titre:"Papeterie à Venizel (02)",texte:"Incendie le 18 juin 2001 : une zone en forme de cône de 30° de 2,5 km est placée sous surveillance avec interdiction de consommation des productions végétales."},
3 se déversent ; ils restent pour l\'essentiel sur le site, mais 50 m3 rejoignent les chenaux de la zone marécageuse voisine polluant 2 km de fossés et s\'infiltrant jusqu\'à la nappe superficielle et 50 m3 s\'écoulent dans la Garonne . Les marées contribuent à polluer jusqu\'à 40 km de berges sur la Gironde, la Dordogne et la Garonne."},
					{id:"30269",titre:"Usine de produits phytosanitaires à Béziers (34)",texte:"Incendie dans une usine de phytosanitaires le 27 juin 2005. Un stock de 1 700 tonnes de produits phytosanitaires sont détruits. Cinq pompiers blessés. Une odeur âcre est perceptible à plusieurs dizaines de kilomètres, 3 000 personnes sont invitées à se confiner à leur domicile ou sur leur lieu de travail."},
					{id:"23839",titre:"Site chimique à Chalampe (68)",texte:"Importante fuite de cyclohexane (1 200 tonnes) le 17 décembre 2002. La plus grande partie a migré dans le sol."},
					{id:"39761",titre:"Usine de détergents et savons à Han-sur-Meuse (55)",texte:"Le 9 février 2011, une fuite provoque une pollution de la Meuse par un tensioactif de la famille des bétaïnes. Aucune mortalité piscicole n\'est constatée, mais des plaques de mousses, pouvant atteindre 400 m de long sur 25 m de large, sont retrouvées jusqu\'à 6 km en aval."},{id:"36427",titre:"Usine de stockage et de conditionnement de produits chimiques à Montville (76)",texte:"Pollution d\'un affluent de la Seine, le Cailly, le 12 mai 2009, suite à une fuite d\'hypochlorite de sodium. Les secours observeent que la faune aquatique et piscicole, ainsi que la flore (décolorée) sont détruites sur 10 km."},
					{id:"32925",titre:"Dépôt pétrolier à Le Pontet (84)",texte:"Rejet le 24 janvier 2006 d\'un émulseur dans une nappe d\'eau souterraine peu profonde qui s'écoule en direction du Rhône. Cet émulseur contient du PFOS (perfluorooctanesulfonate) : substance toxique, très persistante et suspectée carcinogène. L'usage de l'eau de la nappe (consommation humaine, remplissage des piscines, arrosage des potagers, nouveau forage) est interdit sur toute la zone impactée."},
					{id:"30556",titre:"Usine chimique à Pierre-Bénite (69)",texte:"Pollution de la rive droite du canal du Rhône le 3 juillet 2005 par rejet de polyfluorure de vinylidène (PVDF), une matière plastique inerte fabriquée dans l'usine."},
					{id:"26179",titre:"Usine de fabrication de produits de traitement pour piscines à La Chambre (73)",texte:"Un incendie se déclare le 12 janvier 2004. Entre 600 et 800 kg de chlore se dégage à l'atmosphère. 6 personnes, légèrement incommodées, sont hospitalisées. Aucune pollution atmosphérique notable n'a été détectée."}
				];
				
					
				function mesTextes(id) { 	
					var result = $.grep(mes_textes, function(e){return Number(e.id) === Number(id); });
					return result;
				}
"+mes_datas.NOMCOM+"";
				var t=mesTextes(mes_datas.NUMACC);
				var texte="";
				

				var demi_f=275/2;
				var pos_x=d3.event.pageX-demi_f;
				pos_x=Math.max(pos_x,5);
				pos_x=Math.min(pos_x,window.innerWidth-280);
				div.transition() 
					.duration(200) 
					.style("opacity", 1);
"+t[0].titre+ ""+""+t[0].texte+ "")
					.style("left", pos_x + "px")
					.style("top", (d3.event.pageY + 30) + "px")
				
			}

			function titleCase(str) {
 
					 item.charAt(0).toUpperCase() + item.slice(1).toLowerCase()).join(' ');
			}
			
			var afficherFond = function () {	
				zones.selectAll("path").remove();
				if(geojson_carte){
					afficherFondCarte();
				}else{
					d3.json('https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/1002-Severo/COMMUNE_area.json').then(function(geojson) {
						geojson_carte=geojson;
						afficherFondCarte();
						});
				}
						
				
				afficherSeuilBas();		
				afficherSeuilHaut();
			}
			var afficherFondCarte = function () {
				zones.selectAll("path")
					.data(geojson_carte.features)
					.enter()
					.append("path")
					.attr("d", path)
					.attr('style', function(){ return afficherColor(this.__data__.properties)});
			}
			
			afficherFond();
			afficherFleuves();
	}
			

			var div = d3.select("body").append("div")
			.attr("class", "tooltip")

			.style("opacity", 0);
	
	
			$(window).on('resize', fullScreen);
			fullScreen();
			//afficher()

});


  .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}
@font-face {
  font-family: "The Antiqua B";
  src: url(/dist/assets/fonts/the-antiqua-b/TheAntiquaB_LT_500.eot);
  src: local("TheAntiquaB_LT_500"), url(/dist/assets/fonts/the-antiqua-b/TheAntiquaB_LT_500.eot?#iefix) format("embedded-opentype"), url(/dist/assets/fonts/the-antiqua-b/TheAntiquaB_LT_500.woff) format("woff"), url(/dist/assets/fonts/the-antiqua-b/TheAntiquaB_LT_500.svg#TheAntiquaB_LT_500) format("svg");
  font-display: swap;
  font-style: normal;
  font-weight: 500
}
@font-face {
  font-family: "The Antiqua B";
  src: url(/dist/assets/fonts/the-antiqua-b/TheAntiquaB_LT_500_italic.eot);
  src: local("TheAntiquaB_LT_500_italic"), url(/dist/assets/fonts/the-antiqua-b/TheAntiquaB_LT_500_italic.eot?#iefix) format("embedded-opentype"), url(/dist/assets/fonts/the-antiqua-b/TheAntiquaB_LT_500_italic.woff) format("woff"), url(/dist/assets/fonts/the-antiqua-b/TheAntiquaB_LT_500_italic.svg#TheAntiquaB_LT_500_italic) format("svg");
  font-display: swap;
  font-style: italic;
  font-weight: 500
}
@font-face {
  font-family: "Marr Sans Condensed";
  src: url(/dist/assets/fonts/marr-sans-cond/MarrSansCondensed-Bold-Web.eot);
  src: url(/dist/assets/fonts/marr-sans-cond/MarrSansCondensed-Bold-Web.eot?#iefix) format("embedded-opentype"), url(/dist/assets/fonts/marr-sans-cond/MarrSansCondensed-Bold-Web.woff2) format("woff2"), url(/dist/assets/fonts/marr-sans-cond/MarrSansCondensed-Bold-Web.woff) format("woff");
  font-display: swap;
  font-style: normal;
  font-weight: 700
}
@font-face {
  font-family: "Fette Engschrift";
  src: url(/dist/assets/fonts/fette-engschrift/FetteEngschrift-webfont.eot);
  src: local("Fette Engschrift"), local("FetteEngschrift"), url(/dist/assets/fonts/fette-engschrift/FetteEngschrift-webfont.eot?#iefix) format("embedded-opentype"), url(/dist/assets/fonts/fette-engschrift/FetteEngschrift-webfont.woff) format("woff"), url(/dist/assets/fonts/fette-engschrift/FetteEngschrift-webfont.ttf) format("truetype"), url(/dist/assets/fonts/fette-engschrift/FetteEngschrift-webfont.svg#Fette1451Engschrift) format("svg");
  font-display: swap;
  font-style: normal;
  font-weight: 500
}
	  @font-face {
  font-family: "Marr Sans";
  src: url(/dist/assets/fonts/marr-sans/MarrSans-Regular-Web.eot);
  src: url(/dist/assets/fonts/marr-sans/MarrSans-Regular-Web.eot?#iefix) format("embedded-opentype"), url(/dist/assets/fonts/marr-sans/MarrSans-Regular-Web.woff2) format("woff2"), url(/dist/assets/fonts/marr-sans/MarrSans-Regular-Web.woff) format("woff");
  font-display: swap;
  font-style: normal;
  font-weight: 400
}
.zone-legende2{
  margin-top:30px;
}  
.ensemble-rond{
  display: flex;
  position: relative;
  max-width: 200px;
  text-align: center;
  justify-content: space-between;
}
.ensemble-rond .ronds{
	position: relative;
	width: 100%;
}
.ensemble-rond .ronds .severo-rond{
   height: 50px;
}
.ensemble-rond .ronds .severo-rond .r{
   position: relative;
   margin: 0 auto;
   border: 1px solid #000;
   border-radius:100%;
   height: 0px;
   width: 0px;
   opacity: 0;

}
.ensemble-rond .ronds  p{
   width: inherit!important;
}
	  
.villes_texte{
	font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
	font-size: 12px;
	line-height: 140%; 
	margin: 5px 0;
	max-width:inherit;
	fill: #333;
}
.villes_texte2{
	font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
	font-size: 19px;
	line-height: 140%; 
	margin: 5px 0;
	max-width:inherit;
	fill: #000;
	pointer-events: none;
}
.villes_texte3{
	display: none;
}.villes_texte4{
	display: none;
}
.snippet-carte-infog {
	margin: 0 auto;
    position: relative;
    display: block;
	padding: 50px 0;	
	width: calc(100% - 40px);
	}
.snippet-carte-infog h2{
	font-family: "Marr Sans Condensed",serif;
	font-size: 28px;
	line-height: 140%; 
	margin: 5px 0;
  font-weight: 700
	}
.snippet-carte-infog p{
	font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
	font-size: 15px;
	line-height: 150%; 
	margin: 5px 0;
	max-width: 600px;
	}
.snippet-carte-infog .map_legende .texte{
	margin-bottom:20px;
	}
.snippet-carte-infog .grd_carte{
    position: absolute;
	top: 10%;
	left: 0;
	/*pointer-events: none;*/
	width: 160px;
	}
.snippet-carte-infog .grd_carte p{
	width: 200px;
	}
.snippet-carte-infog .legende{
    position: relative;
	display: flex;
	justify-content:flex-start;
	margin: 10px 0;
	z-index: 800;
	}
.snippet-carte-infog .legende{
    position: relative;
	display: flex;
	justify-content:flex-start;
	margin: 10px 0;
	z-index: 800;
	}
.snippet-carte-infog .map_legende p{
	font-family: "Marr Sans",serif;
	font-size: 13px;
	line-height: 120%; 
	font-weight: 400;
	margin:0 !important;
	color: #000;
	
	}
.snippet-carte-infog .map_legende .rond{
	width: 15px;
	height: 15px;
	border-radius: 120%;	
	box-shadow: 1px 1px 1px rgba(0,0,0,0.5);
	margin: 0 10px 0 5px;
	min-width: 15px;
	}
.snippet-carte-infog .map_legende .rond1{
	background-color: #c64a42;
	}
.snippet-carte-infog .map_legende .rond2{
	background-color: #5d686f;
	}
.snippet-carte-infog .map_legende .rond3{
	background-color: #94a1aa;
	}
.snippet-carte-infog .map_legende .rond4{
	background-color: #c6ced3;
	}
.snippet-carte-infog .map_legende .rond5{
	background-color: #ffffff;
	}

.legende-acc{
  padding-top: 30px;
}
.snippet-carte-infog .map_legende .carre{
	width: 15px;
	height: 15px;
	box-shadow: 1px 1px 1px rgba(0,0,0,0.25);
	margin: 0 10px 0 5px;
	min-width: 15px;
	background: #efd969;
	border:1px solid #000;
	transform: rotate(45deg)
	}

#map {
    position: relative;
	}
	 .carte-svg{
	margin: 0 0 0 auto;
    position: relative;
    display: block;
	}
#map svg{
	margin: 0 0 0 auto;
    position: relative;
    display: block;
	}
div.tooltip {
    position: absolute;
    text-align: left;
    width: 275px;
    background: #FFF;
    border: 0px;
    border-radius: 8px;
    pointer-events: none;
	z-index: 1000;
	box-shadow: 3px 3px 3px rgba(0,0,0,0.5);
	padding: 10px;
}
div.tooltip p{
	font-family: "Marr Sans",serif;
	font-size: 14px;
	line-height: 130%; 
	font-weight: 400;
	margin: 5px 0;
	  }
	  
div.tooltip p sup{
	font-size: 10px;
	  }
div.tooltip h2{
	font-family: "Marr Sans Condensed",serif;
	font-size: 16px;
	line-height: 140%; 
	margin: 5px 0;
  font-weight: 700
	}
	 .info-sup  p{
	font-family: "Marr Sans",serif;
	font-size: 12px;
	line-height: 130%; 
	font-weight: 400;
	margin: 5px 0;
		 color: #666;
	  }
.pt-seuil-haut {
    stroke: #ffff;
	stroke-width:1;
	vector-effect: non-scaling-stroke;
	fill: #9b609d;
	cursor: pointer;
}
.pt-seuil-bas {
    stroke: #000;
	stroke-width:1;
	vector-effect: non-scaling-stroke;
	fill: #efd969;
	cursor: pointer;
}
.limite {
    stroke: #FFF;
	stroke-width:3;
	vector-effect: non-scaling-stroke;
	opacity: 0.75;
	fill:none;
    pointer-events: none;
}

.fleuves  {
    stroke: #666;
	stroke-width:1.5;
	vector-effect: non-scaling-stroke;
	opacity: 0.75;
	fill:none;
    pointer-events: none;
	transform: rotate(180deg)
}
@media (max-width:680px) {
	.pt-seuil-haut {
		pointer-events: none;

}	  
	  }
@media (max-width:800px) {

	.snippet-carte-infog .grd_carte{
    position: relative;
	top: inherit;
	left: 0;
	/*pointer-events: none;*/
	width: inherit;
	}
.snippet-carte-infog .inner_map_legende{
	display: flex;
	width: 100%;
	
	justify-content:space-around;

	}
.zone-legende2{
  margin-top:0;
width: 40%;
}  
.zone-legende1{
  margin-top:0;
		width: 40%;
}  
	.snippet-carte-infog .grd_carte p {
    width: inherit;
}
}
	@media (max-width:400px) {
		.snippet-carte-infog .inner_map_legende{
	display: flex;
flex-direction: column

	}
		.zone-legende2{
  margin-top:30px;
width: 95%;
}  
.zone-legende1{
  margin-top:0;
		width: 95%;
}  
	  }

            Quelle est la fréquence des accidents liés à des sites Seveso ?            L’explosion de l’usine AZF, à Toulouse, le 21 septembre 2001, qui avait causé la mort de 31 personnes, ainsi que plus de 2 500 blessés, constitue l’accident le plus grave survenu en France. Plus récemment, en 2019, une explosion s’est produite à l’usine Lubrizol de Rouen. Au total, on décompte sept accidents majeurs (qui ont atteint le niveau 6 de gravité) depuis 2000.             


Les plus importants accidents industriels en France depuis vingt ans


Accidents de niveau 6 (humain, environnemental ou économique) sur l’échelle européenne des accidents industriels

18 juin 2001 – Incendie dans une papeterie à Venizel (Aisne)Une zone en forme de cône de 30° de 2,5 kilomètres est placée sous surveillance avec interdiction de consommation des productions végétales, suite à l’incendie de transformateurs électriques et la combustion de polychlorobiphényles (PCB) et dioxines.
21 septembre 2001 – Explosion dans l’usine d’engrais AZF à Toulouse (Haute-Garonne)La violente explosion d’un stock de nitrate d’ammonium provoque la mort de 31 personnes et fait plus de 2 500  blessés.
28 novembre 2003 – Site Noroxo à Harnes (Pas-de-Calais)Une vague de légionellose s’est propagée à partir des tours aéroréfrigérantes de l’usine pétrochimique faisant 83 victimes, dont 18 cas mortels.
16 mars 2008 – Raffinerie à Donges (Loire-Atlantique)Une fuite (1 500 mètres cubes de fioul) sur une canalisation de transfert d’une raffinerie occasionne un important épandage dans l’estuaire de la Loire. Plus de 750 personnes sont mobilisées pendant trois mois et demi pour le nettoyage de 90 kilomètres de berges souillées.
23 juillet 2012 – Usine pharmaceutique Oril à Bolbec (Seine-Maritime)Une pollution de la nappe phréatique par des nitrosamines (substance potentiellement cancérogène) provenant de l’usine a été détectée. Plus de 20 000 habitants de 17 communes sont invités à ne plus consommer l’eau du robinet pour des usages alimentaires jusqu’à la fin du mois suivant.
6 mars 2017 – Usine chimique Arkema à Saint-Auban (Alpes-Maritimes)La présence significative de bromates (substance cancérigène) a été détectée dans la Durance et un captage d’eau potable à Villeneuve, provenant d’un rejet de l’usine. Des mesures de restrictions d’usage de l’eau et de distribution de bouteilles sont mises en place.
26 septembre 2019 – Lubrizol à RouenUn incendie majeur se produit dans un site de stockage de l’usine de lubrifiant ou du site voisin accueillant les entrepôts de Normandie Logistique. L’incendie prend rapidement de l’ampleur ; il brûle plus de 9 000 tonnes de produits chimiques et un épais panache de fumées noires s’étend sur plus de 22 kilomètres, occasionnant de fortes odeurs et retombées de suies à plus de 100 kilomètres. Des mesures de confinement et de fermeture des écoles sont mises en place, ainsi que des restrictions sur les produits agricoles. Aucun mort ni blessé ne sont à déplorer.




            Selon l’inventaire du ministère de la transition écologique sur les incidents et accidents technologiques, l’accidentologie était en baisse en 2020 – année marquée par deux confinements et des restrictions d’activité – avec 74 accidents dans les installations Seveso, contre 79 en 2019 et 106 en 2018. La plupart des incidents ont des conséquences humaines, environnementales ou économiques limitées (classés 0 ou 1 dans le tableau ci-dessous).             

#infographie {
    width: 100%;
}

.d_containertable {
    display: flex;
    flex-direction: column;
    align-items: center;
    width: 100%;
    margin: 1rem auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    max-width: 1200px;
}

.grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
    text-align: left!important;
}

.d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}
.source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.d_selects {
    display: flex;
    text-align: center;
    flex-wrap: nowrap;
    margin: 15px auto;
    justify-content: center;
}

.d_focus {
    color: #fff !important;
    outline: 0;
    background-color: #39393A !important;
    transition: all ease .2s;
}

 .d_select {
    background-color: #fff;
    border-radius: 2px 0 0 2px;
    height: 35px;
    padding: 6px 8px;
    cursor: pointer;
    transition: all ease .2s;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border: 1px solid #39393A;
    font-size: 15px;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.54px;
    text-align: center;
}

 .d_select ~ .d_select {
    color: #39393A;
    border-radius: 0 2px 2px 0;
    border-left: 0;
    border-right-width: 1px;
}

@media screen and (max-device-width: 500px) {
    .d_tableseveso {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        font-size: 1rem;
        width: 100%;
        overflow: auto;
    }

    .d_title {
        border: 0;
        text-decoration: underline;
    }
}

@media only screen and (min-device-width : 501px) and (max-device-width : 1024px) {
    .d_tableseveso {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        font-size: 1.3rem;
        width: 95%;
        overflow: auto;
    }

    

}

@media only screen and (min-device-width : 1025px){
    .d_tableseveso {
        margin: 1rem auto 0 auto;
        display: table;
        font-size: 1.3rem;
        width: 90%;
        overflow: auto;
        max-width: 90rem;
    }

    .d_title {
        border-bottom: solid 1px #39393A;
        padding-bottom: 0px;
    }
}

.d_title {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    margin: 1rem auto;
    font-weight: 500;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.2rem;
    display: inline-block;
    padding-bottom: 0px;
}

.d_subtitle {
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size: 1.5rem;
  color: #39393A;
  letter-spacing: 0.54px;
  text-align: left;
  margin: 5px auto !important;
  max-width: 70rem;
}

.d_subtitle {
  font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  font-size: 1.5rem;
  color: #39393A;
  letter-spacing: 0.54px;
  text-align: left;
  margin: 5px auto !important;
  max-width: 70rem;
}


thead {
    letter-spacing: 0;
    font-weight: 900;
    white-space: nowrap;
}

.d_cell {
    text-align: center;
}

tbody tr {
    background: #f0f0f3;
}

tbody td:last-child {
  background-color: #f0f0f3 !important;
}

/* Night mode */
[data-color-mode="dark"] .d_title,
[data-color-mode=dark] .d_switch .d_focus {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .d_subtitle {
    color: #bdc2cb;
}

[data-color-mode="dark"] .d_cell {
    color: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] tbody td:last-child {
    background-color: #6c7993 !important;
}



Des accidents graves rares, mais pas inexistants
   
Les accidents industriels sont enregistrés dans la base de données ARIA et sont classés pour chacun de leurs impacts sur une échelle européenne de 0 à 6, le niveau 0 correspondant à une absence de conséquences, le niveau 6 aux conséquences maximales.

Evolution du nombre d’accidents survenus dans des sites classés Seveso, selon la gravité et le type de conséquences :

Humaines
Environnementales
Economiques


   

Source : Base de données ARIA (analyse, recherche et information sur les accidents), ministère de la transition écologique



require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js"], function($, tooltip, d3v5) {
    function drawTable() {
        // access data
        let isMobile = false;

        //check mobile or desktop device
        function checkMobile() {
            return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
        };

        if (checkMobile() === true) {
            isMobile = true;
        };

        // define color scale
        function defineScale(metric) {
            let domain;
            if (metric === 'humain') {
                domain = [-100, 250];
            }
            else if (metric === 'envi') {
                domain = [-100, 300];
            }
            else {
                domain = [-100, 300];
            }
            return (d3.scaleSequential(d3.interpolatePurples).domain(domain));
        }

 {
            let array;
            if (metric === 'humain') {
                array = [
                    [2000,27,2,4,1,0,0,0,34],
                    [2001,22,6,3,0,1,0,1,33],
                    [2002,69,10,3,2,0,0,0,84],
                    [2003,99,31,10,1,0,0,1,142],
                    [2004,78,26,3,2,1,0,0,110],
                    [2005,112,21,4,2,1,0,0,140],
                    [2006,96,13,5,3,0,0,0,117],
                    [2007,123,32,6,3,0,0,0,164],
                    [2008,127,18,4,1,0,0,0,150],
                    [2009,104,29,6,3,0,0,0,142],
                    [2010,83,25,1,1,0,0,0,110],
                    [2011,89,26,6,3,0,0,0,124],
                    [2012,70,12,4,3,0,1,1,91],
                    [2013,80,24,8,1,0,0,0,113],
                    [2014,72,21,3,0,0,0,0,96],
                    [2015,73,18,7,0,0,1,0,99],
                    [2016,80,25,3,3,0,1,0,112],
                    [2017,121,29,8,1,0,0,1,160],
                    [2018,159,34,5,1,0,0,0,199],
                    [2019,44,24,6,3,1,0,0,78],
                    [2020,67,3,2,3,1,0,0,76]
                ];
            }
            else if (metric === 'envi') {
                array = [
                      [2000,27,6,0,1,0,0,0,34],
                      [2001,29,2,1,1,0,0,0,33],
                      [2002,67,16,0,0,1,0,0,84],
                      [2003,127,14,1,0,0,0,0,142],
                      [2004,92,15,1,2,0,0,0,110],
                      [2005,117,19,1,2,1,0,0,140],
                      [2006,97,19,0,0,1,0,0,117],
                      [2007,145,17,1,0,1,0,0,164],
                      [2008,126,22,1,0,0,1,0,150],
                      [2009,120,18,1,2,1,0,0,142],
                      [2010,98,9,1,1,0,1,0,110],
                      [2011,108,14,1,0,1,0,0,124],
                      [2012,81,8,1,1,0,0,0,91],
                      [2013,107,6,0,0,0,0,0,113],
                      [2014,82,13,0,1,0,0,0,96],
                      [2015,87,11,1,0,0,0,0,99],
                      [2016,97,15,0,0,0,0,0,112],
                      [2017,151,9,0,0,0,0,0,160],
                      [2018,171,28,0,0,0,0,0,199],
                      [2019,59,17,0,0,2,0,0,78],
                      [2020,60,16,0,0,0,0,0,76]
                ];
            }
            else {
                array = [
                      [2000,31,1,1,1,0,0,0,34],
                      [2001,29,0,2,1,0,0,1,33],
                      [2002,81,1,0,1,1,0,0,84],
                      [2003,142,0,0,0,0,0,0,142],
                      [2004,108,1,0,0,1,0,0,110],
                      [2005,136,1,1,2,0,0,0,140],
                      [2006,107,4,3,2,1,0,0,117],
                      [2007,156,1,2,4,0,1,0,164],
                      [2008,143,3,1,1,1,0,1,150],
                      [2009,133,2,1,5,1,0,0,142],
                      [2010,104,0,5,1,0,0,0,110],
                      [2011,110,8,3,2,1,0,0,124],
                      [2012,78,7,2,0,2,2,0,91],
                      [2013,104,5,3,1,0,0,0,113],
                      [2014,89,3,3,1,0,0,0,96],
                      [2015,93,2,2,2,0,0,0,99],
                      [2016,102,2,3,1,3,1,0,112],
                      [2017,153,2,3,2,0,0,0,160],
                      [2018,194,1,3,1,0,0,0,199],
                      [2019,69,0,4,1,2,1,1,78],
                      [2020,67,3,2,3,1,0,0,76]
                ];
            }
            return (array);
        }

 {
            document.querySelector("#d_tableseveso").innerHTML = "";
            //get columns and data
            const columns = [
                {label: "Année", type: "d_year"},
                {label: "0", type: "d_number"},
                {label: "1", type: "d_number"},
                {label: "2", type: "d_number"},
                {label: "3", type: "d_number"},
                {label: "4", type: "d_number"},
                {label: "5", type: "d_number"},
                {label: "6", type: "d_number"},
                {label: "Total", type: "d_total"},
                ];

            //get colorscale
            const colorScale = defineScale(metric);
            const array = defineArray(metric);

            // draw table
            const table = d3.select("#d_tableseveso");
            const header = table.append("thead").append("tr")
                .selectAll("thead")
                .data(columns)
                .enter().append("th")
 d.label)
 d.type);

            const body = table.append("tbody");
            const rows = body.selectAll("tr")
                .data(array)
                .enter()
                .append("tr");

            const cells = rows.selectAll("td")
 d)
                .enter().append("td")
 d)
                    .attr("class", "d_cell")
 {
= 2000) return;
                        if (d === 0) return;
                        return (colorScale(d));
                    });
        }

    function manageSwitch(metric) {
        switch (metric) {
            case "humain": {
                document.querySelector(".d_hum").classList.replace("d_unfocus", "d_focus");
                document.querySelector(".d_env").classList.replace("d_focus", "d_unfocus");
                document.querySelector(".d_eco").classList.replace("d_focus", "d_unfocus");
                break;
            }
            case "envi": {
                document.querySelector(".d_hum").classList.replace("d_focus", "d_unfocus");
                document.querySelector(".d_env").classList.replace("d_unfocus", "d_focus");
                document.querySelector(".d_eco").classList.replace("d_focus", "d_unfocus");
                break;
            }
            case "eco": {
                document.querySelector(".d_hum").classList.replace("d_focus", "d_unfocus");
                document.querySelector(".d_env").classList.replace("d_focus", "d_unfocus");
                document.querySelector(".d_eco").classList.replace("d_unfocus", "d_focus");
                break;
            }
        }
        adaptTable(metric);
    };

    adaptTable("humain");
 {
        manageSwitch('humain');
    }

 {
        manageSwitch('envi');
    }

 {
        manageSwitch('eco');
    }
    }
    drawTable();
});

<article-nb="2022/08/03/19-4">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La présidente de la Chambre des représentants américaine était arrivée mardi soir à Taipei. En représailles, Pékin avait promis des « actions militaires ciblées », avec une série de manœuvres militaires autour de l’île mercredi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Taïwan             Nancy Pelosi quitte Taïwan ; vingt-sept avions de chasse chinois pénètrent dans la zone de défense aérienne de l’île      La présidente de la Chambre des représentants américaine était arrivée mardi soir à Taipei. En représailles, Pékin avait promis des « actions militaires ciblées », avec une série de manœuvres militaires autour de l’île mercredi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h48, mis à jour à 19h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi, en compagnie de la présidente de Taïwan, Tsai Ing-wen, dans le bureau présidentiel à Taipei, le 3 août 2022.  HANDOUT / AFP                 La présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi, a quitté Taïwan mercredi 3 août, au terme d’une visite historique et controversée à laquelle Pékin a répondu par des menaces et des annonces d’exercices militaires. L’élue de 82 ans a salué les dignitaires sur le tarmac de l’aéroport de Songshan, à Taipei, avant de monter à bord d’un avion militaire américain qui a décollé à 18 heures, heure locale (midi, heure de Paris), d’après des images retransmises en direct par les télévisions.            L’arrivée de Mme Pelosi à Taipei, à bord d’un avion militaire américain, mardi soir, a déclenché immédiatement de vives réactions de la part de Pékin, qui a annoncé des manœuvres d’envergure dans les environs de l’île, en représailles. Le ministère des affaires étrangères chinois a dénoncé « une grave violation » des engagements américains vis-à-vis de la Chine, qui « porte gravement atteinte à la paix et à la stabilité » régionales.                            Lors d’une rencontre avec Mme Tsai à Taipei, Mme Pelosi a affirmé être venue « en paix » dans la région, tout en assurant que les Etats-Unis n’abandonneraient pas leurs engagements envers l’île démocratique menacée d’invasion par Pékin. « Aujourd’hui, notre délégation (…) est venue à Taïwan pour dire sans équivoque que nous n’abandonnerons pas notre engagement envers Taïwan et que nous sommes fiers de notre amitié durable », a déclaré Mme Pelosi, la plus haute responsable américaine à visiter l’île depuis vingt-cinq ans.            « Les conséquences seront très graves »            Le ministère de la défense chinois a promis des « actions militaires ciblées », avec une série de manœuvres autour de l’île, qui commenceront jeudi, dont « le tir à munitions réelles de longue portée » dans le détroit de Taïwan, qui sépare l’île de la Chine continentale. Selon les coordonnées publiées par l’armée chinoise, une partie des opérations militaires auront lieu à 20 kilomètres des côtes de Taïwan.                 La Chine a affirmé mercredi que ses exercices militaires étaient « nécessaires et légitimes afin de répliquer aux graves provocations de certains politiciens américains et des indépendantistes taïwanais », a déclaré à la presse Hua Chunying, une porte-parole du ministère des affaires étrangères.            Les autorités taïwanaises ont signalé mercredi que vingt-sept nouveaux avions militaires chinois – après les vingt et un déjà signalés dans la nuit de mardi à mercredi – avaient pénétré dans la zone d’identification de défense aérienne de l’île − une zone bien plus large que son espace aérien, et non exclusive.            Le gouvernement chinois a convoqué mardi soir l’ambassadeur américain, Nicholas Burns. Le vice-ministre des affaires étrangères, Xie Feng, lui a exprimé les « protestations fermes » de son pays, ajoutant que « l’initiative [de Mme Pelosi de se rendre à Taïwan] est extrêmement choquante et les conséquences seront très graves », a rapporté l’agence Chine nouvelle.                Le ministère du commerce chinois a également annoncé des sanctions économiques, annonçant une suspension de l’exportation vers Taïwan de sable naturel − un composant-clé dans la fabrication de semi-conducteurs, l’une des principales exportations de l’île. Les douanes chinoises ont également suspendu l’importation des agrumes et de certains poissons de Taïwan.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La possible visite de Nancy Pelosi à Taïwan exacerbe les tensions entre les Etats-Unis et la Chine                   « Taïwan ne reculera pas »            « Devant des menaces militaires délibérément accrues, Taïwan ne reculera pas », a réagi mercredi la présidente taïwanaise, Tsai Ing-wen. « Nous allons (…) continuer à défendre la démocratie », a-t-elle affirmé lors de sa rencontre avec Mme Pelosi, qu’elle a remerciée d’avoir « pris des mesures concrètes pour montrer [son] soutien indéfectible à Taïwan en ce moment critique ».            Après les incursions aériennes chinoises, le ministère de la défense taïwanais a dénoncé « une tentative de menacer nos ports et nos zones urbaines importantes, et de saper unilatéralement la paix et la stabilité régionales ». « L’armée va assurément rester à son poste et protéger la sécurité nationale. Nous demandons au public d’être rassuré et de soutenir l’armée », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les Taïwanais perçoivent la visite de Nancy Pelosi                   Plusieurs navires américains croisent également dans la région, dont le porte-avions Ronald-Reagan, selon des sources militaires américaines. La plupart des observateurs jugent faible la probabilité d’un conflit armé. Mais des responsables américains ont dit se préparer à des démonstrations de force de l’armée chinoise. Le Japon s’est, quant à lui, dit « préoccupé » par les exercices militaires chinois, dont certains devraient, selon Tokyo, déborder sur la zone économique exclusive (ZEE) japonaise.                Les chefs de la diplomatie du G7 ont, eux, estimé qu’il n’y avait « aucune justification » pour que la Chine utilise la visite de la présidente de Nancy Pelosi à Taïwan comme « un prétexte » à des manœuvres militaires « agressives ».            « Jouer avec le feu »            La Chine estime que Taïwan, avec ses 23 millions d’habitants, est l’une de ses provinces, qu’elle n’a pas encore réussi à rattacher au reste de son territoire depuis la fin de la guerre civile chinoise (1949). Opposé à toute initiative donnant aux autorités taïwanaises une légitimité internationale, Pékin est vent debout contre tout contact officiel entre Taïwan et d’autres pays.            Des responsables américains se rendent régulièrement sur l’île. Mais la Chine juge qu’une visite de Mme Pelosi, troisième personnage de l’Etat américain, est une provocation majeure. La semaine dernière, dans un entretien téléphonique avec son homologue américain, Joe Biden, le président chinois, Xi Jinping, avait déjà appelé les Etats-Unis à ne « pas jouer avec le feu ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Echange musclé entre Xi et Biden au sujet de Taïwan                   Depuis 1979, Washington ne reconnaît qu’un seul gouvernement chinois, celui de Pékin, tout en continuant à apporter un soutien aux autorités taïwanaises, via notamment d’importantes ventes d’armes. Les Etats-Unis pratiquent également « l’ambiguïté stratégique », s’abstenant de dire s’ils défendraient ou non militairement Taïwan en cas d’invasion.                La Russie, alliée majeure de la Chine, a accusé mardi les Américains de « déstabiliser le monde » et décrit la visite de Nancy Pelosi comme une « pure provocation ». Autre alliée de Pékin, la Corée du Nord lui a exprimé son « soutien total ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les Taïwanais perçoivent la visite de Nancy Pelosi                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Entre ici, Jean Moulin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-taiwan-ne-reculera-pas-devant-la-menace-chinoise-affirme-la-presidente-tsai-ing-wen_6137005_3210.html"},"headline":"Nancy Pelosi\u00a0quitte Ta\u00efwan\u00a0; vingt-sept avions de chasse chinois p\u00e9n\u00e8trent dans la zone de d\u00e9fense a\u00e9rienne de l\u2019\u00eele","dateCreated":"2022-08-03T08:48:28+02:00","datePublished":"2022-08-03T08:48:28+02:00","dateModified":"2022-08-03T19:01:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan"],"description":"La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine \u00e9tait arriv\u00e9e mardi soir \u00e0 Taipei. En repr\u00e9sailles, P\u00e9kin avait promis des \u00ab\u00a0actions militaires cibl\u00e9es\u00a0\u00bb, avec une s\u00e9rie de man\u0153uvres militaires autour de l\u2019\u00eele mercredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/501/0/6000/3000/1342/671/60/0/5483b16_b026b0ee1d27456b92fea7a8dc775e83-b026b0ee1d27456b92fea7a8dc775e83-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-5">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ « Alliances françaises » (3/6). Depuis le début des années 2000, invités par la cité-Etat, l’Insead, l’Edhec et l’Essec ont pris pied à Singapour. Ce contexte permet aux écoles de commerce françaises de négocier des partenariats stratégiques en Asie, et aux étudiants singapouriens d’être exposés à un environnement international à moindre coût.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Un homme à la mer      A la poursuite  du champignon magique        1972, l’année où Bowie devient Ziggy                                             Alexis Grasset                        Séries d'été       Alliances françaises         A Singapour, les écoles de commerce françaises à la conquête de réseaux d’influence   Par Carol Isoux (Singapour, correspondance)   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 09h00     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Alliances françaises » (3/6). Depuis le début des années 2000, invités par la cité-Etat, l’Insead, l’Edhec et l’Essec ont pris pied à Singapour. Ce contexte permet aux écoles de commerce françaises de négocier des partenariats stratégiques en Asie, et aux étudiants singapouriens d’être exposés à un environnement international à moindre coût.                « Vous considérez-vous comme quelqu’un d’éthique ? » C’est par cette question indiscrète posée aux étudiants inscrits en master of business administration (MBA), que commence le cours « business et éthique », dans les locaux singapouriens de l’Institut européen d’administration des affaires (Insead). Certains sourient, un peu gênés, d’autres griffonnent ou tapotent quelques mots sur leur ordinateur portable. « Non, pas spécialement », finit par lâcher un participant chinois. Eclat de rire général, teinté d’un peu d’admiration de la part des Européens, qui se déclaraient tous éthiques – « du moins dans ma personne, pas forcément dans mes actes », tente même un étudiant portugais.          Dans le petit amphithéâtre, plus d’une quinzaine de nationalités européennes et asiatiques sont représentées et chacun s’écoute sans broncher. L’occasion pour le professeur français, un ancien champion d’escalade passé par l’industrie minière, de rappeler que « l’éthique est le royaume du paradoxe », et d’annoncer à ces futurs dirigeants d’entreprise un alléchant programme de réflexion, fondé sur des travaux de philosophes européens et des ouvrages de pensée asiatique, mais surtout sur l’étude de cas concrets de conflit moral dans le monde des affaires.          L’Insead, considéré comme l’une des meilleures écoles de commerce selon le classement annuel du Financial Times, a été créé en 1957 à Fontainebleau (Seine-et-Marne). Au départ, « l’école se voulait très internationale, pas seulement française, insiste le doyen Ilian Mihov, professeur d’économie. L’idée était de promouvoir la paix en Europe et de favoriser les échanges commerciaux au-delà des frontières ». L’école a inauguré son campus à Singapour en 2000, en présence de l’ancien premier ministre et père fondateur, Lee Kuan Yew. Depuis, d’autres lui ont emboîté le pas. L’Essec, en 2005 puis l’Edhec, en 2010. Mathias Vicherat, le nouveau directeur de Sciences Po, y a fait, début juillet 2022, l’un de ses premiers déplacements hors d’Europe. D’autres écoles, comme HEC, préfèrent éviter le coût considérable de locaux dans une île aux loyers hors de prix, et nouent des partenariats avec des universités locales, dont l’excellence est reconnue sur la scène mondiale.                                ALEXIS GRASSET               Cette déferlante récente des écoles françaises est liée à une politique volontariste du gouvernement de Singapour. Depuis la fin des années 1990, les autorités ont démarché des dizaines de grandes écoles américaines et européennes dans le cadre du projet « Global Schoolhouse », qui vise à faire de la cité-Etat une capitale mondiale de l’enseignement supérieur d’excellence, tout en investissant massivement dans ses propres universités. « Nous avons répondu à une invitation du ministère du commerce qui souhaitait encourager des projets dans l’éducation », précise Aarti Ramaswami, vice-doyenne chargée de l’Asie-Pacifique à l’Essec.        Il vous reste 72.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/03/a-singapour-les-ecoles-de-commerce-francaises-a-la-conquete-de-reseaux-d-influence_6137009_3451060.html"},"headline":"A Singapour, les \u00e9coles de commerce fran\u00e7aises \u00e0 la conqu\u00eate de r\u00e9seaux d\u2019influence","dateCreated":"2022-08-03T09:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-03T09:00:13+02:00","dateModified":"2022-08-03T09:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Alliances fran\u00e7aises"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Singapour","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Enseignement sup\u00e9rieur","Alliances fran\u00e7aises","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Alliances fran\u00e7aises\u00a0\u00bb (3\/6). Depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, invit\u00e9s par la cit\u00e9-Etat, l\u2019Insead, l\u2019Edhec et l\u2019Essec ont pris pied \u00e0 Singapour. Ce contexte permet aux \u00e9coles de commerce fran\u00e7aises de n\u00e9gocier des partenariats strat\u00e9giques en Asie, et aux \u00e9tudiants singapouriens d\u2019\u00eatre expos\u00e9s \u00e0 un environnement international \u00e0 moindre co\u00fbt.","author":[{"@type":"Person","name":"Carol Isoux","description":"Singapour, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/297/0/1913/956/1342/671/60/0/0de4017_1659000216537-lemonde-singapour.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alliances fran\u00e7aises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soft-power/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-6">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Même s’il fait 40 °C, on peut être au frais sans abuser de la climatisation, qui représente 10 % de la consommation électrique mondiale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Des solutions pour la planète       Canicule             Canicule : les gestes pour réduire la température chez soi sans climatisation      Même s’il fait 40 °C, on peut être au frais sans abuser de la climatisation, qui représente 10 % de la consommation électrique mondiale.          Par Soazig Le Nevé         Publié le 01 août 2022 à 12h36, mis à jour à 18h58    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LA LISTE DE LA MATINALE                         Un homme s’abrite à l’ombre d’un arbre pendant une vague de chaleur à Lyon, dans le centre de la France, jeudi 16 juin 2022.  LAURENT CIPRIANI / AP               Cet été, votre mission, si vous l’acceptez : vous passer de la climatisation ! Energivore, elle représente 10 % de la consommation électrique mondiale, selon l’Agence internationale de l’énergie. Polluante, elle participe au réchauffement climatique en raison des fuites ou du mauvais recyclage des fluides frigorigènes, qui sont de puissants gaz à effet de serre. Calorifique, elle est en partie responsable de la « surchauffe urbaine », en augmentant à elle seule de 1 °C à 1,5 °C la température en ville par rapport à celle de la campagne environnante – le différentiel total pouvant atteindre 8 °C en cas de canicule.               Or, si nous ne faisons rien pour limiter le réchauffement climatique, d’ici à la fin du siècle, nous pourrions aller vers des températures de 50 °C, voire supérieures à 55 °C. « Les vagues de chaleur vont doubler ou tripler de fréquence. Il est donc urgent d’adapter nos habitudes mais aussi les formes urbaines », prévient Charlotte Izard, responsable climat et territoire au Réseau Action Climat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vagues de chaleur : comment la France s’y prépare                 Voici quelques solutions pour agir dès maintenant dans votre maison ou votre appartement.          Niveau débutant : avoir la maîtrise de son air          1 – Préserver la température intérieure. Pour vous qui débutez, cela va mieux en le disant : il faut fermer les volets en journée dès que le soleil tape sur la fenêtre ou le faire avant de partir travailler le matin. « Les volets roulants sont ceux qui isolent le mieux, l’air qu’ils renferment servant d’isolant », explique Florence Clément, coordinatrice de l’information grand public à l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe). Fermer aussi les fenêtres dès que la température extérieure dépasse celle de votre logement. Profiter de la nuit pour aérer, ce qui permet de refroidir les murs, les plafonds, les planchers, qui conserveront la fraîcheur. Traquer les appareils électriques : en cas de grosse chaleur, pas question de cuire un poulet ou de travailler avec l’ordinateur portable sur les genoux.              Si vous disposez d’un étage, la nuit, vous pouvez faire un courant d’air efficace appelé « effet cheminée » en ouvrant une fenêtre en haut et une autre en bas. « Cela créera un mouvement d’air ascendant plus à même de chasser la chaleur vers l’extérieur des combles », poursuit Florence Clément. Si vous craignez de laisser une fenêtre ouverte en bas toute la nuit, scellez une grille devant l’ouverture.           

<article-nb="2022/08/03/19-7">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les explosions ont eu lieu dans un bâtiment de l’entreprise Manuco, qui produit de la nitrocellulose pour munitions, dans lequel se trouvaient une quarantaine de personnes. La mairie et la préfecture demandent d’éviter le secteur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Industrie             A Bergerac, huit blessés après des explosions dans un site classé Seveso, l’incendie sur place est « maîtrisé »      Les explosions ont eu lieu dans un bâtiment de l’entreprise Manuco, qui produit de la nitrocellulose pour munitions, dans lequel se trouvaient une quarantaine de personnes. La situation est stabilisée.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h20, mis à jour à 19h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des policiers travaillent près de l’entrée de l’usine Manuco, qui produit un composé utilisé dans la poudre à canon, après qu’une explosion s’est produite, blessant huit personnes, dont une grièvement, à Bergerac, dans le sud de la France, le 3 août 2022.  YOHAN BONNET / AFP                 Plusieurs explosions ont eu lieu, mercredi 3 août, sur le site d’Eurenco, à Bergerac, en Dordogne, a annoncé la préfecture. Un incendie s’est déclaré aux alentours de 14 heures mais il a été circonscrit a été déclaré « maîtrisé » en début de soirée. Le site de l’entreprise, qui fabrique des poudres et des explosifs, est classé Seveso seuil haut pour le risque incendie et toxique.            Huit personnes ont été blessées, dont une grièvement. Trente-six personnes auraient également été incommodées par les fumées générées par l’incendie. Tous les blessés ont été évacués vers des hôpitaux de la région. Peu après 17 heures, le maire de la ville, Jonathan Prioleaud, a annoncé sur BFM-TV que le site était « totalement sécurisé » et que le risque de nouvel incident était « écarté ».                 La préfecture a tenu à rassurer la population en assurant qu’« à ce stade l’incident n’a pas d’impact à l’extérieur du site » et que « les fumées dégagées par l’incendie en provenance du site ne présentent pas de dangerosité particulière pour la santé humaine, animale et l’environnement ». « Il n’y a plus de risque de propagation », avait souligné un peu plus tôt le sous-préfet, Jean-Charles Jobart, lors d’un point presse, en précisant que le périmètre autour de l’usine n’est « pas habité ».            Explosion à Bergerac: le maire de la ville affirme que le risque d'un nouvel incident est "totalement écarté" https://t.co/xjSRZVfFoh— BFMTV (@BFMTV)              Incident au cours « d’opérations de maintenance »            L’explosion a eu lieu dans un bâtiment de l’entreprise Manuco – rachetée en 2021 par Eurenco –, qui produit de la nitrocellulose pour munitions et dans lequel se trouvaient une quarantaine de personnes. Selon le sous-préfet, l’incident a eu lieu dans un bâtiment qui contenait « moins de 2 tonnes de nitrocellulose ».            Eurenco a précisé en fin d’après midi que les explosions s’étaient produites au cours d’« opérations de maintenance » lorsque de « la nitrocellulose contenue dans un atelier s’est enflammée ». Le groupe a ajouté que la situation était « sous contrôle » en milieu d’après-midi.                Un périmètre de sécurité a été établi autour du site et de nombreux moyens, dont une soixantaine de pompiers et une trentaine d’engins, ont été déployés sur place. Peu avant 19 heures, la préfecture a annoncé que toutes les déviations de circulation avaient été levées.            Le maire de Bergerac, également président du conseil de surveillance du centre hospitalier de Bergerac, a déclenché, en accord avec la direction de l’hôpital, le plan blanc, pour augmenter les capacités d’accueil de l’établissement. La mesure a été levée en début de soirée.            A l’Assemblée nationale, le gouvernement a fait part mercredi de sa « solidarité avec les victimes et leurs proches », par la voix du ministre délégué à l’industrie, Roland Lescure.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/03/dordogne-une-explosion-sur-un-site-classe-seveso-a-bergerac-fait-plusieurs-blesses_6137048_3244.html"},"headline":"A Bergerac, huit bless\u00e9s apr\u00e8s des explosions dans un site class\u00e9 Seveso, l\u2019incendie sur place est \u00ab\u00a0ma\u00eetris\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-03T15:20:52+02:00","datePublished":"2022-08-03T15:20:52+02:00","dateModified":"2022-08-03T19:23:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Industrie"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Entreprises","Industrie","Plan\u00e8te"],"description":"Les explosions ont eu lieu dans un b\u00e2timent de l\u2019entreprise Manuco, qui produit de la nitrocellulose pour munitions, dans lequel se trouvaient une quarantaine de personnes. La situation est stabilis\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/630/0/5590/2795/1342/671/60/0/445b52e_5862292-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/industrie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-8">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La fissure, d’où l’on voyait jaillir de la lave sur les images des médias locaux, est située à environ 40 kilomètres de Reykjavik, près du site du mont Fagradalsfjall, où un volcan était entré en éruption en 2021.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Islande             En Islande, une éruption volcanique près de Reykjavik      La fissure, d’où l’on voyait jaillir de la lave sur les images des médias locaux, est située à environ 40 kilomètres de Reykjavik, près du site du mont Fagradalsfjall, où un volcan était entré en éruption en 2021.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h14, mis à jour à 17h44        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Capture d’écran d’une webcam filmant, le 3 août 2022, l’éruption dans la péninsule de Reykjanes, en Islande.  CAPTURE D’ECRAN MBL.IS WEBCAM                 Une éruption volcanique, avec un rejet de lave émanant d’une fissure, a commencé mercredi 3 août près de Reykjavik, a annoncé l’Institut météorologique d’Islande.            La fissure, d’où l’on voyait jaillir de la lave sur les images des médias locaux, est située à environ 40 kilomètres de Reykjavik, près du site du mont Fagradalsfjall, où un volcan était entré en éruption en 2021. L’institut a précisé que l’éruption avait débuté dans la vallée « Meradalir, environ 1,5 kilomètre au nord de Stora Hrut ».            Pas de vols affectés            Bien qu’il n’y ait pas de nuage de cendres, l’institut a cependant précisé qu’il était « possible que de la pollution soit détectée du fait des émanations de gaz ». L’Autorité nationale des aéroports d’Islande a fait savoir qu’aucun vol n’était affecté par le volcan pour le moment, et ajouté qu’elle suivait la situation.                 Le mont Fagradalsfjall appartient au système volcanique de Krysuvik, situé dans la péninsule de Reykjanes, dans le sud de l’Islande. Le pays dénombre trente-deux systèmes volcaniques actuellement considérés comme actifs, soit le plus grand nombre en Europe. Le pays connaît en moyenne une éruption tous les cinq ans.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/03/islande-une-eruption-volcanique-dans-une-fissure-pres-de-reykjavik_6137055_3244.html"},"headline":"En Islande, une \u00e9ruption volcanique pr\u00e8s de Reykjavik","dateCreated":"2022-08-03T17:14:04+02:00","datePublished":"2022-08-03T17:14:04+02:00","dateModified":"2022-08-03T17:44:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Islande"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Islande"],"description":"La fissure, d\u2019o\u00f9 l\u2019on voyait jaillir de la lave sur les images des m\u00e9dias locaux, est situ\u00e9e \u00e0 environ 40 kilom\u00e8tres de Reykjavik, pr\u00e8s du site du mont Fagradalsfjall, o\u00f9 un volcan \u00e9tait entr\u00e9 en \u00e9ruption en\u00a02021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/479/318/4326/2163/1342/671/60/0/8916915_1659538811130-capture-da-ei-cran-2022-08-03-ai-16-59-49-2.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Islande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/islande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-9">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Un amendement au projet de loi de finances rectificative, voté au Palais du Luxembourg, remplace la prime de rentrée exceptionnelle par une majoration de la prime d’activité, qui ne concerne que les travailleurs modestes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Sénat             En voulant priver de prime de rentrée les bénéficiaires de minima sociaux, le Sénat provoque un tollé à gauche et dans les associations      Un amendement au projet de loi de finances rectificative, voté au Palais du Luxembourg, remplace la prime de rentrée exceptionnelle par une majoration de la prime d’activité, qui ne concerne que les travailleurs modestes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h17, mis à jour à 15h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le projet de loi de finances rectificative (PLFR) poursuit son parcours agité au Parlement. La gauche et les acteurs associatifs ont vivement réagi, mercredi 3 août, à un amendement à ce texte voté par le Sénat en première lecture la nuit précédente. Il vise à remplacer la prime de rentrée exceptionnelle, réservée aux bénéficiaires de minima sociaux, par une majoration de la prime d’activité, qui ne concerne que les travailleurs modestes.            La prime de rentrée exceptionnelle, d’un montant de 100 euros, devait s’adresser aux personnes en situation de précarité qui touchent des minima tels que le RSA, l’allocation aux adultes handicapés (AAH) ou l’allocation spécifique aux personnes âgées (ASPA), selon le projet initial du gouvernement. Mais le Sénat, où la droite dispose de la majorité, a voté pour que cette aide d’urgence soit remplacée par une majoration de 150 euros de la prime d’activité, qui s’adresse uniquement aux travailleurs aux ressources modestes. Les bénéficiaires de l’AAH y auront toutefois droit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la dernière séance de questions au gouvernement chahutée par des accusations d’antisémitisme                   Pour le rapporteur général du budget, Jean-François Husson (Les Républicains, LR), à l’origine de l’amendement, « il faut donner un signal » aux travailleurs pauvres ou modestes, qui « souvent passent à côté » des aides. Le ministre délégué aux comptes publics, Gabriel Attal, a donné un avis défavorable à cet amendement, qui selon lui « reviendrait à retirer le bénéfice de l’aide à 4 millions de foyers pauvres ».                 « Vous profitez de la nuit pour vous permettre de taper une fois de plus sur les plus pauvres », a accusé l’écologiste Thomas Dossus, le socialiste Rémi Féraud fustigeant un « amendement très idéologique ». « Ce sont les enfants que vous allez pénaliser », a lancé son camarade Jean-Claude Tissot.            « Il y avait déjà eu un amendement porté par LR pour diminuer l’augmentation du RSA (…). Les Républicains se sont lancés dans une espèce de chasse aux pauvres qui est indigne », a dénoncé la députée écologiste Sandrine Rousseau au micro de France Inter, ajoutant : « La plupart des gens qui sont au RSA subissent cette situation. Cette idée selon laquelle ce seraient des personnes feignantes qui ne voudraient pas aller travailler, c’est une idée de droite, c’est une idée libérale, et c’est très différent de la réalité. »            « C’est dangereux »            Pascal Brice, le président de la Fédération des acteurs de la solidarité qui regroupe des centaines d’associations spécialisées dans la lutte contre l’exclusion, voit dans cette décision du Sénat « une manière d’opposer » les travailleurs modestes et ceux qui ne travaillent pas. « C’est dangereux, a-t-il estimé auprès de l’Agence France-presse. Il faut à la fois traiter les difficultés de la classe moyenne et accompagner les personnes en situation de pauvreté ».                L’amendement a été adopté par les groupes LR et centriste, à l’exception d’une poignée d’entre eux. « Pour moi c’est non », a déclaré la sénatrice Elisabeth Doineau (Union centriste), « hostile » à une mesure qui « exclut notamment des femmes seules avec des enfants ».            Le projet de loi de finances rectificative pour 2022 a été adopté mercredi 3 août au petit matin par le Sénat, par 225 voix pour et 101 contre. Il ouvre 44 milliards d’euros de crédits, dont 9,7 milliards pour financer la renationalisation d’EDF. Le texte devait faire l’objet de discussions entre sénateurs et députés, mercredi soir en commission mixte paritaire, pour tenter de trouver un accord sur une version définitive.                             Lire aussi :  Ce que contient le projet de loi de finances rectificative adopté par le Sénat                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/03/en-voulant-priver-de-prime-de-rentree-les-beneficiaires-de-minima-sociaux-le-senat-provoque-un-tolle-a-gauche-et-dans-les-associations_6137043_823448.html"},"headline":"En voulant priver de prime de rentr\u00e9e les b\u00e9n\u00e9ficiaires de minima sociaux, le S\u00e9nat provoque un toll\u00e9 \u00e0 gauche et dans les associations","dateCreated":"2022-08-03T14:17:26+02:00","datePublished":"2022-08-03T14:17:26+02:00","dateModified":"2022-08-03T15:09:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","S\u00e9nat"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","Pouvoir d'achat","S\u00e9nat"],"description":"Un amendement au projet de loi de finances rectificative, vot\u00e9 au Palais du Luxembourg, remplace la prime de rentr\u00e9e exceptionnelle par une majoration de la prime d\u2019activit\u00e9, qui ne concerne que les travailleurs modestes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/264/0/5900/2950/1342/671/60/0/edab47e_1659399552832-jmug220801007.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9nat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-10">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’Azerbaïdjan a affirmé avoir pris le contrôle de plusieurs zones « importantes » et détruit des positions de combat arméniennes dans le Haut-Karabakh. Ces affrontements risquent de peser sur les pourparlers de paix qui ont lieu depuis plusieurs mois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Conflit au Haut-Karabakh             Dans le Haut-Karabakh, plusieurs morts dans un regain de tensions entre l’Azerbaïdjan et des combattants arméniens      L’Azerbaïdjan a affirmé avoir pris le contrôle de plusieurs zones « importantes » et détruit des positions de combat arméniennes dans le Haut-Karabakh. Ces affrontements risquent de peser sur les pourparlers de paix qui ont lieu depuis plusieurs mois.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h28, mis à jour à 19h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’escalade militaire ravive les tensions entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan. Un soldat azerbaïdjanais et deux combattants arméniens ont été tués mercredi 3 août près du Haut-Karabakh, enclave séparatiste soutenue par l’Arménie, ont annoncé les autorités des deux camps.            Mercredi matin, des « tirs intenses » ont visé des positions de l’armée azerbaïdjanaise dans le district de Latchin, une zone tampon entre la frontière arménienne et le Haut-Karabakh, a rapporté le ministère de la défense azerbaïdjanais. Un conscrit azerbaïdjanais a été tué dans ces tirs venus de « formations militaires arméniennes illégales », a-t-il précisé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « On a l’impression d’être en état de siège » : un an après la guerre, la vie bouleversée des habitants du Haut-Karabakh                   Les séparatistes arméniens du Haut-Karabakh ont fait état, de leur côté, de la mort de deux de leurs soldats dans une attaque menée par un drone azerbaïdjanais, dans l’après-midi. Quatorze combattants séparatistes arméniens ont par ailleurs été blessés, a fait savoir l’armée séparatiste, dénonçant une « violation flagrante du cessez-le-feu ».                 L’Azerbaïdjan a ensuite affirmé avoir pris le contrôle de plusieurs zones « importantes » et détruit des positions de combat arméniennes dans le Haut-Karabakh. Selon le ministère de la défense azerbaïdjanais, les forces de Bakou sont en train de fortifier ces positions.            L’UE appelle à la « cessation immédiate des hostilités »            Ces incidents risquent de peser sur les pourparlers de paix qui ont lieu depuis plusieurs mois entre l’Azerbaïdjan et l’Arménie, avec la médiation de l’Union européenne. Signe des vives tensions, le dirigeant des séparatistes du Haut-Karabakh, Arayik Haroutiounian, a signé mercredi un décret proclamant une mobilisation militaire partielle dans ce territoire, selon le site de la présidence.            L’Arménie a exhorté la communauté internationale à « prendre des mesures » pour stopper les « actions agressives » de l’Azerbaïdjan dans l’enclave disputée, tandis que la Russie a accusé Bakou d’avoir violé le cessez-le-feu. L’Union européenne a, de son côté, appelé à la « cessation immédiate des hostilités ». « Il est essentiel de désamorcer, de respecter pleinement le cessez-le-feu et de revenir à la table des négociations pour rechercher des solutions négociées », a déclaré Peter Stano, le porte-parole du chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell.            Incidents fréquents            Après une première guerre qui a fait plus de 30 000 morts au début des années 1990, l’Arménie et l’Azerbaïdjan se sont affrontés à nouveau à l’automne 2020 pour le contrôle du Haut-Karabakh, une région montagneuse qui, soutenue par Erevan, avait fait sécession de l’Azerbaïdjan.                Plus de 6 500 personnes ont été tuées dans cette nouvelle guerre perdue par l’Arménie. Dans le cadre d’un accord de cessez-le-feu négocié par Moscou, qui a déployé des soldats de maintien de la paix au Haut-Karabakh, Erevan a cédé d’importants territoires.            Malgré une timide détente diplomatique entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, les incidents armés restent fréquents dans la zone ou le long de la frontière officielle entre les deux pays.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Entre ici, Jean Moulin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/03/haut-karabakh-un-soldat-azerbaidjanais-et-un-combattant-armenien-tues_6137053_3210.html"},"headline":"Dans le Haut-Karabakh, plusieurs morts dans un regain de tensions entre l\u2019Azerba\u00efdjan et des combattants arm\u00e9niens","dateCreated":"2022-08-03T16:28:11+02:00","datePublished":"2022-08-03T16:28:11+02:00","dateModified":"2022-08-03T19:09:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Conflit au Haut-Karabakh"],"keywords":["International","Europe","Conflit au Haut-Karabakh"],"description":"L\u2019Azerba\u00efdjan a affirm\u00e9 avoir pris le contr\u00f4le de plusieurs zones \u00ab\u00a0importantes\u00a0\u00bb et d\u00e9truit des positions de combat arm\u00e9niennes dans le Haut-Karabakh. Ces affrontements risquent de peser sur les pourparlers de paix qui ont lieu depuis plusieurs mois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/12/08/507/0/3500/1747/1342/671/60/0/3fe4f87_mos-armenia-azerbaijan-1208-1e.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conflit au Haut-Karabakh","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conflit-au-haut-karabakh/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-11">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis est arrivée mardi soir à Taipei. En représailles, Pékin a promis des « actions militaires ciblées », avec une série de manœuvres militaires autour de l’île. Simon Leplâtre, correspondant du « Monde » à Shanghaï, a répondu à vos questions dans ce tchat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International « Justice a été rendue » : Joe Biden annonce l’élimination du chef d’Al-Qaida                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Tchat terminé    Visite de Nancy Pelosi à Taïwan : « L’armée américaine estime que la Chine viseraient une annexion d’ici à 2027 » La présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis est arrivée mardi soir à Taipei. En représailles, Pékin a promis des « actions militaires ciblées », avec une série de manœuvres militaires autour de l’île. Simon Leplâtre, correspondant du « Monde » à Shanghaï, a répondu à vos questions dans ce tchat.                TCHAT    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     15:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à tous d’avoir suivi cet échange, et pour vos questions très nombreuses et intéressantes ! Nous continuerons à couvrir cette crise et la situation de Taïwan dans les pages du journal. Bonne journée                    15:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Quelle est la position de Taïwan dans ce conflit ?    Viken         Bonjour,          Les Taïwanais sont à une très forte majorité en faveur du statu quo, parce qu’ils savent que l’indépendance est impossible (la Chine entrerait en guerre). C’est même une majorité de plus en plus forte : aujourd’hui, même du côté du Parti KMT (Kouomintang), traditionnellement plus proche de la Chine, l’argument d’un rapprochement ne fait plus recette, obligeant ce parti issu de la Chine continental à un aggiornamento idéologique. La raison, c’est l’attitude de plus en plus menaçante de la Chine, qui est contre-productive dans l’opinion.          Malgré des problèmes de politique intérieure, les Taïwanais semblent apprécier une chose chez leur présidente, Tsai Ing-wen, son approche à la fois ferme et prudente face à la Chine.                    15:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, quel serait l'impact sur l'économie européenne d'un conflit entre Chine et Taïwan ?    pierre          Bonjour,          Il serait très important. Les entreprises allemandes sont très exposées au marché chinois (Volkswagen, Mercedes, Audi, mais aussi beaucoup d’entreprises de machines-outils), certaines entreprises françaises aussi, notamment dans le luxe. Avant le Covid, les Chinois représentaient environ un tiers des ventes de luxe dans le monde.          Par ailleurs, la Chine reste l’usine du monde. Beaucoup de secteurs mettraient des années à se passer de la Chine. Bref, autant la Russie cherchait à développer son autonomie vis-à-vis de l’économie mondiale depuis l’annexion de la Crimée, autant la Chine, deuxième puissance économique mondiale, est extrêmement intégrée dans l’économie globale. Un découplage serait donc très difficile et coûteux.                               15:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pensez-vous qu'il soit possible que derrière cette histoire il y ait un intérêt pour les semi-conducteurs ?    SM         Bonjour,          C’est une question qu’on pose souvent. Dans les faits, TSMC, le leader mondial des semi-conducteurs, sis à Taïwan, a dit clairement qu’il se saborderait plutôt que de tomber aux mains des Chinois. Et même si ce n’était pas le cas, c’est une industrie très internationale : TSMC et les autres fabricants ont besoin d’ingénieurs étrangers pour fonctionner. Donc, concrètement, je ne pense pas que TSMC soit vraiment un objectif de conquête pour les Chinois, parce que l’entreprise aurait du mal à fonctionner en cas de guerre.          L’année dernière, j’avais interviewé le chercheur Mathieu Duchâtel, de l’Institut Montaigne, auteur d’un rapport sur l’importance géostratégique des puces pour Taïwan :                    Lire aussi :  « La production de puces est une grande force stratégique pour Taïwan face à la Chine »                                 15:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Quelles sont aujourd'hui les relations économiques entre la Chine et Taïwan? La Chine est-elle dépendante des semi conducteurs taïwanais? En d'autres termes, peut-elle se permettre de faire la guerre à Taïwan au risque de se voir couper l'approvisionnement en puces électroniques ?    FRV         Bonjour,          La Chine est toujours le premier partenaire économique de Taïwan, d’où une relation compliquée. Dans les années 1990 et 2000, la Chine essayait d’ailleurs de séduire Taïwan en renforçant les liens économiques. Beaucoup d’entreprises taïwanaises ont participé à l’industrialisation de la Chine, à partir des années 1980, faisant fortune au passage. C’est le cas de Foxconn, leader mondial de la sous-traitance électronique, qui assemble les produits d’Apple : l’essentiel de leurs usines est en Chine.          Mais depuis l’élection de Tsai Ing-wen, la présidente actuelle, en 2016, ces liens se sont distendus. On pourrait qualifier Mme Tsai qualifier de souverainiste : elle ne demande pas l’indépendance, mais préfère garder ses distances avec la Chine. Depuis son élection, Pékin a appliqué plusieurs mesures de punition, comme la fin des visas de tourisme pour la Chine, alors que c’était un secteur important. Cela a poussé Taïwan a diversifier ses partenariats économiques, réduisant doucement sa dépendance à la Chine.          Dans le même temps, comme vous le mentionnez, la Chine est dépendante des semi-conducteurs importés de Taïwan, effectivement. Il y a donc des raisons d’espérer que les liens économiques empêchent une guerre ouverte.                    15:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment le peuple chinois voit cette tension évoluer ? Est-il dans la même dynamique que son gouvernement ?     ARTHUR          Bonjour,          Bonne question : Taïwan est un sujet très sensible en Chine et l’un de ces mots-clés qui provoque des réactions patriotiques, même chez des gens relativement ouverts. A l’école, les Chinois apprennent que Taïwan appartient à la Chine, et que sa perte est liée au « siècle de l’humiliation », cette période allant des guerres de l’opium (au milieu du XIXe siècle) à la prise de pouvoir des communistes en 1949, au cours de laquelle la Chine a subi la colonisation, les guerres civiles, la division, la pauvreté extrême…          Bref, pour la plupart des Chinois, récupérer Taïwan est vu comme complètement légitime. Ils ne se posent pas beaucoup la question du point de vue des Taïwanais, du droit des peuples à disposer d’eux-mêmes. Un ami chinois m’avait raconté que jusqu’à ce qu’il rencontre des Taïwanais pendant ses études aux Etats-Unis, il croyait sincèrement que les Taïwanais étaient opprimés par leur gouvernement, et attendaient avec impatience d’être libérés par le Parti communiste. Cet ami a la trentaine, il était donc à l’école il y a une quinzaine d’années.                    14:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Bonjour, faut-il vraiment craindre une escalade des tensions au niveau militaire ? N'est-ce pas contre les intérêts de la Chine ?     Tristan          Bonjour,          Oui et non : c’est sans doute contre les intérêts de la Chine à court terme, mais le président chinois, Xi Jinping, répète régulièrement que « réunifier » Taïwan avec le continent chinois est une mission historique, et qui ne peut plus être laissée aux générations futures… L’armée américaine estime que les Chinois viseraient une annexion d’ici à 2027. Cela ne veut pas dire qu’ils le feront, mais qu’ils essaient d’avoir les capacités militaires pour le faire à cet horizon.          Cela dit, vous avez raison, c’est contre les intérêts économiques du pays : si la Chine tentait d’annexer Taïwan, il y aurait des sanctions, et l’économie chinoise, en difficulté, n’a pas besoin de ça. Mais il ne faut pas sous-estimer l’idéologie (cf. la guerre en Ukraine).         Simon Leplâtre            14:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour et merci de votre travail. Ma question : où en est la technologie militaire  chinoise ? Atteint-elle désormais un niveau comparable à celles des Etats-Unis ?    miguelito                   Bonjour,          La technologie et les capacités militaires chinoises progressent vite. Ils ne sont pas encore au niveau des Américains, mais leur marine a, par exemple, plus de bateaux. En revanche, ils n’ont pas beaucoup d’expérience de combat.          Dans le détroit de Taïwan, l’armée chinoise aurait l’avantage du terrain, mais envahir Taïwan, une île, n’est pas facile du tout pour une armée. Récemment, un expert me disait que la marine chinoise risquerait d’être anéantie, même si elle aurait aussi les moyens d’infliger d’énormes pertes aux Taïwanais, et aux Américains, s’ils les soutenaient. Face aux Etats-Unis, la question de la nucléarisation du conflit se poserait rapidement.        Simon Leplâtre            14:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Pourquoi Nancy Pelosi se rend-elle à Taïwan ? Maintenant ?     Jeminterroge          Bonjour,          Nancy Pelosi souhaitait se rendre à Taïwan en avril dernier, mais elle a contracté le Covid. La Chambre des représentants est en vacances, donc le timing s’explique sans doute principalement pour des raisons pratiques pour elle. En revanche, vu de Chine, il est délicat : le 1er août, c’est l’anniversaire de l’Armée populaire de libération et, à l’automne, doit avoir lieu un Congrès du Parti lors duquel Xi Jinping devrait être renouvelé pour un troisième mandat de cinq ans, une longévité inédite depuis Mao Zedong. Donc c’est une période sensible.          Ensuite pourquoi ? Parce qu’elle a le droit de le faire, qu’elle défend les droits humains depuis longtemps et notamment en Chine : en 1991, elle avait déployé une bannière en souvenir des étudiants, sur la place Tiananmen à Pékin (deux ans après le massacre de 1989). Elle considère qu’elle peut apporter un soutien symbolique important à Taïwan. Y a-t-il des considérations électoralistes américaines ? Je ne connais pas assez la politique intérieure américaine, mais Nancy Pelosi devrait ne pas se représenter pour diriger la Chambre aux prochaines élections.        Simon Leplâtre            14:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Pourrait-on imaginer un jour les États-Unis et les régimes démocratiques d’Europe et d’Asie reconnaître Taïwan comme un pays à part entière? N’est-ce pas une forme de soumission à la Chine que de ne pas lui octroyer ce droit? Merci!    SG44         Bonjour,          On peut l’imaginer, mais à ce stade, ce serait vu comme un casus belli par la Chine. Le statu quo actuel est imparfait, mais permet à la Chine d’espérer un jour une réunification tout en permettant à Taïwan de vivre avec son propre système démocratique, son indépendance et toutes les caractéristiques d’un Etat, sauf la reconnaissance internationale. Le statu quo permet pour l’instant d’éviter une guerre.        Simon Leplâtre            14:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           A qui appartient Taïwan, historiquement...    Sportus         Bonjour,          C’est une bonne question pour commencer cet échange. Taïwan est occupée par des peuples aborigènes depuis fort longtemps. L’île a été découverte pour le monde occidental par des marins portugais qui lui donnèrent le nom de Formose (« belle »), puis colonisée par les Hollandais au XVIIe siècle, qui en font un comptoir. A la fin du même siècle, la dynastie Qing, qui règne sur la Chine, prend le contrôle de Taïwan, jusqu’à ce que les Japonais les en chassent en 1895. Les Japonais colonisent activement Taïwan jusqu’en 1945, et laissent un héritage mixte : un peu de répression mais aussi des institutions et une influence culturelle. Le Japon a plutôt bonne presse à Taïwan.          En 1949, les nationalistes de la République de Chine, dirigés par Tchang Kaï-chek, sont vaincus par les communistes de Mao Zedong. Ils se réfugient à Taïwan.          Le statut très ambigu de l’île est un héritage de cette époque : au départ le Kouomintang, le parti de Tchang Kaï-chek, de reconquérir la Chine à partir de Taïwan. Mais, au fil des ans, le projet devient irréaliste et les Etats reconnaissent petit à petit la République populaire de Chine, qui contrôle effectivement le territoire chinois. La condition est de ne plus reconnaître Taïwan.        Simon Leplâtre            14:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tchat va bientôt débuter        Simon Leplâtre, correspondant du Monde à Shanghaï, va répondre à vos questions dans quelques minutes.                    13:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En cas d’invasion, la Chine subirait un échec logistique        Si le président chinois a engagé une profonde réorganisation militaire, les experts américains doutent que Pékin puisse à l’heure actuelle « projeter des forces à très grande échelle ».                    Lire aussi :  Si la Chine envahissait aujourd’hui Taïwan, elle subirait le même échec logistique que la Russie en Ukraine                       13:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nancy Pelosi a quitté Taïwan              Nancy Pelosi monte à bord d’un avion militaire américain à l’aéroport Songshan de Taipei, à Taïwan, le 3 août 2022. POOL / VIA REUTERS           La présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi, a quitté Taïwan mercredi, au terme d’une visite historique et controversée à laquelle Pékin a répondu par des menaces et des annonces d’exercices militaires. L’élue de 82 ans a salué les dignitaires sur le tarmac de l’aéroport de Songshan à Taipei avant de monter à bord d’un avion militaire américain qui a décollé à 18 heures (12 heures à Paris), d’après des images retransmises en direct par les télévisions.                    13:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Entretien        Dans un entretien au Monde, la chercheuse Cleo Paskal affirme que les accords conclus avec plusieurs Etats insulaires lors de la tournée du ministre des affaires étrangères chinois dans la région dessinent un contrôle des mers qui serait très pertinent en cas de guerre autour de Taïwan.                    Lire aussi :  « Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du Pacifique »                       12:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Décryptage        La visite de la présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis est plutôt perçue dans l’île comme la manifestation d’un soutien bienvenu des Américains face à la menace chinoise. Mais certaines voix s’inquiètent du risque d’escalade.                    Lire aussi :  Comment les Taïwanais perçoivent la visite de Nancy Pelosi                                 11:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour approfondir        En mettant le pied sur le sol taïwanais, la présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi, a écrit une page de l’histoire houleuse des relations entre les Etats-Unis, Taïwan et la Chine. La réponse de cette dernière n’a pas tardé : Pékin, qui s’insurge contre toute visite donnant un semblant de reconnaissance officielle à Taïwan, annonçait ses mesures de représailles les plus menaçantes à ce jour, sous forme d’exercices militaires organisés tout autour de l’île. Au même moment, de l’autre côté du détroit de Taïwan, des chars chinois s’installaient sur des plages de la province du Fujian (située en face de Taïwan), sous le regard ahuri des touristes.                    Lire aussi :  Nancy Pelosi à Taïwan : Pékin accroît ses menaces                       11:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenu dans ce tchat !        Le déplacement de Nancy Pelosi, plus importante élue américaine à se rendre à Taïwan en vingt-cinq ans, a déclenché la colère des autorités chinoises. En représailles, Pékin a promis des « actions militaires ciblées », avec une série de manœuvres militaires autour de l’île.          Simon Leplâtre, correspondant du Monde à Shanghaï, répondra à vos questions à partir de 14 h 15.                         Le contexte       Tchat  animé par Simon Leplâtre      Image de couverture :  Sur cette photo publiée par le ministère des affaires étrangères de Taïwan, la présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi, visite un musée des droits de l’homme, à Taipei, le 3 août 2022.    AP          L’arrivée de la présidente de la Chambre des représentants américaine, Nancy Pelosi, à Taïwan, mardi 2 août, a déclenché de vives réactions de Pékin, qui a annoncé des manœuvres d’envergure dans les environs de l’île, en représailles.Le ministère de la défense chinois a promis des « actions militaires ciblées » qui commenceront jeudi, dont « le tir à munitions réelles de longue portée ». Certains de ces exercices vont s’approcher jusqu’à 20 kilomètres des côtes taïwanaises, selon les coordonnées diffusées par les médias officiels chinois. La présidente de Taïwan, Tsai Ing-wen, a affirmé que l’île « ne reculerait pas » face à la menace de Pékin.La Chine a, par ailleurs, pris mercredi une série de sanctions commerciales contre Taïwan. Les douanes chinoises ont décidé de suspendre l’importation des agrumes et de certains poissons. Le ministère du commerce a par ailleurs annoncé « suspendre l’exportation de sable naturel vers Taïwan ».A quoi faut-il s’attendre dans les prochains jours ? Les menaces de Pékin sont-elles sérieuses ? Quels peuvent en être l’impact ? Pourquoi Mme Pelosi a-t-elle fait ce voyage ? Simon Leplâtre, correspondant du Monde à Shanghaï, répondra à vos questions dans ce tchat à partir de 14 h 15.         Pour approfondir :         Décryptage. Comment les Taïwanais voient la visite de Nancy PelosiPékin accroît ses menaces pendant la visite de Nancy Pelosi à TaïwanSi la Chine envahissait aujourd’hui Taïwan, elle subirait le même échec logistique que la Russie en UkraineLes Etats-Unis et l’Union européenne renforcent leur coopération avec Taïwan                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-03T15:35:35+00:00","coverageEndTime":"2022-08-03T15:35:35+00:00","headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","description":"La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants des Etats-Unis est arriv\u00e9e mardi soir \u00e0 Taipei. En repr\u00e9sailles, P\u00e9kin a promis des \u00ab\u00a0actions militaires cibl\u00e9es\u00a0\u00bb, avec une s\u00e9rie de man\u0153uvres militaires autour de l\u2019\u00eele. Simon Lepl\u00e2tre, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Shangha\u00ef, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans ce tchat.","articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Diplomatie","International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Leplâtre"},"about":{"@type":"Event","name":"Visite de Nancy Pelosi à Taïwan : « L’armée américaine estime que la Chine viseraient une annexion d’ici à 2027 »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants des Etats-Unis est arriv\u00e9e mardi soir \u00e0 Taipei. En repr\u00e9sailles, P\u00e9kin a promis des \u00ab\u00a0actions militaires cibl\u00e9es\u00a0\u00bb, avec une s\u00e9rie de man\u0153uvres militaires autour de l\u2019\u00eele. Simon Lepl\u00e2tre, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Shangha\u00ef, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions dans ce tchat.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/0/0/2047/1365/1342/894/3/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Leplâtre"
,"startDate":"2022-08-03T15:35:35+00:00"
,"endDate":"2022-08-03T15:35:35+00:00"
  Merci \u00e0 tous d\u2019avoir suivi cet \u00e9change, et pour vos questions tr\u00e8s nombreuses et int\u00e9ressantes\u00a0! Nous continuerons \u00e0 couvrir cette crise et la situation de Ta\u00efwan dans les pages du journal. Bonne journ\u00e9e      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T13:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T13:34:21+00:00","articleBody":"              Quelle est la position de Ta\u00efwan dans ce conflit ?    Viken         Bonjour,          Les Ta\u00efwanais sont \u00e0 une tr\u00e8s forte majorit\u00e9 en faveur du statu quo, parce qu\u2019ils savent que l\u2019ind\u00e9pendance est impossible (la Chine entrerait en guerre). C\u2019est m\u00eame une majorit\u00e9 de plus en plus forte\u00a0: aujourd\u2019hui, m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 du Parti KMT (Kouomintang), traditionnellement plus proche de la Chine, l\u2019argument d\u2019un rapprochement ne fait plus recette, obligeant ce parti issu de la Chine continental \u00e0 un aggiornamento id\u00e9ologique. La raison, c\u2019est l\u2019attitude de plus en plus mena\u00e7ante de la Chine, qui est contre-productive dans l\u2019opinion.          Malgr\u00e9 des probl\u00e8mes de politique int\u00e9rieure, les Ta\u00efwanais semblent appr\u00e9cier une chose chez leur pr\u00e9sidente, Tsai Ing-wen, son approche \u00e0 la fois ferme et prudente face \u00e0 la Chine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T13:42:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T13:26:19+00:00","articleBody":"    Bonjour, quel serait l'impact sur l'\u00e9conomie europ\u00e9enne d'un conflit entre Chine et Ta\u00efwan ?    pierre          Bonjour,          Il serait tr\u00e8s important. Les entreprises allemandes sont tr\u00e8s expos\u00e9es au march\u00e9 chinois (Volkswagen, Mercedes, Audi, mais aussi beaucoup d\u2019entreprises de machines-outils), certaines entreprises fran\u00e7aises aussi, notamment dans le luxe. Avant le Covid, les Chinois repr\u00e9sentaient environ un tiers des ventes de luxe dans le monde.          Par ailleurs, la Chine reste l\u2019usine du monde. Beaucoup de secteurs mettraient des ann\u00e9es \u00e0 se passer de la Chine. Bref, autant la Russie cherchait \u00e0 d\u00e9velopper son autonomie vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00e9conomie mondiale depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, autant la Chine, deuxi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, est extr\u00eamement int\u00e9gr\u00e9e dans l\u2019\u00e9conomie globale. Un d\u00e9couplage serait donc tr\u00e8s difficile et co\u00fbteux.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T13:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T13:15:23+00:00","articleBody":"    Pensez-vous qu'il soit possible que derri\u00e8re cette histoire il y ait un int\u00e9r\u00eat pour les semi-conducteurs ?    SM         Bonjour,          C\u2019est une question qu\u2019on pose souvent. Dans les faits, TSMC, le leader mondial des semi-conducteurs, sis \u00e0 Ta\u00efwan, a dit clairement qu\u2019il se saborderait plut\u00f4t que de tomber aux mains des Chinois. Et m\u00eame si ce n\u2019\u00e9tait pas le cas, c\u2019est une industrie tr\u00e8s internationale\u00a0: TSMC et les autres fabricants ont besoin d\u2019ing\u00e9nieurs \u00e9trangers pour fonctionner. Donc, concr\u00e8tement, je ne pense pas que TSMC soit vraiment un objectif de conqu\u00eate pour les Chinois, parce que l\u2019entreprise aurait du mal \u00e0 fonctionner en cas de guerre.          L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, j\u2019avais interview\u00e9 le chercheur Mathieu Duch\u00e2tel, de l\u2019Institut Montaigne, auteur d\u2019un rapport sur l\u2019importance g\u00e9ostrat\u00e9gique des puces pour Ta\u00efwan\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La production de puces est une grande force strat\u00e9gique pour Ta\u00efwan face \u00e0 la\u00a0Chine\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T13:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T13:09:36+00:00","articleBody":"    Bonjour. Quelles sont aujourd'hui les relations \u00e9conomiques entre la Chine et Ta\u00efwan? La Chine est-elle d\u00e9pendante des semi conducteurs ta\u00efwanais? En d'autres termes, peut-elle se permettre de faire la guerre \u00e0 Ta\u00efwan au risque de se voir couper l'approvisionnement en puces \u00e9lectroniques ?    FRV         Bonjour,          La Chine est toujours le premier partenaire \u00e9conomique de Ta\u00efwan, d\u2019o\u00f9 une relation compliqu\u00e9e. Dans les ann\u00e9es 1990 et 2000, la Chine essayait d\u2019ailleurs de s\u00e9duire Ta\u00efwan en renfor\u00e7ant les liens \u00e9conomiques. Beaucoup d\u2019entreprises ta\u00efwanaises ont particip\u00e9 \u00e0 l\u2019industrialisation de la Chine, \u00e0 partir des ann\u00e9es 1980, faisant fortune au passage. C\u2019est le cas de Foxconn, leader mondial de la sous-traitance \u00e9lectronique, qui assemble les produits d\u2019Apple\u00a0: l\u2019essentiel de leurs usines est en Chine.          Mais depuis l\u2019\u00e9lection de Tsai Ing-wen, la pr\u00e9sidente actuelle, en\u00a02016, ces liens se sont distendus. On pourrait qualifier Mme\u00a0Tsai qualifier de souverainiste\u00a0: elle ne demande pas l\u2019ind\u00e9pendance, mais pr\u00e9f\u00e8re garder ses distances avec la Chine. Depuis son \u00e9lection, P\u00e9kin a appliqu\u00e9 plusieurs mesures de punition, comme la fin des visas de tourisme pour la Chine, alors que c\u2019\u00e9tait un secteur important. Cela a pouss\u00e9 Ta\u00efwan a diversifier ses partenariats \u00e9conomiques, r\u00e9duisant doucement sa d\u00e9pendance \u00e0 la Chine.          Dans le m\u00eame temps, comme vous le mentionnez, la Chine est d\u00e9pendante des semi-conducteurs import\u00e9s de Ta\u00efwan, effectivement. Il y a donc des raisons d\u2019esp\u00e9rer que les liens \u00e9conomiques emp\u00eachent une guerre ouverte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T13:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T13:00:14+00:00","articleBody":"    Comment le peuple chinois voit cette tension \u00e9voluer ? Est-il dans la m\u00eame dynamique que son gouvernement ?     ARTHUR          Bonjour,          Bonne question\u00a0: Ta\u00efwan est un sujet tr\u00e8s sensible en Chine et l\u2019un de ces mots-cl\u00e9s qui provoque des r\u00e9actions patriotiques, m\u00eame chez des gens relativement ouverts. A l\u2019\u00e9cole, les Chinois apprennent que Ta\u00efwan appartient \u00e0 la Chine, et que sa perte est li\u00e9e au \u00ab\u00a0si\u00e8cle de l\u2019humiliation\u00a0\u00bb, cette p\u00e9riode allant des guerres de l\u2019opium (au milieu du XIXe\u00a0si\u00e8cle) \u00e0 la prise de pouvoir des communistes en\u00a01949, au cours de laquelle la Chine a subi la colonisation, les guerres civiles, la division, la pauvret\u00e9 extr\u00eame\u2026          Bref, pour la plupart des Chinois, r\u00e9cup\u00e9rer Ta\u00efwan est vu comme compl\u00e8tement l\u00e9gitime. Ils ne se posent pas beaucoup la question du point de vue des Ta\u00efwanais, du droit des peuples \u00e0 disposer d\u2019eux-m\u00eames. Un ami chinois m\u2019avait racont\u00e9 que jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il rencontre des Ta\u00efwanais pendant ses \u00e9tudes aux Etats-Unis, il croyait sinc\u00e8rement que les Ta\u00efwanais \u00e9taient opprim\u00e9s par leur gouvernement, et attendaient avec impatience d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9s par le Parti communiste. Cet ami a la trentaine, il \u00e9tait donc \u00e0 l\u2019\u00e9cole il y a une quinzaine d\u2019ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T13:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:52:29+00:00","articleBody":"              Bonjour, faut-il vraiment craindre une escalade des tensions au niveau militaire ? N'est-ce pas contre les int\u00e9r\u00eats de la Chine ?     Tristan          Bonjour,          Oui et non\u00a0: c\u2019est sans doute contre les int\u00e9r\u00eats de la Chine \u00e0 court terme, mais le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, r\u00e9p\u00e8te r\u00e9guli\u00e8rement que \u00ab\u00a0r\u00e9unifier\u00a0\u00bb Ta\u00efwan avec le continent chinois est une mission historique, et qui ne peut plus \u00eatre laiss\u00e9e aux g\u00e9n\u00e9rations futures\u2026 L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que les Chinois viseraient une annexion d\u2019ici \u00e0 2027. Cela ne veut pas dire qu\u2019ils le feront, mais qu\u2019ils essaient d\u2019avoir les capacit\u00e9s militaires pour le faire \u00e0 cet horizon.          Cela dit, vous avez raison, c\u2019est contre les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques du pays\u00a0: si la Chine tentait d\u2019annexer Ta\u00efwan, il y aurait des sanctions, et l\u2019\u00e9conomie chinoise, en difficult\u00e9, n\u2019a pas besoin de \u00e7a. Mais il ne faut pas sous-estimer l\u2019id\u00e9ologie (cf. la guerre en Ukraine).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T12:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:46:57+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci de votre travail. Ma question : o\u00f9 en est la technologie militaire  chinoise ? Atteint-elle d\u00e9sormais un niveau comparable \u00e0 celles des Etats-Unis ?    miguelito                   Bonjour,          La technologie et les capacit\u00e9s militaires chinoises progressent vite. Ils ne sont pas encore au niveau des Am\u00e9ricains, mais leur marine a, par exemple, plus de bateaux. En revanche, ils n\u2019ont pas beaucoup d\u2019exp\u00e9rience de combat.          Dans le d\u00e9troit de Ta\u00efwan, l\u2019arm\u00e9e chinoise aurait l\u2019avantage du terrain, mais envahir Ta\u00efwan, une \u00eele, n\u2019est pas facile du tout pour une arm\u00e9e. R\u00e9cemment, un expert me disait que la marine chinoise risquerait d\u2019\u00eatre an\u00e9antie, m\u00eame si elle aurait aussi les moyens d\u2019infliger d\u2019\u00e9normes pertes aux Ta\u00efwanais, et aux Am\u00e9ricains, s\u2019ils les soutenaient. Face aux Etats-Unis, la question de la nucl\u00e9arisation du conflit se poserait rapidement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T12:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:42:10+00:00","articleBody":"              Pourquoi Nancy Pelosi se rend-elle \u00e0 Ta\u00efwan ? Maintenant ?     Jeminterroge          Bonjour,          Nancy Pelosi souhaitait se rendre \u00e0 Ta\u00efwan en avril dernier, mais elle a contract\u00e9 le Covid. La Chambre des repr\u00e9sentants est en vacances, donc le timing s\u2019explique sans doute principalement pour des raisons pratiques pour elle. En revanche, vu de Chine, il est d\u00e9licat\u00a0: le 1er\u00a0ao\u00fbt, c\u2019est l\u2019anniversaire de l\u2019Arm\u00e9e populaire de lib\u00e9ration et, \u00e0 l\u2019automne, doit avoir lieu un Congr\u00e8s du Parti lors duquel Xi Jinping devrait \u00eatre renouvel\u00e9 pour un troisi\u00e8me mandat de cinq ans, une long\u00e9vit\u00e9 in\u00e9dite depuis Mao Zedong. Donc c\u2019est une p\u00e9riode sensible.          Ensuite pourquoi\u00a0? Parce qu\u2019elle a le droit de le faire, qu\u2019elle d\u00e9fend les droits humains depuis longtemps et notamment en Chine\u00a0: en\u00a01991, elle avait d\u00e9ploy\u00e9 une banni\u00e8re en souvenir des \u00e9tudiants, sur la place Tiananmen \u00e0 P\u00e9kin (deux ans apr\u00e8s le massacre de 1989). Elle consid\u00e8re qu\u2019elle peut apporter un soutien symbolique important \u00e0 Ta\u00efwan. Y a-t-il des consid\u00e9rations \u00e9lectoralistes am\u00e9ricaines\u00a0? Je ne connais pas assez la politique int\u00e9rieure am\u00e9ricaine, mais Nancy Pelosi devrait ne pas se repr\u00e9senter pour diriger la Chambre aux prochaines \u00e9lections.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T12:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:34:47+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourrait-on imaginer un jour les \u00c9tats-Unis et les r\u00e9gimes d\u00e9mocratiques d\u2019Europe et d\u2019Asie reconna\u00eetre Ta\u00efwan comme un pays \u00e0 part enti\u00e8re? N\u2019est-ce pas une forme de soumission \u00e0 la Chine que de ne pas lui octroyer ce droit? Merci!    SG44         Bonjour,          On peut l\u2019imaginer, mais \u00e0 ce stade, ce serait vu comme un casus belli par la Chine. Le statu quo actuel est imparfait, mais permet \u00e0 la Chine d\u2019esp\u00e9rer un jour une r\u00e9unification tout en permettant \u00e0 Ta\u00efwan de vivre avec son propre syst\u00e8me d\u00e9mocratique, son ind\u00e9pendance et toutes les caract\u00e9ristiques d\u2019un Etat, sauf la reconnaissance internationale. Le statu quo permet pour l\u2019instant d\u2019\u00e9viter une guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T12:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:31:32+00:00","articleBody":"              A qui appartient Ta\u00efwan, historiquement...    Sportus         Bonjour,          C\u2019est une bonne question\u00a0pour commencer cet \u00e9change. Ta\u00efwan est occup\u00e9e par des peuples aborig\u00e8nes depuis fort longtemps. L\u2019\u00eele a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte pour le monde occidental par des marins portugais qui lui donn\u00e8rent le nom de Formose (\u00ab\u00a0belle\u00a0\u00bb), puis colonis\u00e9e par les Hollandais au XVIIe\u00a0si\u00e8cle, qui en font un comptoir. A la fin du m\u00eame si\u00e8cle, la dynastie Qing, qui r\u00e8gne sur la Chine, prend le contr\u00f4le de Ta\u00efwan, jusqu\u2019\u00e0 ce que les Japonais les en chassent en\u00a01895. Les Japonais colonisent activement Ta\u00efwan jusqu\u2019en\u00a01945, et laissent un h\u00e9ritage mixte\u00a0: un peu de r\u00e9pression mais aussi des institutions et une influence culturelle. Le Japon a plut\u00f4t bonne presse \u00e0 Ta\u00efwan.          En\u00a01949, les nationalistes de la R\u00e9publique de Chine, dirig\u00e9s par Tchang Ka\u00ef-chek, sont vaincus par les communistes de Mao Zedong. Ils se r\u00e9fugient \u00e0 Ta\u00efwan.          Le statut tr\u00e8s ambigu de l\u2019\u00eele est un h\u00e9ritage de cette \u00e9poque\u00a0: au d\u00e9part le Kouomintang, le parti de Tchang Ka\u00ef-chek, de reconqu\u00e9rir la Chine \u00e0 partir de Ta\u00efwan. Mais, au fil des ans, le projet devient irr\u00e9aliste et les Etats reconnaissent petit \u00e0 petit la R\u00e9publique populaire de Chine, qui contr\u00f4le effectivement le territoire chinois. La condition est de ne plus reconna\u00eetre Ta\u00efwan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine estime que la Chine viseraient une annexio...","dateModified":"2022-08-03T12:44:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:17:34+00:00","articleBody":"     Simon Lepl\u00e2tre, correspondant du Monde \u00e0 Shangha\u00ef, va r\u00e9pondre \u00e0 vos questions dans quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va bient\u00f4t d\u00e9buter","dateModified":"2022-08-03T12:22:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T11:50:02+00:00","articleBody":"     Si le pr\u00e9sident chinois a engag\u00e9 une profonde r\u00e9organisation militaire, les experts am\u00e9ricains doutent que P\u00e9kin puisse \u00e0 l\u2019heure actuelle \u00ab\u00a0projeter des forces \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Si la Chine envahissait aujourd\u2019hui Ta\u00efwan, elle subirait le m\u00eame \u00e9chec logistique que la Russie en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En cas d\u2019invasion, la Chine subirait un \u00e9chec logistique","dateModified":"2022-08-03T12:21:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T11:30:00+00:00","articleBody":"           Nancy Pelosi monte \u00e0 bord d\u2019un avion militaire am\u00e9ricain \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Songshan de Taipei, \u00e0 Ta\u00efwan, le 3\u00a0ao\u00fbt 2022. POOL \/ VIA REUTERS           La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine, Nancy Pelosi, a quitt\u00e9 Ta\u00efwan mercredi, au terme d\u2019une visite historique et controvers\u00e9e \u00e0 laquelle P\u00e9kin a r\u00e9pondu par des menaces et des annonces d\u2019exercices militaires. L\u2019\u00e9lue de 82 ans a salu\u00e9 les dignitaires sur le tarmac de l\u2019a\u00e9roport de Songshan \u00e0 Taipei avant de monter \u00e0 bord d\u2019un avion militaire am\u00e9ricain qui a d\u00e9coll\u00e9 \u00e0 18 heures (12 heures \u00e0 Paris), d\u2019apr\u00e8s des images retransmises en direct par les t\u00e9l\u00e9visions.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/56a06ec_pek49-asia-pelosi-0803-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nancy Pelosi a quitt\u00e9 Ta\u00efwan","dateModified":"2022-08-03T12:21:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T11:00:00+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, la chercheuse Cleo Paskal affirme que les accords conclus avec plusieurs Etats insulaires lors de la tourn\u00e9e du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois dans la r\u00e9gion dessinent un contr\u00f4le des mers qui serait tr\u00e8s pertinent en cas de guerre autour de Ta\u00efwan.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le but de la Chine est de bouter les Etats-Unis hors du\u00a0Pacifique\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien","dateModified":"2022-08-03T11:08:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T10:30:02+00:00","articleBody":"     La visite de la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants des Etats-Unis est plut\u00f4t per\u00e7ue dans l\u2019\u00eele comme la manifestation d\u2019un soutien bienvenu des Am\u00e9ricains face \u00e0 la menace chinoise. Mais certaines voix s\u2019inqui\u00e8tent du risque d\u2019escalade.                    Lire aussi :  Comment les Ta\u00efwanais per\u00e7oivent la visite de Nancy Pelosi                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9cryptage","dateModified":"2022-08-03T10:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:50:02+00:00","articleBody":"     En mettant le pied sur le sol ta\u00efwanais, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine, Nancy Pelosi, a \u00e9crit une page de l\u2019histoire houleuse des relations entre les Etats-Unis, Ta\u00efwan et la Chine. La r\u00e9ponse de cette derni\u00e8re n\u2019a pas tard\u00e9\u00a0: P\u00e9kin, qui s\u2019insurge contre toute visite donnant un semblant de reconnaissance officielle \u00e0 Ta\u00efwan, annon\u00e7ait ses mesures de repr\u00e9sailles les plus mena\u00e7antes \u00e0 ce jour, sous forme d\u2019exercices militaires organis\u00e9s tout autour de l\u2019\u00eele. Au m\u00eame moment, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9troit de Ta\u00efwan, des chars chinois s\u2019installaient sur des plages de la province du Fujian (situ\u00e9e en face de Ta\u00efwan), sous le regard ahuri des touristes.                    Lire aussi :  Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: P\u00e9kin accro\u00eet ses menaces         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour approfondir","dateModified":"2022-08-03T09:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html#614001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6137021_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:30:20+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9placement de Nancy Pelosi, plus importante \u00e9lue am\u00e9ricaine \u00e0 se rendre \u00e0 Ta\u00efwan en vingt-cinq\u00a0ans, a d\u00e9clench\u00e9 la col\u00e8re des autorit\u00e9s chinoises. En repr\u00e9sailles, P\u00e9kin a promis des \u00ab\u00a0actions militaires cibl\u00e9es\u00a0\u00bb, avec une s\u00e9rie de man\u0153uvres militaires autour de l\u2019\u00eele.          Simon Lepl\u00e2tre, correspondant du Monde \u00e0 Shangha\u00ef, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a015.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenu dans ce tchat\u00a0!","dateModified":"2022-08-03T11:04:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/0/0/2047/1365/1342/894/3/0/798633c_ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-ee06f33be9fa4892b4c0e40a0de9a45b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/03/19-12">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ « 1972, l’année où Bowie devient Ziggy Stardust » (3/6). Avant cet avatar aux airs d’Arlequin tragique, aucun artiste n’avait autant élargi l’horizon de cette musique, en l’associant à la mode, au cinéma et à la littérature.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Un homme à la mer      A la poursuite  du champignon magique        1972, l’année où Bowie devient Ziggy                                             THE ASAHI SHIMBUN/GETTY IMAGES                        Séries d'été       1972, l’année où Bowie devient Ziggy Stardust         David Bowie, le rock et son double   Par Bruno Lesprit   Publié aujourd’hui à 15h00     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Série« 1972, l’année où Bowie devient Ziggy Stardust » (3/6). Avant cet avatar aux airs d’Arlequin tragique, aucun artiste n’avait autant élargi l’horizon de cette musique, en l’associant à la mode, au cinéma et à la littérature.                                    David Bowie lors d’une séance d’essayage avec le styliste Kansai Yamamoto le 7 avril  1973, à la veille d’un concert à Tokyo.  THE ASAHI SHIMBUN/GETTY IMAGES               « Dès mon plus jeune âge, j’ai été fasciné par ceux qui transgressaient la norme, défiaient les conventions, que ce soit en musique, en peinture ou dans n’importe quel domaine, affirmera David Bowie au magazine américain Life en 1992, vingt ans après l’avènement de son personnage de Ziggy Stardust. C’étaient mes héros – les artistes Marcel Duchamp et Salvador Dali, et pour le rock, Little Richard… » En découlera le désir d’« appliquer Dada, créer des monstres du rock absolument effrayants, extraordinaires, que personne ne pouvait aimer… »           David Bowie, en avril 1971 dans le magazine « Rolling Stone » : « Je pense que [la musique] devrait être maquillée, qu’il faut en faire une prostituée »          Ziggy Stardust serait donc une créature composite échappée d’un Cabaret Voltaire rock’n’roll. Un monstre de Frankenstein assemblé à partir d’organes prélevés dans d’autres formes artistiques. Avant cet Arlequin tragique, aucun musicien de rock n’en avait autant élargi l’horizon, en l’associant à la mode, au cinéma et à la littérature, aux arts vivants – qu’il s’agisse du théâtre, du mime ou du kabuki –, et en abolissant ainsi les distinctions entre cultures populaire et élitaire. Avec des traits seulement esquissés dans l’album qui porte son nom, Ziggy Stardust sera enfin un golem dont Bowie va pétrir l’argile au cours des dix-huit mois que durera la tournée le mettant en scène, de son apparition en février 1972 à sa destruction en juillet 1973. Un work in progress toujours enrichi de collages, mutant quand ses contours menacent de se figer.               Dès avril 1971, Bowie avait annoncé son projet dans un entretien au magazine américain Rolling Stone, en exposant sa vision de la musique : « Je pense qu’elle devrait être maquillée, qu’il faut en faire une prostituée, une parodie d’elle-même. Elle devrait être le clown, le pierrot. » Cette idée est traduite en paroles dans la chanson Moonage Daydream :  « Je suis un alligator/Je suis une maman-papa qui vient pour toi/Je suis l’envahisseur venu de l’espace/Je serai une pute du rock’n’roll pour toi ». Celle-ci devient ensuite transformiste de cabaret avec Lady Stardust, puis chef de bande pour Hang on to Yourself et Ziggy Stardust, en introduisant les Spiders from Mars. Ces deux titres, qui semblent s’enchaîner, trouveront naturellement leur place en ouverture des concerts.          Fascination pour Kubrick          L’entrée en scène est précédée d’airs de Beethoven ou de Rossini interprétés au synthétiseur Moog par Walter Carlos, extraits de la bande originale du film Orange mécanique, de Stanley Kubrick, sorti en janvier 1972 en Grande-Bretagne avant d’être retiré des écrans de ce pays l’année suivante. Depuis Space Oddity (cette « étrangeté spatiale » qui détournait A Space Odyssey), Bowie ne fait pas mystère de sa fascination pour le réalisateur américain. « Les années 1970 marquèrent le début du XXIe siècle, et cela grâce à l’œuvre de Kubrick (…), écrira-t-il dans Moonage Daydream. La vie et l’époque de Ziggy Stardust (Flammarion, 2005). Le cinéaste a résumé les incertitudes des cinq années qui avaient précédé en un désir irrépressible de vitesse. Ces films ont exprimé l’idée que la vie que nous menions n’avait rien de linéaire et que nous n’évoluions pas, nous contentant de survivre. »        Il vous reste 63.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/03/david-bowie-le-rock-et-son-double_6137047_3451060.html"},"headline":"David Bowie, le rock et son double","dateCreated":"2022-08-03T15:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-03T15:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","1972, l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 Bowie devient Ziggy Stardust"],"keywords":["1972, l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 Bowie devient Ziggy Stardust","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Musiques","Culture"],"description":"\u00ab\u00a01972, l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 Bowie devient Ziggy Stardust\u00a0\u00bb (3\/6). Avant cet avatar aux airs d\u2019Arlequin tragique, aucun artiste n\u2019avait autant \u00e9largi l\u2019horizon de cette musique, en l\u2019associant \u00e0 la mode, au cin\u00e9ma et \u00e0 la litt\u00e9rature.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Lesprit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/182/0/4304/2152/1342/671/60/0/16a4d7e_1659006599052-gettyimages-1211507161.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"1972, l\u2019ann\u00e9e o\u00f9 Bowie devient Ziggy Stardust","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/1972-l-annee-ou-bowie-devient-ziggy-stardust/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-13">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le film de monstres, parodie plutôt réussie, fait des clins d’œil un peu trop appuyés à la pandémie de Covid-19 et au réchauffement climatique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             « L’Année du requin », le remake écolo des « Dents de la mer » par les frères Boukherma      Le film de monstres, parodie plutôt réussie, fait des clins d’œil un peu trop appuyés à la pandémie de Covid-19 et au réchauffement climatique.          Par Maroussia Dubreuil         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 12h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Blaise (Jean-Pascal Zadi), Maja (Marina Foïs) et Eugénie (Christine Gautier) dans « L’année du requin », de Ludovic et Zoran Boukherma.  THE JOKERS / LES BOOKMAKERS                L’AVIS DU « MONDE » - POURQUOI PAS          Un senior a manifestement apprécié sa virée en paddle gonflable. En s’approchant de la côte, il marque un temps d’arrêt pour envoyer un message coquin à sa femme… L’océan s’agite, le téléphone tombe à l’eau, le retraité aussi, et l’image vire au rouge sanguinolent. Un requin est arrivé en Gironde et rôde dans la baie de La Pointe. La gendarmerie maritime est chargée de l’affaire. En particulier Maja (Marina Foïs), de l’hébreu « princesse de la mer » : tresses collées en aileron sur le crâne, fard à paupières turquoise et tenue marine, elle entend rattraper toutes les années passées à dépanner des Allemands en panne de Zodiac, et agir avec l’aide de deux jeunes collègues dévoués à sa cause, pour vivre le grand frisson. Finalement, en shérif des flots, elle répond à une aspiration assez commune de nos jours : sauver la planète.           La composition des plans, où tout est parfaitement agencé et assorti,  nous plonge  dans une France miniature          Réalisé par les jumeaux Ludovic et Zoran Boukherma, L’Année du requin est le premier film de requin français… Un vrai pari. Après s’être attaqués, dans leur premier long-métrage, Teddy, (2020) à la figure du loup-garou, les deux frères, formés il y a une dizaine d’années à l’Ecole de la Cité, fondée par Luc Besson, poursuivent leur objectif de faire peur et de faire rire. Mais ici, la comédie édulcore le cauchemar, si bien qu’on est voué à picorer, de-ci de-là, quelques gags malins et quelques visions d’horreur. Le plus ennuyeux est l’inscription systématique du film dans la « cata-routine » mondiale à laquelle nous sommes confrontés depuis deux ou trois ans.          Joie fragile          Du film de monstre qui nous prend à la gorge et ne nous laisse pas desserrer les doigts de notre accoudoir, on se retrouve vite dans une parodie avec clins d’œil appuyés à la pandémie de Covid-19 et au réchauffement climatique. Il y a les « pro » et les « anti »-requins, il fait 38 °C, c’est la canicule et les sardines de plus de cinquante arêtes migrent vers l’hémisphère Nord, où elles se sentent désormais comme à la maison. Ces nota bene finissent par prendre trop de place et transforment les tentatives de susciter l’effroi en effets de manche aussi grand-guignolesque que désuets.               Comme chez Spielberg, L’Année du requin s’ouvre sur un débat d’ordre économique : que dit-on à la population ? Doit-on fermer les plages et supprimer toutes les activités ? Le film se poursuit ensuite, en Moby Dick du Sud-Ouest, sur le petit bateau des gendarmes. Sans éventer le suspense, ce que le spectateur fera sans doute par lui-même, Maja s’arme gentiment d’une dose de sédatif… « On est en 2022 ! », souligne-t-elle. De ce point de vue, L’Année du requin respecte le réveil écologique de Peter Benchley, l’auteur des Dents de la mer. Décédé en 2006, il a souvent dit qu’il n’aurait pas écrit Jaws s’il avait mieux connu les requins. Il a passé ensuite le reste de sa vie à dédiaboliser l’image de ces gros poissons, plaidant pour la sauvegarde d’une espèce en danger. Doit-on arrêter de vivre pour un requin ?, interroge le film dans ce qu’il tient de plus réussi. Autrement dit, doit-on cesser de nager, de plonger et de faire du paddle pour laisser la vie à un animal qui peut nous manger ?        Il vous reste 22.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/08/03/l-annee-du-requin-le-remake-ecolo-des-dents-de-la-mer-par-les-freres-boukherma_6137023_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ann\u00e9e du requin\u00a0\u00bb, le remake \u00e9colo des \u00ab\u00a0Dents de la mer\u00a0\u00bb par les fr\u00e8res Boukherma","dateCreated":"2022-08-03T11:00:04+02:00","datePublished":"2022-08-03T11:00:04+02:00","dateModified":"2022-08-03T12:29:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le film de monstres, parodie plut\u00f4t r\u00e9ussie, fait des clins d\u2019\u0153il un peu trop appuy\u00e9s \u00e0 la pand\u00e9mie de Covid-19 et au r\u00e9chauffement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Maroussia Dubreuil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/130/1340/670/1342/671/60/0/03d037d_1659012933923-1200747-jpg-r-1920-1080-f-jpg-q-x-xxyxx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-14">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le ministre du logement, Olivier Klein, a expliqué dans « Le Parisien » que les entreprises de diagnostic n’ont pas les bras nécessaires pour réaliser tous les audits énergétiques prévus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Logement             Passoires thermiques : l’entrée en vigueur de l’audit obligatoire de nouveau reportée      Le ministre du logement, Olivier Klein, a expliqué dans « Le Parisien » que les entreprises de diagnostic n’ont pas les bras nécessaires pour réaliser tous les audits énergétiques prévus.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h04    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les passoires thermiques ne seront pas bouchées tout de suite. L’entrée en vigueur de l’audit énergétique obligatoire en cas de vente d’une maison ou d’un immeuble en monopropriété, pour lutter contre les logements les plus énergivores, a été reportée au 1er avril 2023, a annoncé le ministre du logement, Olivier Klein, mercredi 3 août dans un entretien avec Le Parisien.            Ce report est le deuxième : les premières dates auparavant prévues pour l’application de cette mesure étaient tout d’abord le 1er janvier, puis le 1er septembre 2022. « Ce report technique est indispensable compte tenu du manque d’entreprises et de personnels qualifiés pour établir l’ensemble des audits énergétiques qui seront nécessaires », explique M. Klein.            « Outils »            Plusieurs fédérations d’acteurs du secteur du diagnostic énergétique se sont félicitées de cette décision, qu’elles avaient demandée au gouvernement, mais insistent sur la responsabilité de l’Etat dans ce report. « Ce sont les services de l’Etat qui n’ont pas envoyé l’ensemble des documents nécessaires », indique à l’Agence France-Presse Stéphane Prouzeau, vice-président de la Fédération interprofessionnelle du diagnostic immobilier. « Les outils n’étaient pas disponibles », renchérit Thierry Marchand, l’un des administrateurs de la Chambre des diagnostiqueurs immobiliers de la Fédération nationale de l’immobilier (CDI-FNAIM).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La production de logement social devrait être au cœur des mesures de relance du pouvoir d’achat »                   Le ministre assure que cette décision ne viendra pas interférer avec le calendrier prévu pour la loi Climat et résilience, promulguée le 24 août 2021, en ce qui concerne les locations d’habitations considérées comme des passoires thermiques. Autrement dit, il s’agit toujours d’interdire dès 2025 la mise en location des logements classés G par le diagnostic de performance énergétique (DPE), et en 2028 pour ceux classés F. « Il est hors de question que [ce calendrier] soit remis en cause, car rénover les logements c’est bon pour la planète, pour la souveraineté énergétique et pour le pouvoir d’achat », souligne M. Klein dans Le Parisien.            « Sous-estimation »            « Il va forcément y avoir un retard », juge au contraire Hassad Mouheb, le président de la fédération des diagnostiqueurs immobiliers Fed Experts, en raison de « la sous-estimation du nombre de passoires énergétiques ». La France compterait 5,2 millions de ces logements sur 30 millions de résidences principales, chiffre qui dépasse celui établi lors de la précédente estimation, en 2018 (4,8 %), selon une étude de l’Observatoire national de la rénovation énergétique. La part de « passoires » est plus élevée parmi les résidences secondaires (32 %, soit 1,2 million de logements) et parmi les logements vacants (27 %, soit 0,8 million de logements).                 Dans ces conditions, reporter encore l’entrée en vigueur de l’audit énergétique obligatoire est « déplorable », selon M. Houheb, qui constate que la France a déjà « beaucoup de retard sur la transition énergétique dans le bâtiment ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Entre ici, Jean Moulin  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/03/passoires-thermiques-l-entree-en-vigueur-de-l-audit-obligatoire-de-nouveau-reportee_6137062_3224.html"},"headline":"Passoires thermiques\u00a0: l\u2019entr\u00e9e en vigueur de l\u2019audit obligatoire de nouveau report\u00e9e","dateCreated":"2022-08-03T18:04:48+02:00","datePublished":"2022-08-03T18:04:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"description":"Le ministre du logement, Olivier Klein, a expliqu\u00e9 dans \u00ab\u00a0Le Parisien\u00a0\u00bb que les entreprises de diagnostic n\u2019ont pas les bras n\u00e9cessaires pour r\u00e9aliser tous les audits \u00e9nerg\u00e9tiques pr\u00e9vus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/582/0/6988/3494/1342/671/60/0/59a7acd_1659540625333-000-328q8p2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-15">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Des analyses indépendantes de sols, de légumes et de cheveux issus de la commune d’Evin-Malmaison, voisine de l’ancien site de la fonderie, montrent un niveau de plomb parfois supérieur à 91 fois la norme. La préfecture du Pas-de-Calais lance une nouvelle campagne de dépistage du saturnisme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                           BRUNO FERT POUR « LE MONDE »                        Planète       Pollutions         Saturnisme, potagers toxiques... L’héritage empoisonné de Metaleurop, la plus grande fonderie de plomb et de zinc d’Europe fermée il y a dix-neuf ans   Par Florence Traullé (Evin-Malmaison (Pas-de-Calais), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 15h51     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDes analyses indépendantes de sols, de légumes et de cheveux issus de la commune d’Evin-Malmaison, voisine de l’ancien site de la fonderie, montrent un niveau de plomb parfois supérieur à 91 fois la norme. La préfecture du Pas-de-Calais lance une nouvelle campagne de dépistage du saturnisme.                Sur la vitrine du Cyrano, le seul café encore en activité d’Evin-Malmaison (Pas-de-Calais), ainsi que sur les façades de la pharmacie et de la mairie, des affichettes invitent les habitants ayant des enfants et les femmes enceintes à se faire dépister pour vérifier le taux de plomb dans leur sang. La commune de 4 600 habitants est voisine de l’ancien site de Metaleurop, qui fut la plus grande fonderie de plomb et de zinc d’Europe. Dix-neuf ans après sa fermeture, l’usine continue d’empoisonner le territoire (qui se trouvait sous les vents dominants en permanence), tout comme ceux de Noyelles-Godault et de Courcelles-lès-Lens, au cœur de l’ancien bassin minier. Ici, on a longtemps fermé les yeux sur la pollution des sols et de l’air. Du temps où la fonderie tournait, même les syndicats de ce site classé Seveso 2 éludaient le sujet.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Arsenic, cadmium, chrome… Tous les Français sont contaminés aux métaux lourds, y compris les enfants                 Fin avril, la révélation des résultats de prélèvements effectués sur des légumes et les cheveux de vingt-neuf enfants et vingt et un adultes d’Evin-Malmaison pour les besoins d’un documentaire, réalisé pour France 5 par le journaliste Martin Boudot, a provoqué un électrochoc. Des feuilles de thym issues de potagers de la commune présentent un niveau de plomb supérieur à 91 fois la norme, ont ainsi révélé les analyses du laboratoire de biologie médicale de l’hôpital Lariboisière (Assistance publique-Hôpitaux de Paris). Pour les poireaux, c’est 80 fois.               Les tests sur les cheveux, réalisés avec un laboratoire de toxicologie environnementale canadien, confirment la présence de plomb dans les bulbes capillaires et dans le premier centimètre après la racine des cheveux prélevés. Sur le site même de l’ancienne fonderie, aujourd’hui exploité par Suez Environnement, qui y a installé un centre de recyclage de déchets, les analyses montrent que la concentration en plomb est 774 fois supérieure au seuil obligeant à procéder à l’évacuation des terres sur 50 centimètres de profondeur (300 mg/kg).                              A Evin-Malmaison (Pas-de-Calais), le 30 juin 2022.  BRUNO FERT POUR « LE MONDE »               La présentation du documentaire aux habitants du secteur, le 29 avril, relayée par la presse régionale, a sorti la préfecture du Pas-de-Calais et l’agence régionale de santé (ARS) de leur léthargie, la dernière campagne de dépistage ayant eu lieu il y a plus de dix ans. Les maires des communes limitrophes du site de Metaleurop ont été reçus à la préfecture le 24 mai. Le 20 juin, un communiqué titré « Point de situation sur le dossier Metaleurop » est diffusé. Après avoir dressé le bilan des précédentes campagnes de dépistage du saturnisme, la préfecture annonce le lancement d’une nouvelle opération et informe que des prélèvements vont être réalisés dans les sols pour analyse.        Il vous reste 69.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/03/dans-le-pas-de-calais-l-heritage-empoisonne-de-la-fonderie-metaleurop_6136985_3244.html"},"headline":"Saturnisme, potagers toxiques... L\u2019h\u00e9ritage empoisonn\u00e9 de Metaleurop, la plus grande fonderie de plomb et de zinc d\u2019Europe ferm\u00e9e il y a dix-neuf ans","dateCreated":"2022-08-03T05:30:10+02:00","datePublished":"2022-08-03T05:30:10+02:00","dateModified":"2022-08-03T15:51:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","Pollutions","Plan\u00e8te","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Des analyses ind\u00e9pendantes de sols, de l\u00e9gumes et de cheveux issus de la commune d\u2019Evin-Malmaison, voisine de l\u2019ancien site de la fonderie, montrent un niveau de plomb parfois sup\u00e9rieur \u00e0 91 fois la norme. La pr\u00e9fecture du Pas-de-Calais lance une nouvelle campagne de d\u00e9pistage du saturnisme.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Traull\u00e9","description":"Evin-Malmaison (Pas-de-Calais), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/2800/1400/1342/671/60/0/8b52051_1657223405491-metaleurop-fert-040.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-16">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Visé par une procédure d’exclusion de son parti en raison de sa proximité avec Vladimir Poutine, M. Schröder a évoqué dans une interview au magazine « Stern » les « gigantesques conséquences » de la crise énergétique pour son pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             Guerre en Ukraine : Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa      Visé par une procédure d’exclusion de son parti en raison de sa proximité avec Vladimir Poutine, M. Schröder a évoqué dans une interview au magazine « Stern » les « gigantesques conséquences » de la crise énergétique pour son pays.          Par Hélène Kohl (Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h25, mis à jour à 19h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Pourquoi devrais-je m’excuser ? » Regard bleu glacial et demi-sourire aux lèvres, Gerhard Schröder nargue les Allemands en portrait serré. A la « une » du magazine Stern, il occupe, mercredi 3 août, tous les kiosques du pays. L’hebdomadaire a décroché une interview de cinq heures avec celui qui travaille comme lobbyiste pour des groupes énergétiques russes et qui revendique une proximité personnelle avec le président russe, Vladimir Poutine. La semaine dernière, à un journaliste allemand croisé par hasard dans un hôtel de la capitale de la Russie, il avait affirmé prendre tout simplement ses congés à l’ombre des tourelles du Kremlin : « Moscou est une jolie ville. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gerhard Schröder, l’« ami privé » de Vladimir Poutine, plus isolé que jamais                 Gregor Peter Schmitz, le rédacteur en chef de Stern, qui a mené l’interview à Hanovre, ne s’étonne pas de l’absence de mea culpa de la part de M. Schröder : « Il avait ce ton presque jovial qu’on lui connaît depuis toujours. Il a tout de suite annoncé qu’il avait eu une rencontre avec Poutine. Sans concertation avec le gouvernement fédéral allemand. » Le septuagénaire, visé par une procédure d’exclusion du Parti social-démocrate, privé de ses avantages d’ancien chancelier depuis le mois de mai, pense avoir un rôle à jouer comme intermédiaire avec la Russie.          « Problèmes résolubles »          Face aux questions critiques des journalistes, il déroule son analyse de la situation géopolitique. « La bonne nouvelle : le Kremlin veut une solution négociée », affirme-t-il. Vladimir Poutine serait prêt à négocier, et M. Schröder en tient pour preuve l’accord sur les céréales décroché fin juillet, premier pas vers un « armistice ». « D’ailleurs, si vous regardez les problèmes qui sont vraiment centraux, on peut tout à fait les résoudre », assure-t-il.               Il estime par exemple « aberrant[e] » l’idée que l’Ukraine récupère la Crimée, annexée par la Russie depuis 2014, et avance l’hypothèse d’un pays neutre militairement et d’une solution sur le modèle des « cantons suisses » pour le Donbass, sans plus de détails. Mais il s’interroge : « Veut-on vraiment trouver une solution ? » Selon lui, l’Occident ne fait pas assez, l’Allemagne et la France notamment, sans préciser s’il lui semble nécessaire que l’Ukraine soit associée à d’éventuels échanges au plus haut niveau.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ex-chancelier allemand Gerhard Schröder privé de bureau au Bundestag                 Sur la crise énergétique, Gerhard Schröder accuse son propre pays. « Quand on ne veut pas se servir du gazoduc Nord Stream 2, on doit en assumer les conséquences. Et elles vont être gigantesques en Allemagne », grince celui qui siège au conseil d’administration du gazoduc. Il récuse l’existence d’un agenda caché des Russes dans la baisse du débit dans le pipeline Nord Stream 1 depuis mi-juillet, qui ne livre plus qu’à 20 % de ses capacités. Selon lui, la faute est à chercher auprès de l’entreprise allemande Siemens Energy, qui tarderait à rendre aux Russes une turbine essentielle pour le fonctionnement du gazoduc.        Il vous reste 16.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/03/gerhard-schroder-revient-de-moscou-sans-mea-culpa_6137052_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Gerhard Schr\u00f6der, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa","dateCreated":"2022-08-03T16:25:18+02:00","datePublished":"2022-08-03T16:25:18+02:00","dateModified":"2022-08-03T19:04:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Allemagne"],"description":"Vis\u00e9 par une proc\u00e9dure d\u2019exclusion de son parti en raison de sa proximit\u00e9 avec Vladimir Poutine, M. Schr\u00f6der a \u00e9voqu\u00e9 dans une interview au magazine \u00ab\u00a0Stern\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0gigantesques cons\u00e9quences\u00a0\u00bb de la crise \u00e9nerg\u00e9tique pour son pays.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Kohl ","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/7e9a47a_1659536243789-2021-12-09t113803z-1639049879-dpaf211209x99x316823-rtrfipp-4-celebrity-politics-literature-parties-federalgovernment-formerchancell.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-17">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Air Caraïbes et Corsair reprochent à la compagnie nationale d’avoir largement augmenté son offre vers l’outre-mer, provoquant une forte baisse des prix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Économie française             La concurrence d’Air France provoque l’ire des petites compagnies aériennes d’outre-mer      Air Caraïbes et Corsair reprochent à la compagnie nationale d’avoir largement augmenté son offre vers l’outre-mer, provoquant une forte baisse des prix.          Par Guy Dutheil         Publié aujourd’hui à 18h13, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La guerre de l’outre-mer est déclarée ! Air Caraïbes et Corsair sont vent debout contre Air France. Elles reprochent à la compagnie aérienne nationale de leur mener une concurrence effrénée sur ce qu’elles nomment leur « pré carré », leur « espace vital », c’est-à-dire les destinations d’outre-mer, principalement les Antilles, La Réunion et la Guyane. Cette poussée d’urticaire trouve son origine dans la forte augmentation des capacités d’Air France sur les lignes vers cette zone, montée en puissance qui lui permet de compenser le grand nombre de lignes long-courriers encore fermées pour raisons sanitaires.          De son aveu même, Air France a, par exemple, fait croître de 50 % son offre vers La Réunion, avec trois vols quotidiens au lieu de deux auparavant, dont un au départ de l’aéroport Roissy - Charles-de-Gaulle.  « Ce sont des capacités énormes, une suroffre », s’inquiètent d’une même voix Air Caraïbes et Corsair. Dans un courrier adressé il y a environ deux semaines aux ministres de l’économie, des transports et de l’outre-mer, ainsi qu’à la direction générale de l’aviation civile (DGAC), les deux petites compagnies ont chiffré le « redéploiement massif des capacités Air France sur les routes » vers l’outre-mer. Selon leurs calculs, l’effort d’Air France « représente plus de 710 000 sièges de surcapacité par rapport à une année pré-Covid, soit l’équivalent de trois gros-porteurs quotidiens ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sauvetage d’Air Austral, une mission très politique                 Cette offensive est sans commune mesure avec les moyens des deux petites rivales. « Cela nous oblige à réduire nos capacités. Nous ne pouvons opérer autant de vols que nous aurions voulu le faire », s’indigne Marc Rochet, directeur général d’Air Caraïbes. Les deux sociétés estiment que « cette stratégie [est] en partie financée par l’utilisation des aides d’Etat reçues par Air France au cours de la crise ». Depuis 2020, la France et les Pays-Bas ont été plus que généreux pour sauver Air France-KLM de la faillite, avec un total de 16,65 milliards d’euros versés sous forme de prêts directs, de prêts bancaires garantis par l’Etat et d’augmentation de capital.          En peine sur le fret          Pour sa défense, Air France ne veut y voir qu’une simple concurrence commerciale. L’outre-mer a été l’une des zones les « plus résilientes tout au long de la crise, avec successivement la reprise du trafic affinitaire et celle du trafic loisirs (…). Des destinations “refuges” quand de nombreuses restrictions de voyage limitaient les voyages internationaux », assure-t-elle au Monde. Selon la compagnie, c’est seulement « pour répondre à cette demande qu’Air France, comme ses concurrents, a progressivement augmenté son offre, redéployant sur ces routes des appareils desservant habituellement d’autres destinations, et notamment l’Asie ». Ces explications ne satisfont pas Pascal de Izaguirre, PDG de Corsair.             Il vous reste 43.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/03/la-concurrence-d-air-france-provoque-l-ire-des-petites-compagnies-aeriennes-d-outre-mer_6137064_3234.html"},"headline":"La concurrence d\u2019Air France provoque l\u2019ire des petites compagnies a\u00e9riennes d\u2019outre-mer","dateCreated":"2022-08-03T18:13:06+02:00","datePublished":"2022-08-03T18:13:06+02:00","dateModified":"2022-08-03T18:53:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["Entreprises","Tourisme","\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9conomie","Mobilit\u00e9s"],"description":"Air Cara\u00efbes et Corsair reprochent \u00e0 la compagnie nationale d\u2019avoir largement augment\u00e9 son offre vers l\u2019outre-mer, provoquant une forte baisse des prix.","author":[{"@type":"Person","name":"Guy Dutheil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/5372c0b_1659542896073-000-32d22b9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-18">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Martin James Bartlett et Benjamin Grosvenor ont interprété deux versions de la « Valse » de Ravel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International « Justice a été rendue » : Joe Biden annonce l’élimination du chef d’Al-Qaida                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Musiques             Musique : à La Roque-d’Anthéron, duel au piano de deux prodiges anglais      Martin James Bartlett et Benjamin Grosvenor ont interprété deux versions de la « Valse » de Ravel.          Par Marie-Aude Roux(La Roque d’Anthéron (Bouches-du-Rhône). Envoyée spéciale)         Publié hier à 14h21, mis à jour à 16h52    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Benjamin Grosvenor, à La Roque d’Anthéron, le 31 juillet 2022.  VALENTINE CHAUVIN               Après deux années freinées par le Covid-19, la 42e édition du Festival international de piano de La Roque-d’Anthéron (Bouches-du-Rhône) a retrouvé sa pleine vitesse de croisière. Du 18 juillet au 20 août, la manifestation accueille 106 concerts répartis sur treize scènes de la région PACA, avec plus de cinq cents artistes invités. Ce 31 juillet aurait pu célébrer le D-Day du piano britannique en terre provençale : les deux seuls virtuoses anglais du festival, Martin James Bartlett et Benjamin Grosvenor, étaient en effet programmés le même jour. Tous deux ont été biberonnés dans les grandes écoles de musique londoniennes, avant d’être distingués par le prestigieux BBC Young Musician of the Year. Une récompense – obtenue pour le premier à l’âge de 18 ans (2014), pour le second à 11 ans seulement (2004) –, qui a propulsé leur carrière, relayée par des maisons de disques de renom. Déjà cinq albums au compteur pour Grosvenor (30 ans), premier pianiste anglais signé en exclusivité chez Decca Records en soixante ans ; deux publications chez Warner Classics pour Bartlett (26 ans), invité en 2016 à la cathédrale Saint-Paul de Londres pour les 90 ans de la reine.           Musicien pionnier, Grosvenor cartographie des contrées vierges, connues de lui seul          Le soleil est déjà haut lorsque s’étire la file matinale venue découvrir le plus jeune, Martin James Bartlett, en récital dans le « gymnase acoustique » du centre Marcel-Pagnol. Costume sombre, chemise blanche et chaussettes d’un violet ecclésiastique, le jeune pianiste à l’abondante chevelure bouclée a choisi un programme éclectique, balayant un spectre musical allemand, français et russe, du XVIIIe au XXe siècle. Le récital s’ouvre avec deux adaptations de cantates de Bach, réalisées par l’Italien Ferruccio Busoni pour le « Ich ruf zu dir, Herr Jesu Christ » et l’Anglaise Myra Hess pour le fameux « Jésus que ma joie demeure ». Le jeune homme y déploie un jeu au front lisse, égal et concentré. La danse de Rameau (« Gavotte et ses six doubles », extraits de la Suite en la mineur), puis la Sonate n° 31 de Haydn l’inspireront davantage, faisant miroiter un piano articulé avec précision, mais sans dureté, au brio fantasque et malicieux, ainsi qu’en témoignera le coup d’œil rieur du musicien glissé vers le public à la fin de l’envoi.                         Martin James Barlett , à La Roque-d’Anthéron, le 31 juillet 2022.  VALENTINE CHAUVIN               Le vent tournera avec la transcription lisztienne de la « Mort d’Isolde » qui clôt dans une extase d’amour sublimé la scène finale du Tristan et Isolde de Wagner. Nulle emphase dans ce clavier subtil quoique contrasté, qui semble exploiter davantage les éléments novateurs du discours que l’expressivité romantique, comme si cette musique s’ouvrait résolument sur l’avenir. Deux pièces vocales de Rachmaninov, elles aussi transcrites pour le piano, cette fois par l’Américain Earl Wild, filent le train du XXe siècle. Après avoir conféré une souplesse aérienne, quasi impressionniste, au Where Beauty Dwells, le pianiste aborde le tube qu’est la Vocalise op. 34 n° 14 sans la moindre sentimentalité, absorbant la mélodie dans le grand tout dynamique, d’implacables déchaînements virtuoses appelant un naturel retour au calme.        Il vous reste 53.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/08/02/musique-a-la-roque-d-antheron-duel-au-piano-de-deux-prodiges-anglais_6136940_3246.html"},"headline":"Musique\u00a0: \u00e0 La Roque-d\u2019Anth\u00e9ron, duel au piano de deux prodiges anglais","dateCreated":"2022-08-02T14:21:27+02:00","datePublished":"2022-08-02T14:21:27+02:00","dateModified":"2022-08-03T16:52:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Culture","Musiques"],"description":"Martin James Bartlett et Benjamin Grosvenor ont interpr\u00e9t\u00e9 deux versions de la \u00ab\u00a0Valse\u00a0\u00bb de Ravel.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie-Aude Roux","description":"La Roque d\u2019Anth\u00e9ron (Bouches-du-Rh\u00f4ne). Envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/147/0/1772/886/1342/671/60/0/1a9c697_1659433300238-martin-james-bartlett-16-a-valentine-chauvin.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  
