<FILE-date="2022/08/03/19">

<article-nb="2022/08/03/19-1">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le rétablissement d’Archie Battersbee, 12 ans, est sans espoir selon les médecins. Mais ses parents refusent que l’hôpital mette fin aux soins qui le maintiennent en vie artificiellement depuis quatre mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, la bataille désespérée d’une mère pour maintenir les soins de son fils dans le coma      Le rétablissement d’Archie Battersbee, 12 ans, est sans espoir selon les médecins. Mais ses parents refusent que l’hôpital mette fin aux soins qui le maintiennent en vie artificiellement depuis quatre mois.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La mère d’Archie Battersbee, Hollie Dance (à droite), s’adresse aux médias devant l’hôpital Royal London à Whitechapel, dans l’est de Londres, le 3 août 2022.  DOMINIC LIPINSKI / AP               Archie Battersbee n’est finalement pas, officiellement, décédé mercredi 3 août à 11 heures, contrairement à ce qu’avait prévu l’hôpital Royal London. Depuis le 7 avril, le garçon de 12 ans est plongé dans un coma profond. Il n’a plus aucune réaction, ne peut respirer sans assistance, et les médecins estiment qu’il n’a aucun espoir de rétablissement. Le 31 mai, la justice britannique l’avait déclaré mort, une décision contre laquelle ses parents, refusant que l’hôpital débranche les machines qui le maintiennent en vie, avaient fait appel.          Mardi 2 août, la cour suprême britannique a rejeté leur demande de continuer les traitements. Mercredi, deux heures avant la fin programmée de la vie du garçon, les parents ont de nouveau fait appel, cette fois devant la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH), repoussant l’échéance fatidique. L’hôpital assure qu’il maintiendra les soins « jusqu’à ce que toutes les questions légales soient résolues ».               Devant l’établissement, la mère d’Archie, Hollie Dance, a promis, mercredi, de continuer le combat. « J’espère [que la CEDH] va intervenir et donner à Archie le droit de vivre. (…) J’ai promis à Archie, et son père a fait de même, de me battre jusqu’au bout. » Elle affirme que deux pays – le Japon et l’Italie, selon la BBC – ont proposé d’offrir un traitement. « Si ce pays [le Royaume-Uni] ne peut pas, ou ne veut pas, le soigner, quel est le mal à lui permettre d’aller dans un autre pays ? », lance-t-elle. La veille, Mme Dance avait accusé sur Sky News l’hôpital d’organiser « la chorégraphie de l’exécution » de son fils.          Un défi sur les réseaux sociaux          Sur les photos, Archie est un jeune garçon blond souriant, aux yeux bleu pale. Une vidéo partagée par sa mère le montre s’entraînant au MMA, cet art martial qu’il adorait. Cette vie apparemment insouciante s’est brusquement arrêtée le 7 avril. Mme Dance a retrouvé son fils inconscient chez elle à Southend-on-Sea, dans l’est de l’Angleterre. Il s’était étranglé avec quelque chose qu’il s’était passé autour du cou, selon les documents de la justice. Selon la maman, Archie aurait tenté de répliquer un défi sur les réseaux sociaux. Trois jours plus tard, les médecins estimaient qu’il était en état de mort cérébrale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le débat sur la fin de vie transcende les clivages au Parlement                 C’était sans compter avec le combat de cette mère, qui a passé l’essentiel des quatre derniers mois au chevet de son fils et qui a multiplié les recours devant la justice. Contrairement aux observations des médecins et des infirmières, qui estiment qu’Archie n’a aucune réaction, Mme Dance assure avoir senti son fils lui serrer la main à une occasion.            Il vous reste 40.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/03/au-royaume-uni-la-bataille-desesperee-d-une-mere-pour-maintenir-les-soins-de-son-fils-dans-le-coma_6137056_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, la bataille d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e d\u2019une m\u00e8re pour maintenir les soins de son fils dans le coma","dateCreated":"2022-08-03T17:32:47+02:00","datePublished":"2022-08-03T17:32:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le r\u00e9tablissement d\u2019Archie Battersbee, 12\u00a0ans, est sans espoir selon les m\u00e9decins. Mais ses parents refusent que l\u2019h\u00f4pital mette fin aux soins qui le maintiennent en vie artificiellement depuis quatre mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/147/0/3500/1750/1342/671/60/0/2cf9e6c_1659540275114-513441.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-2">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ La fissure, d’où l’on voyait jaillir de la lave sur les images des médias locaux, est située à environ 40 kilomètres de Reykjavik, près du site du mont Fagradalsfjall, où un volcan était entré en éruption en 2021.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Islande             En Islande, une éruption volcanique près de Reykjavik      La fissure, d’où l’on voyait jaillir de la lave sur les images des médias locaux, est située à environ 40 kilomètres de Reykjavik, près du site du mont Fagradalsfjall, où un volcan était entré en éruption en 2021.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h14, mis à jour à 17h44        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Capture d’écran d’une webcam filmant, le 3 août 2022, l’éruption dans la péninsule de Reykjanes, en Islande.  CAPTURE D’ECRAN MBL.IS WEBCAM                 Une éruption volcanique, avec un rejet de lave émanant d’une fissure, a commencé mercredi 3 août près de Reykjavik, a annoncé l’Institut météorologique d’Islande.            La fissure, d’où l’on voyait jaillir de la lave sur les images des médias locaux, est située à environ 40 kilomètres de Reykjavik, près du site du mont Fagradalsfjall, où un volcan était entré en éruption en 2021. L’institut a précisé que l’éruption avait débuté dans la vallée « Meradalir, environ 1,5 kilomètre au nord de Stora Hrut ».            Pas de vols affectés            Bien qu’il n’y ait pas de nuage de cendres, l’institut a cependant précisé qu’il était « possible que de la pollution soit détectée du fait des émanations de gaz ». L’Autorité nationale des aéroports d’Islande a fait savoir qu’aucun vol n’était affecté par le volcan pour le moment, et ajouté qu’elle suivait la situation.                 Le mont Fagradalsfjall appartient au système volcanique de Krysuvik, situé dans la péninsule de Reykjanes, dans le sud de l’Islande. Le pays dénombre trente-deux systèmes volcaniques actuellement considérés comme actifs, soit le plus grand nombre en Europe. Le pays connaît en moyenne une éruption tous les cinq ans.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/03/islande-une-eruption-volcanique-dans-une-fissure-pres-de-reykjavik_6137055_3244.html"},"headline":"En Islande, une \u00e9ruption volcanique pr\u00e8s de Reykjavik","dateCreated":"2022-08-03T17:14:04+02:00","datePublished":"2022-08-03T17:14:04+02:00","dateModified":"2022-08-03T17:44:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Islande"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Islande"],"description":"La fissure, d\u2019o\u00f9 l\u2019on voyait jaillir de la lave sur les images des m\u00e9dias locaux, est situ\u00e9e \u00e0 environ 40 kilom\u00e8tres de Reykjavik, pr\u00e8s du site du mont Fagradalsfjall, o\u00f9 un volcan \u00e9tait entr\u00e9 en \u00e9ruption en\u00a02021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/479/318/4326/2163/1342/671/60/0/8916915_1659538811130-capture-da-ei-cran-2022-08-03-ai-16-59-49-2.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Islande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/islande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-3">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Selon Kiev, seize autres bateaux chargés de céréales attendent de quitter Odessa, le principal port ukrainien sur la mer Noire, qui concentrait avant la guerre 60 % de l’activité portuaire du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Eléa Pommiers et Laura Motet      Image de couverture :  Des gens se tiennent devant des bâtiments détruits après le bombardement russe à Mykolaïv, en Ukraine, le mercredi 3 août 2022.    Kostiantyn Liberov / AP          Une équipe de responsables russes et ukrainiens doit inspecter, mercredi, près d’Istanbul le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis le début de l’invasion du pays par la Russie, en application de l’accord signé en juillet entre Kiev et Moscou afin d’enrayer la crise alimentaire mondiale. Des céréales sont déjà parties d’Ukraine depuis le déclenchement de l’offensive russe, mais de Berdiansk (Sud-Est), sur la mer d’Azov, une zone occupée par les Russes.« Notre but désormais est la régularité. (…) La continuité, la régularité est un principe nécessaire pour les consommateurs de notre production agricole », a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son allocution quotidienne mardi soir.A Mykolaïv, une ville proche du front dans le sud de l’Ukraine, « des explosions puissantes » ont été entendues, mercredi, vers 5 heures du matin, a déclaré le maire, Oleksandr Senkevich, sur Telegram.Dans la région voisine de Kherson, la première ville d’importance tombée aux mains de l’armée russe, le 3 mars, « la situation reste tendue », a relevé la présidence ukrainienne. Mais la contre-offensive actuellement menée dans le Sud a permis de reprendre 53 localités, a-t-elle annoncé mardi.Dans la même région, le chef de l’administration militaire de Kryvy Rih, Oleksandr Vilkoul, a signalé la mort de deux civils qui se trouvaient dans un minibus au départ de Starossillia, village aux mains des Russes. Cinq autres personnes ont été évacuées, dont deux, grièvement blessées, ont été hospitalisées.L’armée de l’air ukrainienne a affirmé, mardi, que les forces russes avaient tiré huit missiles de croisière à partir de la mer Caspienne sur le territoire de l’Ukraine, dont l’un « a atteint un complexe de défense antiaérienne dans la région de Lviv », dans l’Ouest. Les sept autres missiles ont été interceptés, selon cette source. « Il n’y a pas d’informations sur d’éventuelles victimes pour le moment », selon le gouverneur de la région.De son côté, la Cour suprême russe a classé mardi le régiment ukrainien Azov, célèbre pour avoir défendu Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine, comme « organisation terroriste », ce qui pourrait valoir de très lourdes poursuites à ses combattants faits prisonniers.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? » : le journal de deux sœurs ukrainiennes         Factuel. Le Parlement français ratifie l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN         Factuel. Marine Le Pen tance Emmanuel Macron et réclame l’abandon des sanctions contre la Russie, qui « ne servent à rien »         Décryptages. En Ukraine, les Russes tentent aussi d’annexer le cyberespace         Tribune. « Déporter des enfants ukrainiens et les “russifier”, c’est amputer l’avenir de l’Ukraine »         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-03T17:02:47+00:00","coverageEndTime":"2022-08-04T05:02:47+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev fustige les propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution...","description":"Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales attendent de quitter Odessa, le principal port ukrainien sur la mer Noire, qui concentrait avant la guerre 60\u00a0% de l\u2019activit\u00e9 portuaire du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers et Laura Motet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev fustige les propos de Gerhard Schröder en faveur d’une « solution négociée » au conflit","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales attendent de quitter Odessa, le principal port ukrainien sur la mer Noire, qui concentrait avant la guerre 60\u00a0% de l\u2019activit\u00e9 portuaire du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/0/65/2107/1405/1342/894/3/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers et Laura Motet"
,"startDate":"2022-08-03T17:02:47+00:00"
,"endDate":"2022-08-04T05:02:47+00:00"
  Bonjour\r\nLes exportations de grains partant d'Ukraine, doit on en conclure que les ports ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9min\u00e9s ?    Lolxd         Bonjour Lolxd,          La mer Noire est effectivement cribl\u00e9e de mines marines, diss\u00e9min\u00e9es par les forces ukrainiennes pour se pr\u00e9munir d\u2019un assaut amphibie russe.          Un d\u00e9minage a eu lieu cette derni\u00e8re semaine \u00ab\u00a0dans le couloir n\u00e9cessaire pour les exportations\u00a0\u00bb, a fait savoir Kiev, afin de permettre le passage des bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales. Ces derniers suivront un chemin bien pr\u00e9cis, en convoi, et seront accompagn\u00e9s de navires ukrainiens lors de leur entr\u00e9e et de leur sortie des ports, afin d\u2019\u00e9viter tout accident.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev fustige les propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution...","dateModified":"2022-08-03T16:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T16:30:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les r\u00e9gimes de sanctions au Canada, dans l\u2019Union europ\u00e9enne et au Royaume-Uni, ainsi que les incoh\u00e9rences de la situation actuelle concernant les obligations contractuelles de Siemens, rendent impossible la livraison\u00a0\u00bb d\u2019une turbine Siemens pr\u00e9sent\u00e9e comme essentielle au fonctionnement du gazoduc Nord Stream, a d\u00e9clar\u00e9 ce mercredi le g\u00e9ant gazier russe Gazprom. Ce gazoduc, d\u2019une capacit\u00e9 selon Gazprom de 167\u00a0millions de m\u00e8tres cubes quotidiens, relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne via la mer Baltique. Il est strat\u00e9gique pour les approvisionnements en gaz des Europ\u00e9ens, surtout ceux des Allemands, tr\u00e8s d\u00e9pendants des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes.          De leur c\u00f4t\u00e9, les Europ\u00e9ens accusent Moscou de chercher un pr\u00e9texte pour retarder le retour de cette turbine et r\u00e9duire encore ses livraisons de gaz, dans le contexte des tensions autour de l\u2019Ukraine. Ce matin, le chancelier allemand, Olaf Scholz, avait accus\u00e9 la Russie d\u2019\u00eatre responsable du blocage de la livraison de cette turbine actuellement en Allemagne. Moscou doit juste \u00ab\u00a0fournir les informations douani\u00e8res n\u00e9cessaires pour son transport vers la Russie\u00a0\u00bb, avait-il dit lors d\u2019une visite \u00e0 l\u2019usine de Siemens \u00e0 M\u00fclheim an der Ruhr (ouest), o\u00f9 se trouve cette turbine.          La Russie a r\u00e9duit en juin et en juillet le volume de ses livraisons, en disant que le gazoduc ne pouvait fonctionner normalement sans la turbine partie en r\u00e9paration au Canada et qui n\u2019\u00e9tait pas, selon elle, revenue en Russie \u00e0 cause des sanctions impos\u00e9es par les Occidentaux \u00e0 la suite de l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La restitution \u00e0 la Russie d\u2019une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream...","dateModified":"2022-08-03T17:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T16:07:00+00:00","articleBody":"     La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d\u2019or, interdit \u00e0 son tour \u00ab\u00a0d\u2019acheter, d\u2019importer ou de transporter de l\u2019or et des produits en or en provenance de Russie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui son conseil f\u00e9d\u00e9ral. \u00ab\u00a0Tout service li\u00e9 \u00e0 ces biens est \u00e9galement interdit\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise ce dernier dans son communiqu\u00e9.          La Suisse s\u2019aligne ainsi de nouveau sur les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui a ajout\u00e9 le 21\u00a0juillet l\u2019interdiction d\u2019importer de l\u2019or d\u2019origine russe \u00e0 la liste des restrictions apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Traditionnellement neutre, la Suisse avait rompu avec son habituelle r\u00e9serve dans les jours suivant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine en s\u2019alignant sur les sanctions \u00e9conomiques de l\u2019Union europ\u00e9enne. Mais la reprise des sanctions concernant les importations d\u2019or par la Suisse \u00e9tait tr\u00e8s attendue.          En mai, trois tonnes d\u2019or originaire de Russie avaient \u00e9t\u00e9 import\u00e9es depuis le Royaume-Uni, sans qu\u2019il soit possible d\u2019identifier quelle entreprise les avait fait venir en Suisse, avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019agence Bloomberg. Face \u00e0 ce myst\u00e9rieux arrivage, l\u2019Association suisse des fabricants et commer\u00e7ants de m\u00e9taux pr\u00e9cieux, qui repr\u00e9sente les plus grandes raffineries du pays, avait pris contact avec ses membres et assur\u00e9 qu\u2019aucun d\u2019entre eux n\u2019\u00e9tait \u00e0 l\u2019origine de ces importations. Cette organisation professionnelle avait insist\u00e9 sur le fait que \u00ab\u00a0l\u2019or douteux\u00a0\u00bb n\u2019avait \u00ab\u00a0pas sa place en Suisse\u00a0\u00bb et recommand\u00e9 \u00e0 ses membres d\u2019agir \u00ab\u00a0avec la plus grande pr\u00e9caution\u00a0\u00bb. Les douanes suisses avaient alors annonc\u00e9 examiner ces importations \u00e0 la lumi\u00e8re des sanctions, tout en insistant sur le fait que les importations d\u2019or en provenance de Russie n\u2019\u00e9taient pas interdites.          Si les exportations d\u2019or \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9es par des sanctions, les importations n\u2019\u00e9taient, elles, pas interdites dans l\u2019ordonnance instituant des sanctions contre la Russie, avaient expliqu\u00e9 les douanes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Suisse interdit les importations d\u2019or de Russie","dateModified":"2022-08-03T16:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T15:45:12+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien chancelier allemand proche de Vladimir Poutine, Gerhard Schr\u00f6der, a d\u00e9clar\u00e9 au magazine Stern que le Kremlin \u00e9tait ouvert \u00e0 des pourparlers pour mettre fin \u00e0 la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0La bonne nouvelle\u00a0: le Kremlin veut une solution n\u00e9goci\u00e9e\u00a0\u00bb, affirme-t-il. Vladimir Poutine serait pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier, et M. Schr\u00f6der en tient pour preuve l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales sign\u00e9 fin juillet, premier pas vers un \u00ab\u00a0armistice\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0D\u2019ailleurs, si vous regardez les probl\u00e8mes qui sont vraiment centraux, on peut tout \u00e0 fait les r\u00e9soudre\u00a0\u00bb, assure-t-il.          Il estime par exemple \u00ab\u00a0aberrant[e]\u00a0\u00bb l\u2019id\u00e9e que l\u2019Ukraine r\u00e9cup\u00e8re la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie depuis 2014, et avance l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un pays neutre militairement et d\u2019une solution sur le mod\u00e8le des \u00ab\u00a0cantons suisses\u00a0\u00bb pour le Donbass, sans plus de d\u00e9tails. Une proposition align\u00e9e sur les exigences pr\u00e9alables \u00e0 toute n\u00e9gociation de Moscou.          Mercredi, le conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien Mykha\u00eflo Podoliak a r\u00e9pondu sur Twitter \u00e0 Gerhard Schr\u00f6der [orthographiant son nom \u00ab\u00a0Shredder\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0d\u00e9chiqueteuse\u00a0\u00bb en fran\u00e7ais], le qualifiant de \u00ab\u00a0voix de la cour royale russe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Moscou fait monter le niveau de terreur d\u2019une main, et invite \u00e0 la capitulation de l\u2019autre, a-t-il ajout\u00e9. Si [les Russes] veulent un dialogue, cela ne d\u00e9pend que d\u2019eux. [En commen\u00e7ant] d\u2019abord [par mettre en place] un cessez-le-feu, puis le retrait des troupes\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9agit aux propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution n\u00e9goci\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-08-03T16:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T15:32:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Pourquoi devrais-je m\u2019excuser\u00a0?\u00a0\u00bb Regard bleu glacial et demi-sourire aux l\u00e8vres, Gerhard Schr\u00f6der nargue les Allemands en portrait serr\u00e9. A la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb du magazine Stern, il occupe, mercredi 3\u00a0ao\u00fbt, tous les kiosques du pays. L\u2019hebdomadaire a d\u00e9croch\u00e9 une interview de cinq heures avec celui qui travaille comme lobbyiste pour des groupes \u00e9nerg\u00e9tiques russes et qui revendique une proximit\u00e9 personnelle avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. La semaine derni\u00e8re, \u00e0 un journaliste allemand crois\u00e9 par hasard dans un h\u00f4tel de la capitale de la Russie, il avait affirm\u00e9 prendre tout simplement ses cong\u00e9s \u00e0 l\u2019ombre des tourelles du Kremlin\u00a0: \u00ab\u00a0Moscou est une jolie ville.\u00a0\u00bb          Gregor Peter Schmitz, le r\u00e9dacteur en chef de Stern, qui a men\u00e9 l\u2019interview \u00e0 Hanovre, ne s\u2019\u00e9tonne pas de l\u2019absence de mea culpa de la part de M.\u00a0Schr\u00f6der\u00a0: \u00ab\u00a0Il avait ce ton presque jovial qu\u2019on lui conna\u00eet depuis toujours. Il a tout de suite annonc\u00e9 qu\u2019il avait rencontr\u00e9 Poutine, sans concertation avec le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral allemand.\u00a0\u00bb Le septuag\u00e9naire, vis\u00e9 par une proc\u00e9dure d\u2019exclusion du Parti social-d\u00e9mocrate, priv\u00e9 de ses avantages d\u2019ancien chancelier depuis le mois de mai, pense avoir un r\u00f4le \u00e0 jouer comme interm\u00e9diaire avec la Russie.                    Lire aussi :  Gerhard Schr\u00f6der revient de Moscou sans mea culpa                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Moscou est une jolie ville\u00a0\u00bb\u00a0: Gerhard Schr\u00f6der revient de Moscou sans mea culpa","dateModified":"2022-08-03T15:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T15:08:16+00:00","articleBody":"     Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspect\u00e9 mercredi pr\u00e8s d\u2019Istanbul le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019inspection du Razoni a dur\u00e9 un peu moins d\u2019une heure et demie. Le cargo a ensuite poursuivi sa route \u00e0 destination du Liban, en s\u2019engageant dans l\u2019entr\u00e9e nord du Bosphore en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.Cette inspection marquait la fin d\u2019une \u00ab\u00a0phase de test\u00a0\u00bb des op\u00e9rations de mise en \u0153uvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale, a soulign\u00e9 le secr\u00e9tariat du centre de coordination conjointe. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9quipe d\u2019inspection a pu s\u2019entretenir avec l\u2019\u00e9quipage et s\u2019enqu\u00e9rir du trajet effectu\u00e9 dans le couloir maritime humanitaire d\u00e9di\u00e9 en mer Noire\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 avant d\u2019ajouter que \u00ab\u00a0les exportations de millions de tonnes de bl\u00e9, de ma\u00efs et autres c\u00e9r\u00e9ales doivent se poursuivre au d\u00e9part de trois ports ukrainiens\u00a0\u00bb.Le cargo, battant pavillon de la Sierra Leone, avait quitt\u00e9 lundi le port ukrainien d\u2019Odessa, sur la mer Noire, avec 26\u00a0527\u00a0tonnes de ma\u00efs \u00e0 destination de Tripoli, au Liban. Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales sont en attente de quitter Odessa, le principal port ukrainien qui concentrait avant la guerre 60\u00a0% de l\u2019activit\u00e9 portuaire du pays.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/e95936b_1659539274073-ukraine-inter-3122-bateau-razoni.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trajet du \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb en carte","dateModified":"2022-08-03T15:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T14:48:37+00:00","articleBody":"     Dans son dernier rapport publi\u00e9 sur Facebook, le commandement militaire du sud de l\u2019Ukraine a d\u00e9crit la situation sur le terrain comme \u00e9tant \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb et a affirm\u00e9 que Moscou avait \u00ab\u00a0commenc\u00e9 \u00e0 rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih\u00a0\u00bb. Cette ville sid\u00e9rurgique, o\u00f9 le pr\u00e9sident ukrainien a grandi, se trouve \u00e0 environ 50\u00a0kilom\u00e8tres de la ligne de front situ\u00e9e au sud du pays.          \u00ab\u00a0Il est \u00e9galement fort probable que l\u2019ennemi pr\u00e9pare une contre-offensive avec pour projet ult\u00e9rieur d\u2019atteindre la limite administrative de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb a ajout\u00e9 le commandement militaire r\u00e9gional ukrainien, qui pr\u00e9cise que, selon ses informations, les forces russes examinaient les sous-sols de la r\u00e9gion pour y cr\u00e9er des abris antibombes et y stocker du mat\u00e9riel militaire.          L\u2019Ukraine a tent\u00e9 d\u2019accro\u00eetre la pression sur les positions russes dans la r\u00e9gion de Kherson, strat\u00e9giquement importante pour la mer Noire, et a utilis\u00e9 des armes \u00e0 longue port\u00e9e fournies par l\u2019Occident pour frapper les lignes d\u2019approvisionnement et les d\u00e9p\u00f4ts de munitions russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie se pr\u00e9pare \u00e0 viser la ville natale de Volodymyr Zelensky, Kryvy Rih, selon Kiev","dateModified":"2022-08-03T14:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T14:32:37+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a bombard\u00e9 ce mercredi la ville de Tchouhou\u00efv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, faisant un mort et deux bless\u00e9s, a annonc\u00e9 sur Facebook un responsable de la police de la r\u00e9gion de Kharkiv, Serhi Bolvinov. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que la personne tu\u00e9e et un des bless\u00e9s sont \u00ab\u00a0des citoyens russes\u00a0\u00bb. Kharkiv, proche de la fronti\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 la cible de deux frappes dans la nuit de mardi 2 \u00e0 mercredi 3\u00a0ao\u00fbt depuis le territoire russe, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales.          Dans le bassin du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, a fait \u00e9tat mercredi de quatre civils tu\u00e9s au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures. Les forces russes concentrent leurs attaques vers Bakhmout, au nord de la capitale r\u00e9gionale, a rapport\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Elles ont lanc\u00e9, par ailleurs, deux assauts dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson et continuent de red\u00e9ployer des troupes vers le sud, selon la derni\u00e8re \u00e9valuation de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre.          L\u2019Ukraine, qui m\u00e8ne actuellement une contre-offensive dans le sud de l\u2019Ukraine, a pour sa part annonc\u00e9 mardi avoir repris cinquante-trois localit\u00e9s dans le r\u00e9gion de Kherson, la premi\u00e8re ville d\u2019importance tomb\u00e9e aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe, le 3\u00a0mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en ce 3 ao\u00fbt","dateModified":"2022-08-03T14:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:54:46+00:00","articleBody":"                     Le cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb en route vers Tripoli, au Liban, le long du d\u00e9troit du Bosphore, le 3\u00a0ao\u00fbt 2022, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 officiellement inspect\u00e9. OZAN KOSE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/632c79f_1659531256470-889428.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev fustige les propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution...","dateModified":"2022-08-03T13:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T12:44:37+00:00","articleBody":"     Les douanes finlandaises ont annonc\u00e9 la saisie, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie, de marchandises pouvant renforcer \u00ab\u00a0les capacit\u00e9s industrielles et militaires\u00a0\u00bb de Moscou et d\u2019autres faisant l\u2019objet de sanctions internationales\u00a0: diff\u00e9rents produits de luxe frapp\u00e9s par les sanctions europ\u00e9ennes ainsi que des marchandises pouvant avoir un usage militaire, \u00ab\u00a0tels que des outils utilis\u00e9s dans le trafic maritime\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019autorit\u00e9 douani\u00e8re. \u00ab\u00a0Il y a \u00e9galement des drones ainsi que des objets que nous ne pouvons pas commenter pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le directeur de l\u2019application des lois douani\u00e8res, Mikko Gr\u00f6nberg.          Ces saisies surviennent alors que la Finlande r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles restrictions des visas russes, dans le contexte de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie et des sanctions occidentales qui ont suivi. Plus de 2\u00a0500\u00a0contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s entre le 22 et le 27\u00a0juillet et pr\u00e8s d\u2019une centaine de cas similaires se sont pr\u00e9sent\u00e9s, dont une vingtaine sont \u00ab\u00a0en cours d\u2019examens pr\u00e9liminaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019administration douani\u00e8re dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande a saisi des \u00e9quipements militaires \u00e0 la fronti\u00e8re russe","dateModified":"2022-08-03T13:02:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T10:18:56+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nSerait-il possible de savoir ce que repr\u00e9sente les photos que vous mettez en en-t\u00eate de ce live ?     Isaac         Bonjour, Isaac,          Il s\u2019agit d\u2019un canon Caesar de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise utilis\u00e9 dans le Donbass en juin 2022. Vous trouverez la l\u00e9gende concernant ces photos de couverture en t\u00eate de la colonne \u00ab\u00a0contexte\u00a0\u00bb du live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev fustige les propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution...","dateModified":"2022-08-03T11:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T10:00:44+00:00","articleBody":"     Des experts turcs, russes, ukrainiens ont inspect\u00e9 mercredi pr\u00e8s d\u2019Istanbul le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier, en application de l\u2019accord sign\u00e9 en juillet dans la capitale turque en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale. L\u2019inspection du Razoni a dur\u00e9 un peu moins d\u2019une heure et demie, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse. Le cargo \u00ab\u00a0va maintenant traverser le Bosphore pour se rendre au Liban\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc \u00e0 la presse.          Le cargo, battant pavillon de la Sierra Leone, s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 mardi en vue des rives nord d\u2019Istanbul, sur la mer Noire, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le port ukrainien d\u2019Odessa la veille avec 26 000 tonnes de ma\u00efs \u00e0 destination de Tripoli au Liban. Une vingtaine d\u2019experts et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des Nations unies \u00e9taient arriv\u00e9s sur le navire \u00e0 bord de deux navettes. V\u00eatus de gilets de sauvetage orange et casqu\u00e9s, les experts \u00e9taient emmen\u00e9s par l\u2019amiral turc, \u00d6zcan Altunbulak, patron du Centre de coordination conjoint qui supervise les exportations, et par l\u2019amiral de l\u2019US Navy en retraite, Frederick J. Kenney. L\u2019inspection s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e conform\u00e9ment au souhait de la Russie qui veut s\u2019assurer de la nature de la cargaison.          Dans son allocution quotidienne mardi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a fustig\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb russe qui \u00ab\u00a0a provoqu\u00e9 la crise alimentaire afin d\u2019utiliser les c\u00e9r\u00e9ales, le ma\u00efs et le p\u00e9trole comme des armes\u00a0\u00bb. Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales attendent de quitter Odessa, le principal port ukrainien sur la mer Noire, qui concentrait avant la guerre 60 % de l\u2019activit\u00e9 portuaire du pays.          L\u2019accord sign\u00e9 le 22 juillet gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies permet la reprise des envois vers les march\u00e9s mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es depuis l\u2019invasion russe, sous supervision internationale. Le document pr\u00e9voit notamment l\u2019instauration de couloirs s\u00e9curis\u00e9s afin de permettre la circulation en mer Noire des navires marchands et l\u2019exportation de 20 millions \u00e0 25 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales. Un accord similaire sign\u00e9 simultan\u00e9ment garantit \u00e0 la Russie l\u2019exportation de ses produits agricoles et de ses engrais, malgr\u00e9 les sanctions occidentales.                Des responsables du Centre de coordination conjoint sont \u00e0 bord du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, battant pavillon sierra-l\u00e9onais et transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, lors d\u2019une inspection en\u00a0mer Noire au large de Kilyos, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au nord d\u2019Istanbul, en Turquie, mercredi 3 ao\u00fbt 2022. TURKISH DEFENCE MINISTRY \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/b7cefcc_ist06-ukraine-crisis-grain-turkey-officials-0803-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019inspection du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb est termin\u00e9e, le navire va repartir vers le Liban","dateModified":"2022-08-03T11:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:55:45+00:00","articleBody":"     Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale a annonc\u00e9 mercredi une perte nette de pr\u00e8s de 1,5 milliard d\u2019euros au deuxi\u00e8me trimestre, affect\u00e9 par une charge exceptionnelle au titre de la cession, en mai, de sa filiale russe, Rosbank. Son produit net bancaire (PNB), \u00e9quivalent du chiffre d\u2019affaires, s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 7 milliards d\u2019euros d\u2019avril \u00e0 juin, en hausse de 12,8 % sur un an, port\u00e9 par l\u2019ensemble des m\u00e9tiers.          Le deuxi\u00e8me trimestre 2022 \u00ab\u00a0conclut deux ans d\u2019intense et disciplin\u00e9e ex\u00e9cution de nos diff\u00e9rents projets strat\u00e9giques\u00a0\u00bb, commente le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Fr\u00e9d\u00e9ric Oud\u00e9a, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9. La banque de d\u00e9tail, rassemblant notamment les r\u00e9seaux d\u2019agences Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et Cr\u00e9dit du Nord amen\u00e9s \u00e0 fusionner \u00e0 partir de l\u2019an prochain, affiche une progression de son produit net bancaire de 8,5 % sur un an. Boursorama, la banque en ligne du groupe, a d\u00e9pass\u00e9 en juillet 4 millions de clients. Les r\u00e9seaux de banque de d\u00e9tail \u00e0 l\u2019international, group\u00e9s avec l\u2019assurance et des services sp\u00e9cialis\u00e9s, voient leur PNB grimper de 15,8 % sur un an, bien aid\u00e9s par un trimestre \u00ab\u00a0record\u00a0\u00bb de la filiale de leasing automobile ALD. La banque de financement et d\u2019investissement, dernier tiers du revenu de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, progresse, quant \u00e0 elle, de 18,3 %.          Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale a d\u00e9j\u00e0 connu un trimestre comparable en termes de r\u00e9sultats\u00a0: elle avait subi au deuxi\u00e8me trimestre 2020 une perte de 1,26\u00a0milliard d\u2019euros li\u00e9e \u00e0 la crise du Covid-19. Si l\u2019impact de la cession de Rosbank est particuli\u00e8rement fort, il n\u2019est pas une surprise pour le march\u00e9. La banque fran\u00e7aise avait annonc\u00e9, le 18 mai, que la cession de sa filiale russe au fonds d\u2019investissement russe Interros, fond\u00e9 par l\u2019oligarque Vladimir Potanine, proche de Vladimir Poutine, se traduirait par une perte nette chiffr\u00e9e alors \u00e0 3,2 milliards d\u2019euros.          \u00ab\u00a0Nous avons su g\u00e9rer notre sortie des activit\u00e9s russes (\u2026) sans handicaper les d\u00e9veloppements strat\u00e9giques du groupe\u00a0\u00bb, affirme M.\u00a0Oud\u00e9a dans le communiqu\u00e9. Cette op\u00e9ration \u00ab\u00a0aura un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 (\u2026) mais un impact limit\u00e9 en capital\u00a0\u00bb, avait-il pr\u00e9cis\u00e9 le 17 mai, lors de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la banque. Rosbank avait rapport\u00e9 115\u00a0millions d\u2019euros en 2021 \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, pour 643 millions d\u2019euros de chiffre d\u2019affaires, soit respectivement 2 % et 2,5 % de l\u2019ensemble du groupe. Pour l\u2019activit\u00e9 banque de d\u00e9tail, la Russie \u00e9tait le troisi\u00e8me pays du groupe, apr\u00e8s la France et la R\u00e9publique tch\u00e8que. Et le deuxi\u00e8me en termes d\u2019effectifs, avec plus de 12 000\u00a0salari\u00e9s, soit un dixi\u00e8me du total.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale enregistre une lourde perte li\u00e9e \u00e0 son d\u00e9part de Russie","dateModified":"2022-08-03T10:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:51:54+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live. La Russie fournit 40 % de la consommation totale de gaz de l'Europe. Afin de nous \u00e9claircir, que repr\u00e9sente la part voyageant par le Nord Stream 1 et les  parts de chacune des autres voies ? Merci    Catus         Bonjour Catus,          L\u2019Union europ\u00e9enne importe les deux tiers du gaz naturel qu\u2019elle consomme. En 2018, selon des donn\u00e9es de la commission europ\u00e9enne, 89 % du gaz import\u00e9 l\u2019\u00e9tait par gazoducs, le reste \u00e9tant achemin\u00e9 par navires sous forme de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL). Les principaux fournisseurs \u00e9taient la Russie, la Norv\u00e8ge, l\u2019Alg\u00e9rie et le Qatar.          La principale voie d\u2019approvisionnement en gaz russe est l\u2019Ukraine (gazoduc Brotherhood et la route des Balkans), qui couvrait pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des importations totales en provenance de Russie, suivie de la voie bi\u00e9lorusse (gazoduc Yamal), qui couvre environ 20 %, et du gazoduc Nord Stream 1 (30 %). Pas moins du tiers des 153 milliards de m\u00e8tres cubes de gaz achet\u00e9s annuellement par l\u2019Union europ\u00e9enne transitent par Nord Stream 1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev fustige les propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution...","dateModified":"2022-08-03T10:12:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:51:01+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien est assis dans une voiture \u00e0 une station-service dans la ville de Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 2 ao\u00fbt 2022 BULENT KILIC \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/163c68c_1659519983716-888709.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev fustige les propos de Gerhard Schr\u00f6der en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0solution...","dateModified":"2022-08-03T09:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#614005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:28:50+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 mercredi avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res dans la r\u00e9gion de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, une r\u00e9gion frontali\u00e8re de la Pologne rarement touch\u00e9e par des frappes de Moscou. \u00ab\u00a0Des missiles russes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb ont d\u00e9truit pr\u00e8s de Radekhiv, dans la r\u00e9gion de Lviv, un \u00ab\u00a0d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes et de munitions \u00e9trang\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es au r\u00e9gime de Kiev depuis la Pologne\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9.          L\u2019arm\u00e9e n\u2019a pas donn\u00e9 plus d\u2019\u00e9l\u00e9ments pour prouver ses affirmations, et l\u2019Agence France-Presse n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de v\u00e9rifier ces d\u00e9clarations de source ind\u00e9pendante. Les forces russes disent \u00e9galement avoir d\u00e9truit quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions, dont un dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv et trois dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ainsi qu\u2019un d\u00e9p\u00f4t de carburants dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, selon la m\u00eame source. En juin, Moscou avait affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes livr\u00e9es par l\u2019OTAN dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir d\u00e9truit un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res dans l\u2019Ouest","dateModified":"2022-08-03T09:57:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T09:19:40+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur fran\u00e7ais de satellites Eutelsat a d\u00e9clar\u00e9 avoir cess\u00e9 mercredi, \u00e0 la demande de l\u2019Arcom, r\u00e9gulateur fran\u00e7ais des m\u00e9dias, la diffusion en Europe de la cha\u00eene russe NTV Mir, qui compare les Ukrainiens aux nazis. \u00ab\u00a0Nous avons mis en \u0153uvre la demande de l\u2019Arcom\u00a0\u00bb, a dit Eutelsat \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Sur son site Internet, le r\u00e9gulateur souligne que \u00ab\u00a0NTV Mir tend \u00e0 pr\u00e9senter de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e non seulement les dirigeants ukrainiens et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais encore et surtout la population ukrainienne, comme adh\u00e9rant \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie nazie du Troisi\u00e8me Reich et repr\u00e9sentant une extr\u00eame dangerosit\u00e9\u00a0\u00bb. Le r\u00e9gulateur, qui a visionn\u00e9 plusieurs \u00e9missions, cite entre autres celle du 24 avril intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Ennemi du r\u00e9gime\u00a0\u00bb, o\u00f9 il a notamment \u00e9t\u00e9 affirm\u00e9 que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est \u00ab\u00a0un humoriste dans le r\u00f4le d\u2019Hitler qui a ordonn\u00e9 de lancer un missile sur des femmes et des enfants\u00a0\u00bb. Le satellite d\u2019Eutelsat qui diffuse NTV Mir \u00ab\u00a0a une couverture paneurop\u00e9enne large\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Arcom. Questionn\u00e9 par l\u2019AFP, Eutelsat n\u2019a pas donn\u00e9 une liste pr\u00e9cise des pays concern\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0Cela d\u00e9pend ensuite des accords qu\u2019a la cha\u00eene avec les pays couverts par le satellite.\u00a0\u00bb          L\u2019Arcom a par ailleurs soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la cha\u00eene reste diffus\u00e9e par d\u2019autres satellites non europ\u00e9ens \u00e0 couverture europ\u00e9enne plus limit\u00e9e\u00a0\u00bb. Depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24 f\u00e9vrier dernier, Eutelsat a d\u00fb plusieurs fois couper le signal de diff\u00e9rents radiodiffuseurs russes. D\u00e9but mars, l\u2019op\u00e9rateur de satellites avait fait cesser, \u00e0 la demande des 27 pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, la diffusion des cha\u00eenes d\u2019information du groupe russe RT, accus\u00e9es d\u2019\u00eatre des instruments de \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb du Kremlin. Et fin juin, c\u2019\u00e9tait au tour de deux autres radiodiffuseurs d\u2019\u00c9tat russe, RTR Planeta et Rossiya 24, suivant l\u00e0 encore une d\u00e9cision de l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eutelsat cesse la diffusion de la cha\u00eene russe NTV Mir","dateModified":"2022-08-03T09:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T08:36:11+00:00","articleBody":"     Cette hausse, cons\u00e9quence de la guerre en Ukraine, survient alors que plus de 1,7 million d\u2019enfants souffrent de malnutrition aigu\u00eb au Kenya, en Ethiopie et en Somalie.                    Lire aussi :  Dans la Corne de l\u2019Afrique, des enfants menac\u00e9s par l\u2019envol\u00e9e du prix des barres nutritives contre la famine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la Corne de l\u2019Afrique, des enfants menac\u00e9s par l\u2019envol\u00e9e du prix des barres nutritives contre l...","dateModified":"2022-08-03T08:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T08:25:19+00:00","articleBody":"     Olaf Scholz a estim\u00e9 mercredi que cela \u00ab\u00a0peut \u00eatre pertinent\u00a0\u00bb de prolonger la dur\u00e9e d\u2019exploitation des trois derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires en activit\u00e9 en Allemagne, parce que le pays est en partie priv\u00e9 de gaz russe et craint une crise \u00e9nerg\u00e9tique.          Ces centrales \u00ab\u00a0ne sont pertinentes que pour la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et seulement pour une petite partie de celle-ci\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0cela peut quand m\u00eame avoir du sens\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chancelier allemand. L\u2019Allemagne a en principe d\u00e9cid\u00e9 de sortir de l\u2019emploi de  l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e. La rar\u00e9faction des livraisons de gaz russe en Allemagne a toutefois remis sur le tapis la question de maintenir les derni\u00e8res centrales en activit\u00e9 plus longtemps que pr\u00e9vu, face \u00e0 la crise gazi\u00e8re. Berlin doit trancher dans les prochaines semaines sur une possible prolongation de ces centrales en s\u2019appuyant sur une nouvelle expertise en cours.          Une fois les r\u00e9sultats de ce \u00ab\u00a0test de r\u00e9sistance\u00a0\u00bb connus \u00ab\u00a0nous tirerons ensuite nos conclusions\u00a0\u00bb, a dit le chancelier en visite \u00e0 M\u00fclheim an der Ruhr (ouest) sur le site de l\u2019industriel Siemens Energy, o\u00f9 une turbine \u00e0 gaz r\u00e9par\u00e9e et destin\u00e9e \u00e0 \u00e9quiper un gazoduc russe vers l\u2019Europe attend d\u2019\u00eatre achemin\u00e9e vers la Russie. Les trois centrales nucl\u00e9aires encore en activit\u00e9 - en Bavi\u00e8re, Basse-Saxe et Bade-Wurtemberg - concourent actuellement pour 6 % de la production nette d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une prolongation des centrales nucl\u00e9aires \u00ab\u00a0peut \u00eatre pertinente\u00a0\u00bb, selon le chancelier allemand","dateModified":"2022-08-03T09:01:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T08:00:11+00:00","articleBody":"     Olaf Scholz a accus\u00e9 mercredi la Russie d\u2019\u00eatre responsable du blocage de la livraison d\u2019une turbine actuellement en Allemagne, sans laquelle le gazoduc Nord Stream ne peut, selon Moscou, fonctionner normalement. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune raison qui emp\u00eacherait la livraison d\u2019avoir lieu\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chancelier allemand, alors que la Russie a coup\u00e9 le volume de ses livraisons de gaz arguant de la n\u00e9cessit\u00e9 de cette turbine. Moscou doit juste \u00ab\u00a0fournir les informations douani\u00e8res n\u00e9cessaires pour son transport vers la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une visite \u00e0 l\u2019usine de Siemens \u00e0 M\u00fchlheim an der Ruhr (ouest) o\u00f9 se trouve cette turbine.          La Russie a r\u00e9duit en juin et en juillet le volume de ses livraisons, en disant que le gazoduc ne pouvait fonctionner normalement sans une turbine en r\u00e9paration au Canada et qui n\u2019\u00e9tait pas revenue en Russie \u00e0 cause des sanctions impos\u00e9es par les Occidentaux \u00e0 la suite de l\u2019assaut russe contre l\u2019Ukraine. L\u2019Allemagne et le Canada se sont entendus pour ramener l\u2019\u00e9quipement en Russie, mais la turbine n\u2019a toujours pas atteint sa destination finale.          Berlin a plus d\u2019une fois estim\u00e9 ces derniers jours qu\u2019il ne s\u2019agissait que d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et d\u2019une d\u00e9cision \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb pour peser sur les Occidentaux dans le cadre de la guerre Ukraine. Pour M. Scholz, Moscou envoie aussi un \u00ab\u00a0message compliqu\u00e9\u00a0\u00bb au monde entier en laissant planer des doutes sur sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0se tenir \u00e0 ses engagements\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019avenir. Le gazoduc Nord Stream, d\u2019une capacit\u00e9 selon Gazprom de 167 millions de m3 quotidiens, relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne via la mer Baltique. Le tube est strat\u00e9gique pour les approvisionnements en gaz des Europ\u00e9ens, surtout allemands, tr\u00e8s d\u00e9pendants des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes.                Le chancelier allemand Olaf Scholz a visit\u00e9 mercredi 3 ao\u00fbt une usine de Siemens Energy o\u00f9 une turbine, qui est au centre d\u2019un conflit entre l\u2019Allemagne et la Russie concernant la r\u00e9duction de l\u2019approvisionnement en gaz, est actuellement stock\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019elle puisse \u00eatre exp\u00e9di\u00e9e en Russie. BERND THISSEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/e191b27_a74ddfcccadd44029b613dc9d0b683a2-a74ddfcccadd44029b613dc9d0b683a2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazoduc Nord Stream 1\u00a0: Olaf Scholz accuse Moscou de bloquer la livraison d\u2019une turbine","dateModified":"2022-08-03T08:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T04:56:44+00:00","articleBody":"     Une \u00e9quipe de responsables russes et ukrainiens doit inspecter aujourd\u2019hui pr\u00e8s d\u2019Istanbul le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des c\u00e9r\u00e9ales sont d\u00e9j\u00e0 parties d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, mais de Berdiansk (sud-est), sur la mer d\u2019Azov, une zone occup\u00e9e par les Russes.          Le Razoni, un cargo battant pavillon de la Sierra Leone, s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 mardi en vue des rives nord d\u2019Istanbul, sur la mer Noire, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le port ukrainien d\u2019Odessa lundi avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs \u00e0 destination de Tripoli au Liban. Le navire sera inspect\u00e9 mercredi matin par une \u00e9quipe conjointe de responsables russes et ukrainiens \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore, conform\u00e9ment au souhait de la Russie qui veut s\u2019assurer de la nature de la cargaison, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.          \u00ab\u00a0Notre but d\u00e9sormais est la r\u00e9gularit\u00e9. (\u2026) La continuit\u00e9, la r\u00e9gularit\u00e9 est un principe n\u00e9cessaire pour les consommateurs de notre production agricole\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son allocution quotidienne mardi soir, fustigeant l\u2019\u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb russe qui \u00ab\u00a0a provoqu\u00e9 la crise alimentaire afin d\u2019utiliser les c\u00e9r\u00e9ales, le ma\u00efs et le p\u00e9trole comme des armes\u00a0\u00bb.          Selon le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales \u00ab\u00a0attendent leur tour\u00a0\u00bb pour quitter Odessa, le principal port ukrainien, situ\u00e9 sur la mer Noire, qui concentrait avant la guerre 60\u00a0% de l\u2019activit\u00e9 portuaire du pays.          L\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet par la Russie et l\u2019Ukraine, via une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies, permet la reprise des envois vers les march\u00e9s mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es depuis l\u2019invasion russe, sous supervision internationale. Le document pr\u00e9voit notamment l\u2019instauration de couloirs s\u00e9curis\u00e9s afin de permettre la circulation en mer Noire des navires marchands et l\u2019exportation de\u00a020\u00a0millions \u00e0\u00a025\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales.          \u00ab\u00a0Esp\u00e9rons que les accords seront appliqu\u00e9s par toutes les parties et que les m\u00e9canismes fonctionneront efficacement\u00a0\u00bb, a pour sa part dit le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Un accord similaire sign\u00e9 simultan\u00e9ment garantit \u00e0 la Russie l\u2019exportation de ses produits agricoles et de ses engrais, malgr\u00e9 les sanctions occidentales.          Les deux accords doivent permettre d\u2019att\u00e9nuer la crise alimentaire mondiale provoqu\u00e9e par la mont\u00e9e en fl\u00e8che des prix des denr\u00e9es alimentaires dans certains des pays les plus pauvres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes export\u00e9es en attente d\u2019inspection","dateModified":"2022-08-03T05:58:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T04:40:00+00:00","articleBody":"      Une \u00e9quipe de responsables russes et ukrainiens doit inspecter, mercredi, pr\u00e8s d\u2019Istanbul le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en application de l\u2019accord sign\u00e9 en juillet entre Kiev et Moscou afin d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale. Des c\u00e9r\u00e9ales sont d\u00e9j\u00e0 parties d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, mais de Berdiansk (sud-est), sur la mer d\u2019Azov, une zone occup\u00e9e par les Russes.          \u00ab\u00a0Notre but d\u00e9sormais est la r\u00e9gularit\u00e9. (\u2026) La continuit\u00e9, la r\u00e9gularit\u00e9 est un principe n\u00e9cessaire pour les consommateurs de notre production agricole\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son allocution quotidienne mardi soir.          A Mykola\u00efv, une ville proche du front dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0des explosions puissantes\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 entendues, mercredi, vers 5\u00a0heures du matin, a d\u00e9clar\u00e9 le maire Oleksandr Senkevich sur Telegram.          Dans la r\u00e9gion voisine de Kherson, la premi\u00e8re ville d\u2019importance tomb\u00e9e aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe, le 3\u00a0mars, \u00ab\u00a0la situation reste tendue\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne. Mais l\u2019Ukraine, qui m\u00e8ne actuellement une contre-offensive dans le Sud, a annonc\u00e9 mardi y avoir repris 53 localit\u00e9s.          Dans la m\u00eame r\u00e9gion, le chef de l\u2019administration militaire de Kryvy Rih, Oleksandr Vilkul, a signal\u00e9 la mort de deux civils qui se trouvaient dans un minibus tentant de quitter le village de Starosillya, aux mains des Russes. Cinq autres personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, dont deux, gri\u00e8vement bless\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9, mardi, que les forces russes avaient tir\u00e9 huit missiles de croisi\u00e8re \u00e0 partir de la mer Caspienne sur le territoire de l\u2019Ukraine, dont l\u2019un \u00ab\u00a0a atteint un complexe de d\u00e9fense antia\u00e9rienne dans la r\u00e9gion de Lviv\u00a0\u00bb, dans l\u2019Ouest. Les sept autres missiles ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s, selon cette source. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019informations sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes pour le moment\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de la r\u00e9gion.          De son c\u00f4t\u00e9, la Cour supr\u00eame russe a class\u00e9 mardi le r\u00e9giment ukrainien Azov, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir d\u00e9fendu Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, comme \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb, ce qui pourrait valoir de tr\u00e8s lourdes poursuites \u00e0 ses combattants faits prisonniers.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-08-03T05:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html#613903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-ville-de-tchouhouiv-bombardee-le-cargo-razoni-en-route-vers-le-liban_6136996_3210.html","datePublished":"2022-08-03T04:37:04+00:00","articleBody":"     Ce direct va couvrir le 161e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier \u00e0 l\u2019aide de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/143/0/2238/1119/1342/671/60/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-03T05:53:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/0/65/2107/1405/1342/894/3/0/5535d60_a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-a1f7b0911ee54061ab9577598cb04845-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/03/19-4">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’Azerbaïdjan a affirmé avoir pris le contrôle de plusieurs zones « importantes » et détruit des positions de combat arméniennes dans le Haut-Karabakh. Ces affrontements risquent de peser sur les pourparlers de paix qui ont lieu depuis plusieurs mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Conflit au Haut-Karabakh             Dans le Haut-Karabakh, plusieurs morts dans un regain de tensions entre l’Azerbaïdjan et des combattants arméniens      L’Azerbaïdjan a affirmé avoir pris le contrôle de plusieurs zones « importantes » et détruit des positions de combat arméniennes dans le Haut-Karabakh. Ces affrontements risquent de peser sur les pourparlers de paix qui ont lieu depuis plusieurs mois.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h28, mis à jour à 19h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’escalade militaire ravive les tensions entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan. Un soldat azerbaïdjanais et deux combattants arméniens ont été tués mercredi 3 août près du Haut-Karabakh, enclave séparatiste soutenue par l’Arménie, ont annoncé les autorités des deux camps.            Mercredi matin, des « tirs intenses » ont visé des positions de l’armée azerbaïdjanaise dans le district de Latchin, une zone tampon entre la frontière arménienne et le Haut-Karabakh, a rapporté le ministère de la défense azerbaïdjanais. Un conscrit azerbaïdjanais a été tué dans ces tirs venus de « formations militaires arméniennes illégales », a-t-il précisé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « On a l’impression d’être en état de siège » : un an après la guerre, la vie bouleversée des habitants du Haut-Karabakh                   Les séparatistes arméniens du Haut-Karabakh ont fait état, de leur côté, de la mort de deux de leurs soldats dans une attaque menée par un drone azerbaïdjanais, dans l’après-midi. Quatorze combattants séparatistes arméniens ont par ailleurs été blessés, a fait savoir l’armée séparatiste, dénonçant une « violation flagrante du cessez-le-feu ».                 L’Azerbaïdjan a ensuite affirmé avoir pris le contrôle de plusieurs zones « importantes » et détruit des positions de combat arméniennes dans le Haut-Karabakh. Selon le ministère de la défense azerbaïdjanais, les forces de Bakou sont en train de fortifier ces positions.            L’UE appelle à la « cessation immédiate des hostilités »            Ces incidents risquent de peser sur les pourparlers de paix qui ont lieu depuis plusieurs mois entre l’Azerbaïdjan et l’Arménie, avec la médiation de l’Union européenne. Signe des vives tensions, le dirigeant des séparatistes du Haut-Karabakh, Arayik Haroutiounian, a signé mercredi un décret proclamant une mobilisation militaire partielle dans ce territoire, selon le site de la présidence.            L’Arménie a exhorté la communauté internationale à « prendre des mesures » pour stopper les « actions agressives » de l’Azerbaïdjan dans l’enclave disputée, tandis que la Russie a accusé Bakou d’avoir violé le cessez-le-feu. L’Union européenne a, de son côté, appelé à la « cessation immédiate des hostilités ». « Il est essentiel de désamorcer, de respecter pleinement le cessez-le-feu et de revenir à la table des négociations pour rechercher des solutions négociées », a déclaré Peter Stano, le porte-parole du chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell.            Incidents fréquents            Après une première guerre qui a fait plus de 30 000 morts au début des années 1990, l’Arménie et l’Azerbaïdjan se sont affrontés à nouveau à l’automne 2020 pour le contrôle du Haut-Karabakh, une région montagneuse qui, soutenue par Erevan, avait fait sécession de l’Azerbaïdjan.                Plus de 6 500 personnes ont été tuées dans cette nouvelle guerre perdue par l’Arménie. Dans le cadre d’un accord de cessez-le-feu négocié par Moscou, qui a déployé des soldats de maintien de la paix au Haut-Karabakh, Erevan a cédé d’importants territoires.            Malgré une timide détente diplomatique entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, les incidents armés restent fréquents dans la zone ou le long de la frontière officielle entre les deux pays.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Entre ici, Jean Moulin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/03/haut-karabakh-un-soldat-azerbaidjanais-et-un-combattant-armenien-tues_6137053_3210.html"},"headline":"Dans le Haut-Karabakh, plusieurs morts dans un regain de tensions entre l\u2019Azerba\u00efdjan et des combattants arm\u00e9niens","dateCreated":"2022-08-03T16:28:11+02:00","datePublished":"2022-08-03T16:28:11+02:00","dateModified":"2022-08-03T19:09:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Conflit au Haut-Karabakh"],"keywords":["International","Europe","Conflit au Haut-Karabakh"],"description":"L\u2019Azerba\u00efdjan a affirm\u00e9 avoir pris le contr\u00f4le de plusieurs zones \u00ab\u00a0importantes\u00a0\u00bb et d\u00e9truit des positions de combat arm\u00e9niennes dans le Haut-Karabakh. Ces affrontements risquent de peser sur les pourparlers de paix qui ont lieu depuis plusieurs mois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/12/08/507/0/3500/1747/1342/671/60/0/3fe4f87_mos-armenia-azerbaijan-1208-1e.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conflit au Haut-Karabakh","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conflit-au-haut-karabakh/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-5">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Visé par une procédure d’exclusion de son parti en raison de sa proximité avec Vladimir Poutine, M. Schröder a évoqué dans une interview au magazine « Stern » les « gigantesques conséquences » de la crise énergétique pour son pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             Guerre en Ukraine : Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa      Visé par une procédure d’exclusion de son parti en raison de sa proximité avec Vladimir Poutine, M. Schröder a évoqué dans une interview au magazine « Stern » les « gigantesques conséquences » de la crise énergétique pour son pays.          Par Hélène Kohl (Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h25, mis à jour à 19h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Pourquoi devrais-je m’excuser ? » Regard bleu glacial et demi-sourire aux lèvres, Gerhard Schröder nargue les Allemands en portrait serré. A la « une » du magazine Stern, il occupe, mercredi 3 août, tous les kiosques du pays. L’hebdomadaire a décroché une interview de cinq heures avec celui qui travaille comme lobbyiste pour des groupes énergétiques russes et qui revendique une proximité personnelle avec le président russe, Vladimir Poutine. La semaine dernière, à un journaliste allemand croisé par hasard dans un hôtel de la capitale de la Russie, il avait affirmé prendre tout simplement ses congés à l’ombre des tourelles du Kremlin : « Moscou est une jolie ville. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gerhard Schröder, l’« ami privé » de Vladimir Poutine, plus isolé que jamais                 Gregor Peter Schmitz, le rédacteur en chef de Stern, qui a mené l’interview à Hanovre, ne s’étonne pas de l’absence de mea culpa de la part de M. Schröder : « Il avait ce ton presque jovial qu’on lui connaît depuis toujours. Il a tout de suite annoncé qu’il avait eu une rencontre avec Poutine. Sans concertation avec le gouvernement fédéral allemand. » Le septuagénaire, visé par une procédure d’exclusion du Parti social-démocrate, privé de ses avantages d’ancien chancelier depuis le mois de mai, pense avoir un rôle à jouer comme intermédiaire avec la Russie.          « Problèmes résolubles »          Face aux questions critiques des journalistes, il déroule son analyse de la situation géopolitique. « La bonne nouvelle : le Kremlin veut une solution négociée », affirme-t-il. Vladimir Poutine serait prêt à négocier, et M. Schröder en tient pour preuve l’accord sur les céréales décroché fin juillet, premier pas vers un « armistice ». « D’ailleurs, si vous regardez les problèmes qui sont vraiment centraux, on peut tout à fait les résoudre », assure-t-il.               Il estime par exemple « aberrant[e] » l’idée que l’Ukraine récupère la Crimée, annexée par la Russie depuis 2014, et avance l’hypothèse d’un pays neutre militairement et d’une solution sur le modèle des « cantons suisses » pour le Donbass, sans plus de détails. Mais il s’interroge : « Veut-on vraiment trouver une solution ? » Selon lui, l’Occident ne fait pas assez, l’Allemagne et la France notamment, sans préciser s’il lui semble nécessaire que l’Ukraine soit associée à d’éventuels échanges au plus haut niveau.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ex-chancelier allemand Gerhard Schröder privé de bureau au Bundestag                 Sur la crise énergétique, Gerhard Schröder accuse son propre pays. « Quand on ne veut pas se servir du gazoduc Nord Stream 2, on doit en assumer les conséquences. Et elles vont être gigantesques en Allemagne », grince celui qui siège au conseil d’administration du gazoduc. Il récuse l’existence d’un agenda caché des Russes dans la baisse du débit dans le pipeline Nord Stream 1 depuis mi-juillet, qui ne livre plus qu’à 20 % de ses capacités. Selon lui, la faute est à chercher auprès de l’entreprise allemande Siemens Energy, qui tarderait à rendre aux Russes une turbine essentielle pour le fonctionnement du gazoduc.        Il vous reste 16.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/03/gerhard-schroder-revient-de-moscou-sans-mea-culpa_6137052_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Gerhard Schr\u00f6der, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa","dateCreated":"2022-08-03T16:25:18+02:00","datePublished":"2022-08-03T16:25:18+02:00","dateModified":"2022-08-03T19:04:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Allemagne"],"description":"Vis\u00e9 par une proc\u00e9dure d\u2019exclusion de son parti en raison de sa proximit\u00e9 avec Vladimir Poutine, M. Schr\u00f6der a \u00e9voqu\u00e9 dans une interview au magazine \u00ab\u00a0Stern\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0gigantesques cons\u00e9quences\u00a0\u00bb de la crise \u00e9nerg\u00e9tique pour son pays.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Kohl ","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/7e9a47a_1659536243789-2021-12-09t113803z-1639049879-dpaf211209x99x316823-rtrfipp-4-celebrity-politics-literature-parties-federalgovernment-formerchancell.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-6">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ L’opérateur français de satellites a stoppé, le 3 août, le signal de NTV Mir. Il avait déjà fermé les médias RT, RTR Planeta et Rossia 24, dans le cadre de l’invasion de l’Ukraine par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Médias             L’opérateur Eutelsat coupe la diffusion d’une quatrième chaîne de télévision russe, sur demande de l’Arcom      L’opérateur français de satellites a stoppé, le 3 août, le signal de NTV Mir. Il avait déjà fermé les médias RT, RTR Planeta et Rossia 24, dans le cadre de l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          Par Olivier Pinaud         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h14    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Après les fermetures de RT, en mars, puis de RTR Planeta et de Rossia 24, en juin, Eutelsat doit couper la diffusion d’une nouvelle chaîne de télévision russe. L’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom) a mis en demeure, ce mercredi 3 août, l’opérateur français de satellites afin qu’il cesse la diffusion en Europe de NTV Mir, la version internationale de la chaîne NTV, à destination de la diaspora russe en Europe et en Amérique du Nord. NTV Mir est diffusée en Europe par le satellite Hotbird 13C d’Eutelsat. Le groupe de télévision NTV appartient au géant gazier russe Gazprom.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Europe suspend les médias d’Etat russes RT et Sputnik                 L’Arcom, sur le fondement de différentes émissions diffusées en avril, reproche à NTV Mir des propos incitant à la haine ou à la violence. « NTV Mir tend à présenter de manière répétée non seulement les dirigeants ukrainiens et l’armée ukrainienne, mais encore et surtout la population ukrainienne comme adhérent à l’idéologie nazie du IIIe Reich et représentant une extrême dangerosité », explique l’autorité, pour laquelle « ces propos véhiculent une image particulièrement inquiétante et menaçante de la population ukrainienne dans son ensemble, de nature à inciter à la haine à son égard ».          Politique de neutralité          L’Arcom sanctionne également « plusieurs allégations graves et sans fondement, nourrissant les ressorts de la propagande russe » et « diffusées afin notamment de légitimer la guerre en Ukraine ». Eutelsat a annoncé, mercredi en fin de matinée, avoir immédiatement mis en œuvre la demande de l’Arcom, « en lien avec le distributeur qui détient le contrat avec cette chaîne ». André Lange, l’un des deux cofondateurs du Comité Denis Diderot, une organisation créée en mars pour lutter contre la propagande russe, se félicite de la décision de l’Arcom, mais il la juge « marginale » au regard de la faible audience de NTV Mir.               Le comité veut aller plus loin. Il prépare un dossier de signalement des chaînes Rossia 1, Pervy Kanal et NTV à l’Arcom, et il demande toujours la fermeture par Eutelsat de la diffusion des bouquets NTV-Plus et Tricolor. Rejoint dans son action par l’ONG Reporters sans frontières, le comité a saisi le ministère de l’économie français. Mais celui-ci défend la politique de neutralité d’Eutelsat. Ce dernier craint qu’une rupture de sa neutralité ouvre la voie à de multiples demandes d’intervention ne répondant pas au cadre réglementaire auquel il est soumis, en France et en Europe.                           Lire aussi :  Eutelsat défend sa diffusion des chaînes de télévision russes                 Le 18 juillet, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires étrangères ukrainien, avait plaidé devant le Conseil des affaires étrangères de l’Union européenne pour que « toutes les chaînes de télévision russes soient interdites des réseaux européens du câble et du satellite ». « Il ne s’agit pas de la liberté de la parole, mais de priver la Russie d’outils pour répandre la désinformation et la propagande d’Etat », avait-il argué. Aucune mesure de ce type ne figure dans le paquet de nouvelles sanctions adopté à l’issue de cette réunion.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/03/l-operateur-eutelsat-coupe-la-diffusion-d-une-quatrieme-chaine-de-television-russe-sur-demande-de-l-arcom_6137051_3234.html"},"headline":"L\u2019op\u00e9rateur Eutelsat coupe la diffusion d\u2019une quatri\u00e8me cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe, sur demande de l\u2019Arcom","dateCreated":"2022-08-03T16:00:43+02:00","datePublished":"2022-08-03T16:00:43+02:00","dateModified":"2022-08-03T16:14:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019op\u00e9rateur fran\u00e7ais de satellites a stopp\u00e9, le 3\u00a0ao\u00fbt, le signal de NTV\u00a0Mir. Il avait d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 les m\u00e9dias RT, RTR\u00a0Planeta et Rossia\u00a024, dans le cadre de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Pinaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/170/0/2048/1024/1342/671/60/0/3b328f8_1659535082893-6815642878-68c68d741f-k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-7">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le chancelier allemand a évoqué, mercredi, la poursuite de l’exploitation des trois dernières centrales en activité, alors que l’Allemagne craint une crise énergétique, en partie privée du gaz russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Allemagne             Le chancelier allemand Olaf Scholz ouvre la voie au maintien de l’exploitation des centrales nucléaires      Le chancelier allemand a évoqué, mercredi, la poursuite de l’exploitation des trois dernières centrales en activité, alors que l’Allemagne craint une crise énergétique, en partie privée du gaz russe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h18, mis à jour à 17h54    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Olaf Scholz, le chancelier allemand, lors d’une conférence de presse à Berlin, vendredi 22 juillet 2022.  MARKUS SCHREIBER / AP                 La sortie de l’énergie nucléaire programmée à la fin de cette année en Allemagne pourrait être reportée. Olaf Scholz a estimé mercredi 3 août qu’il pouvait « être pertinent » de prolonger la durée d’exploitation des trois dernières centrales nucléaires en activité en Allemagne, en partie privée de gaz russe et qui craint une crise énergétique.            Ces centrales « ne servent qu’à la production d’électricité et seulement pour une petite partie de celle-ci », mais « cela peut quand même être pertinent », a affirmé le chancelier allemand.                 La raréfaction des livraisons de gaz russe à l’Allemagne a remis à l’ordre du jour la question de maintenir les dernières centrales en activité plus longtemps que prévu, pour faire face à la crise gazière. Berlin doit trancher dans les prochaines semaines sur une possible prolongation de ces centrales en s’appuyant sur une nouvelle expertise en cours.            Une fois les résultats de ce « test de résistance » connus « nous tirerons ensuite nos conclusions », a dit le chancelier en visite à Mülheim an der Ruhr (ouest) sur le site de l’industriel Siemens Energy, où une turbine à gaz réparée et destinée à équiper un gazoduc russe vers l’Europe attend d’être acheminée vers la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   La coalition gouvernementale divisée            Les trois centrales nucléaires encore en activité – en Bavière, Basse-Saxe et dans le Bade-Wurtemberg – participent actuellement pour 6 % de la production nette d’électricité en Allemagne. La question de leur prolongation divise la coalition gouvernementale, les Verts étant sceptiques, le Parti social-démocrate d’Olaf Scholz jusqu’ici réservé, et les libéraux du FDP favorables. Elle est aussi réclamée par l’union conservatrice CDU-CSU dans l’opposition.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne mal préparée à la vie sans gaz et pétrole russes                   M. Scholz a justifié les réflexions en cours sur une prolongation du nucléaire par le fait que le développement des énergies renouvelables, censées remplacer l’énergie nucléaire et le charbon, est plus lent que prévu. Il est « très différent d’une région à l’autre en Allemagne », a-t-il dit. « C’est particulièrement vrai en Bavière, qui a progressé lentement avec l’expansion de l’énergie éolienne », a-t-il lancé, dans une pique à l’adresse de cette région historiquement dirigée par les conservateurs et grande consommatrice d’énergie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la quête d’une neutralité carbone sans nucléaire                   « Nous soutiendrons toutes les régions d’Allemagne du mieux que nous pouvons » pour l’approvisionnement énergétique de « tous les citoyens en Allemagne et de toutes les entreprises », a assuré M. Scholz.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Entre ici, Jean Moulin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/03/allemagne-scholz-ouvre-la-voie-au-maintien-de-l-exploitation-des-centrales-nucleaires_6137026_3210.html"},"headline":"Le chancelier allemand Olaf Scholz ouvre la\u00a0voie au\u00a0maintien de\u00a0l\u2019exploitation des centrales nucl\u00e9aires","dateCreated":"2022-08-03T11:18:14+02:00","datePublished":"2022-08-03T11:18:14+02:00","dateModified":"2022-08-03T17:54:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le chancelier allemand a \u00e9voqu\u00e9, mercredi, la poursuite de l\u2019exploitation des trois derni\u00e8res centrales en activit\u00e9, alors que l\u2019Allemagne craint une crise \u00e9nerg\u00e9tique, en partie priv\u00e9e du gaz russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/480/0/5129/2564/1342/671/60/0/0a3e93b_6cd2f07f56bd446c9589f524dd32928e-6cd2f07f56bd446c9589f524dd32928e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-8">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le philosophe monténégrin Filip Ivanovic note, dans une tribune au « Monde », que l’attitude du pape François dans le dossier ukrainien correspond à la tradition diplomatique du Vatican. La médiation proposée s’allie à la miséricorde et à la fraternité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Pape François         « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Tribune        Filip Ivanovic  chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro        Le philosophe monténégrin Filip Ivanovic note, dans une tribune au « Monde », que l’attitude du pape François dans le dossier ukrainien correspond à la tradition diplomatique du Vatican. La médiation proposée s’allie à la miséricorde et à la fraternité.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 15h19    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En 1915, un éditorial de l’American Journal of International Law affirmait : « Il y a lieu de croire que le pape peut exercer dans le monde une influence plus grande et plus bienfaisante à l’avenir que par le passé. » Ce commentaire faisait allusion à la perte du pouvoir temporel du pape causée par l’annexion des Etats pontificaux par l’Italie en 1870, soulignant ainsi que, dans le passé, l’image du Saint-Siège oscillait entre imperium et sacerdotium, soit entre autorités temporelle et spirituelle.          Les activités diplomatiques du pape datent des premiers siècles du christianisme, l’édit de Milan de 313 marque un tournant qui voit le nombre de représentants pontificaux se multiplier à l’étranger. Déjà en 343, le concile de Serdica stipulait que l’évêque de Rome pouvait envoyer des légats, ce qui marquait la reconnaissance formelle de la capacité du pontife à désigner des envoyés pour agir en son nom.          Les origines de la diplomatie papale moderne, cependant, remontent aux XVe et XVIe siècles, avec la formation d’Etats-nations, lorsque les nonces apostoliques ont été envoyés à Venise, à Florence, en France, etc. C’est le moment où l’activité diplomatique pontificale assume progressivement le rôle de médiation et abandonne ses prérogatives d’autorité temporelle et spirituelle sur les autres nations.          Autorité morale          Comme en témoigne l’historien italien Paolo Prodi (1932-2016) dans Il sovrano pontefice (« le souverain pontife », Il Mulino, 2013, non traduit), très révélatrice est la dépêche envoyée à Rodolfo Pio (1500-1564), nonce en France de 1535 à 1537, disant que le pape [Paul III] « ne peut et ne doit pas manquer d’être neutre et père commun », et que toute concession à des autorités religieuses locales était impossible car elle montrerait que le pape « n’était plus neutre ».               De même, le nonce à Cologne, Pier Luigi Carafa (1581-1655), reçoit en 1624 une instruction disant que le pape resterait « également aimant de tous les princes catholiques et ferait tout pour maintenir la paix entre eux ». Cette période marque le début d’une diplomatie du Saint-Siège caractérisée par les rôles de neutralité et de médiation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « On pourrait qualifier la diplomatie du Saint-Siège de “pastorale humanitaire” »                 Ainsi, le langage tenu par l’éditorial cité plus haut n’est pas surprenant – même dans la période 1870-1929, lorsque le Saint-Siège n’avait pas sa souveraineté territoriale, il a maintenu son service de médiateur actif, comme dans le différend des îles Carolines entre l’Allemagne et l’Espagne.          Donc, la diplomatie du Saint-Siège dans le monde contemporain ne repose pas sur le pouvoir économique ou territorial, mais est fondée sur l’autorité morale du pape en tant que chef de l’Eglise catholique, dont les activités internationales sont fondées sur les principes de paix et de dignité humaine. Ce rôle n’est plus inspiré par les préoccupations temporelles, mais par une approche véritablement théologique de la diplomatie, comme moyen de parvenir à la paix, à l’amour et à la fraternité.        Il vous reste 56.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/03/la-diplomatie-de-francois-s-inscrit-dans-l-attitude-de-neutralite-et-d-affirmation-de-la-paix_6137024_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La diplomatie de Fran\u00e7ois s\u2019inscrit dans l\u2019attitude de neutralit\u00e9 et d\u2019affirmation de la paix\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-03T11:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-03T11:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-03T15:19:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Pape Fran\u00e7ois"],"keywords":["International","Pape Fran\u00e7ois","Catholicisme","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Europe","Vatican","Pape","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le philosophe mont\u00e9n\u00e9grin Filip Ivanovic note, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que l\u2019attitude du pape Fran\u00e7ois dans le dossier ukrainien correspond \u00e0 la tradition diplomatique du Vatican. La m\u00e9diation propos\u00e9e s\u2019allie \u00e0 la mis\u00e9ricorde et \u00e0 la fraternit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Filip Ivanovic","description":"chercheur \u00e0 l\u2019Institut d\u2019\u00e9tudes avanc\u00e9es de l\u2019universit\u00e9 du Mont\u00e9n\u00e9gro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/155/0/2157/1078/1342/671/60/0/6b7ca21_254530f3aabf462bb0f727d51f361d7a-254530f3aabf462bb0f727d51f361d7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape Fran\u00e7ois","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape-francois/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-9">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Considérés comme des héros en Ukraine, ces prisonniers de guerre voient leurs chances d’être échangés s’amenuiser. Cinquante-trois d’entre eux ont déjà péri en prison dans des circonstances controversées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Régiment Azov : la Russie classe le bataillon d’Ukraine comme « organisation terroriste »      Considérés comme des héros en Ukraine, ces prisonniers de guerre voient leurs chances d’être échangés s’amenuiser. Cinquante-trois d’entre eux ont déjà péri en prison dans des circonstances controversées.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 09h34, mis à jour à 14h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’emblème du bataillon Azov, sur un mur de Kiev, en Ukraine, le 17 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               « Ils méritent une mort humiliante » organisation terroriste » le régiment d’élite ukrainien Azov, mardi 2 août, ouvrant ainsi la voie à des poursuites judiciaires devant des tribunaux russes des prisonniers de guerre ukrainiens capturés. Lors de la séance de délibération, reportée à plusieurs reprises et qui s’est tenue à huis clos, la Cour a entendu des témoins rapportant des crimes à la limite du grotesque. Selon le président de la Commission de surveillance des prisons de Moscou, Gueorgui Volkov, un soldat ukrainien qui s’était constitué prisonnier a témoigné que le cannibalisme était pratiqué au sein d’Azov, rapporte le média officiel Radio Sputnik. Les exactions attribuées au régiment par la Russie n’ont pas fait l’objet de vérifications indépendantes et rest ent enveloppées de mystère.          « Ils méritent une mort humiliante »          Vilipendés par les dirigeants et les médias du pouvoir, considérés comme des « néonazis » coupables de « crimes de guerre », les combattants d’Azov encourent des peines allant jusqu’à vingt ans de prison, voire la peine de mort. Un tweet de l’ambassade russe au Royaume-Uni publié le 29 juillet indiquait que « les militants d’Azov méritent d’être exécutés, non pas par un peloton, mais par pendaison, parce qu’ils ne sont pas des vrais soldats. Ils méritent une mort humiliante ».          💬#Azov militants deserve execution, but death not by firing squad but by hanging, because they’re not real soldiers… https://t.co/A2IFIADddn— RussianEmbassy (@Russian Embassy, UK)            Le même jour, 53 prisonniers de guerre ukrainiens, la plupart appartenant au régiment Azov, ont été assassinés dans des circonstances troubles, dans une prison située à Olenivka, dans une zone occupée, sous contrôle russe.               Le régiment Azov, qui compte 2 500 membres, forme la clé de voûte du récit officiel russe justifiant l’invasion de l’Ukraine. Vladimir Poutine a présenté la « dénazification de l’Ukraine » comme l’objectif principal de son « opération militaire spéciale », à parité avec la nécessité de « désarmer » ce pays. A ses origines, en 2014, le « bataillon de volontaires Azov » était dirigé par un groupe de radicaux d’extrême droite. Mais, en novembre de la même année, cette formation paramilitaire, devenue régiment, a été incorporée en tant qu’unité d’élite au sein de la garde nationale du ministère de l’intérieur. Dès lors, les nouveaux responsables d’Azov ont renié l’idéologie d’origine.          Un amalgame historique          La propagande russe n’a pourtant eu de cesse, depuis huit ans, d’exploiter la réputation sulfureuse initiale du bataillon pour procéder à un amalgame historique avec des unités ukrainiennes ayant combattu aux côtés des nazis durant la seconde guerre mondiale. L’importance d’Azov est exagérée afin de projeter une ombre « néonazie » sur l’armée et le gouvernement ukrainiens, des entités complètement distinctes.        Il vous reste 42.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/03/guerre-en-ukraine-la-russie-classe-le-regiment-azov-comme-organisation-terroriste_6137011_3210.html"},"headline":"R\u00e9giment Azov\u00a0: la Russie classe le bataillon d\u2019Ukraine comme \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-03T09:34:37+02:00","datePublished":"2022-08-03T09:34:37+02:00","dateModified":"2022-08-03T14:32:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Consid\u00e9r\u00e9s comme des h\u00e9ros en Ukraine, ces prisonniers de guerre voient leurs chances d\u2019\u00eatre \u00e9chang\u00e9s s\u2019amenuiser. Cinquante-trois d\u2019entre eux ont d\u00e9j\u00e0 p\u00e9ri en prison dans des circonstances controvers\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/488/0/4551/2275/1342/671/60/0/cd40851_1659509062625-raf-040.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-10">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Vingt pays s’étaient déjà prononcés en faveur de cette adhésion, mais la décision historique de Stockholm et d’Helsinki de renoncer à leur neutralité en raison de l’invasion russe en Ukraine doit être approuvée par les trente Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « C’est une véritable farce » : la visite de Nancy Pelosi à Taïwan provoque l’ire de Pékin                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Le Parlement français ratifie l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN      Vingt pays s’étaient déjà prononcés en faveur de cette adhésion, mais la décision historique de Stockholm et d’Helsinki de renoncer à leur neutralité en raison de l’invasion russe en Ukraine doit être approuvée par les trente Etats membres.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h17, mis à jour à 14h49    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Catherine Colonna, la ministre des affaires étrangères et européennes française, à l’Assemblée nationale, le 2 août 2022 à Paris, lors de l’examen du projet de loi autorisant l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).  JULIEN DE ROSA / AFP                 Le Parlement français a ratifié, mardi 2 août, les protocoles d’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), par un vote de l’Assemblée nationale. Comme l’avaient fait la semaine dernière les sénateurs, les députés ont adopté le texte par 209 voix contre 46 avec le soutien des Républicains (LR), du Parti socialiste (PS) et des écologistes (EELV). Le Rassemblement national (RN) s’est, de son côté, abstenu, alors que La France insoumise (LFI) a voté contre.            La France rejoint « vingt alliés » qui « ont déjà ratifié les protocoles », s’est félicitée la ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna. Suède et Finlande ont toutefois besoin d’une ratification des trente Etats membres de l’organisation pour bénéficier de la protection de l’article 5 de la charte de l’OTAN en cas d’attaque. Et la Turquie menace de « geler » le processus, en accusant les deux pays scandinaves de bienveillance envers le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et ses alliés, qu’Ankara considère comme des organisations terroristes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  OTAN : le gouvernement suédois accusé de trahir les Kurdes                   Mme Colonna a évoqué la « décision historique et majeure » de la Suède et de la Finlande, dont « la neutralité constituait jusqu’ici un principe cardinal ». Ce « tournant » est dû au « bouleversement de nos repères géopolitiques » par l’invasion russe de Ukraine, le recours d’une « puissance » à « la force brute » avec une « violence inouïe », des « exactions, viols, assassinats et déportations », a rappelé la cheffe de la diplomatie française. Avec l’OTAN il « s’agit de défense collective » et « en aucun cas d’être offensif », a-t-elle rappelé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Finlande, une longue histoire traumatique avec la Russie                   Un « processus dangereux », selon La France insoumise            Le ministre des armées, Sébastien Lecornu, a déclaré sur Twitter que l’« adhésion de ces deux partenaires européens contribuera[it] à renforcer la posture dissuasive de l’Alliance atlantique, ainsi que la sécurité européenne. »                 « Pour l’OTAN, c’est l’heure du réveil » après « la mort cérébrale » décrite par Emmanuel Macron, a estimé le président centriste de la commission des affaires étrangères, Jean-Louis Bourlanges (MoDem).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  OTAN-Russie : le retour à la logique de guerre froide                   L’« insoumis » Aurélien Saintoul a dénoncé un « processus dangereux » avec la « superposition de l’OTAN » et de l’Union européenne. A l’extrême droite, Laurent Jacobelli (Rassemblement national) a critiqué « un signal de défi à la Russie », avec ce processus d’adhésion, en présentant l’OTAN comme une « vitrine commerciale du complexe militaro-industriel » des Etats-Unis.            A droite Les Républicains (LR) ont soutenu cette adhésion « légitime » de « partenaires » qui « contribuent régulièrement aux opérations de l’OTAN ». Mais « le fait que l’Europe de la défense ne soit pas une garantie de protection suffisante doit nous interpeller », a averti Michèle Tabarot (LR).                Le socialiste Alain David a jugé que le contexte géopolitique rendait cette adhésion à l’OTAN « nécessaire ». Il a critiqué « l’odieux chantage de la Turquie » sur le sujet, à propos des Kurdes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour soutenir l’OTAN face à la Russie, les Etats-Unis musclent encore leur présence militaire en Europe                    













fetch('https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assemblee_nationale_open_data/leg16/snippet_hemicycle.html').then(function (response) {
    return response.text();
}).then(function (html) {
    document.querySelector('#contenant_assnat_VTANR5L16V184').innerHTML = html;
    makeSnippet("VTANR5L16V184");
}).catch(function (err) {
    // There was an error
    console.warn('Something went wrong.', err);
});


<article-nb="2022/08/03/19-11">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Parti lundi matin avec 26 000 tonnes de maïs destinées au Liban, le « Razoni », un cargo sous pavillon sierra-léonais, doit passer la nuit ancré au large des côtes de Turquie et sera inspecté mercredi matin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Le cargo Razoni arrive à l’entrée du détroit du Bosphore à Istanbul, en Turquie, le mardi 2 août 2022.    Khalil Hamra / AP          L’Ukraine a repris ses exportations de céréales pour la première fois depuis le début de l’invasion russe, il y a six mois, avec le départ d’un premier bateau du port d’Odessa à destination du port de Tripoli (district de Tripoli, au nord de Beyrouth) lundi, conformément aux termes d’un accord international, qui doit permettre d’atténuer la crise alimentaire mondiale.Les frappes russes se poursuivent sur les villes ukrainiennes, notamment Mykolaïv, où le bombardement le plus intense depuis le début de la guerre a tué au moins deux habitants, selon les autorités locales. Dans la nuit de dimanche à lundi, de « puissantes explosions » ont retenti de nouveau dans cette ville du Sud, a fait savoir son maire. Trois personnes ont été tuées et cinq autres blessées par des tirs des forces russes lundi visant un car servant à des évacuations dans la région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine.La Cour suprême de la Fédération de Russie a classé mardi le régiment ukrainien Azov, célèbre pour avoir défendu Marioupol en Ukraine, comme « organisation terroriste », ce qui pourrait valoir de très lourdes poursuites à ses combattants faits prisonniers par Moscou.Au moins 140 000 bâtiments résidentiels ont été détruits ou endommagés dans le pays depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, selon le ministère de la défense ukrainien. Le nombre d’Ukrainiens qui se trouvent sans domicile dépasse ainsi 3,5 millions.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le « bataillon Porochenko », une arme politique pour le futur du pays         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         Décryptages. La Russie menace de fermer les bureaux de l’Agence juive à Moscou         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-02T23:19:40+00:00","coverageEndTime":"2022-08-03T11:19:40+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky exhorte \u00e0 la \u00ab\u00a0r\u00e9gularit\u00e9\u00a0\u00bb des exportations de c\u00e9r...","description":"Parti lundi matin avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs destin\u00e9es au Liban, le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, un cargo sous pavillon sierra-l\u00e9onais, doit passer la nuit ancr\u00e9 au large des c\u00f4tes de Turquie et sera inspect\u00e9 mercredi matin.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky exhorte à la « régularité » des exportations de céréales ukrainiennes après l’arrivée d’un premier chargement sur les côtes turques","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Parti lundi matin avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs destin\u00e9es au Liban, le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, un cargo sous pavillon sierra-l\u00e9onais, doit passer la nuit ancr\u00e9 au large des c\u00f4tes de Turquie et sera inspect\u00e9 mercredi matin.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/0/0/5938/3959/1342/894/3/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-02T23:19:40+00:00"
,"endDate":"2022-08-03T11:19:40+00:00"
  Notre nouveau live est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-08-03T04:49:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-03T00:21:49+00:00","articleBody":"    A t on des explications sur le vote contre des d\u00e9put\u00e9s LFI \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et la Finlande a l\u2019OTAN ?    Nicolas         Pourquoi une telle position de LFI et du RN sur la candidature des deux pays scandinaves \u00e0 l'OTAN? Quel d\u00e9ception de voir \u00e7a ..    Yoyo         Bonsoir Nicolas et Yoyo,          \u00ab\u00a0L\u2019insoumis\u00a0\u00bb Aur\u00e9lien Saintoul a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0processus dangereux\u00a0\u00bb avec la \u00ab\u00a0superposition de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb et de l\u2019Union Europ\u00e9enne.          Laurent Jacobelli, du Rassemblement national, a lui critiqu\u00e9 \u00ab\u00a0un signal de d\u00e9fi \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, avec ce processus d\u2019adh\u00e9sion, en pr\u00e9sentant l\u2019OTAN comme une \u00ab\u00a0vitrine commerciale du complexe militaro-industriel\u00a0\u00bb des Etats-Unis.          Vous pouvez retrouver diff\u00e9rentes r\u00e9actions politiques \u00e0 ce vote dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Le Parlement fran\u00e7ais ratifie l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky exhorte \u00e0 la \u00ab\u00a0r\u00e9gularit\u00e9\u00a0\u00bb des exportations de c\u00e9r...","dateModified":"2022-08-03T00:22:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T22:33:00+00:00","articleBody":"     Le Parlement fran\u00e7ais a ratifi\u00e9 les protocoles d\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, par un vote de l\u2019Assembl\u00e9e nationale mardi, apr\u00e8s la d\u00e9cision historique de ces deux pays de renoncer \u00e0 leur neutralit\u00e9 en raison de l\u2019invasion russe en Ukraine.          Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 le texte par 209 voix contre 46 avec le soutien des R\u00e9publicains (LR), du Parti socialiste (PS) et des \u00e9cologistes (EELV). Le Rassemblement national (RN) s\u2019est abstenu et La France insoumise (LFI) a vot\u00e9 contre.          La France rejoint \u00ab\u00a0vingt alli\u00e9s\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0ont d\u00e9j\u00e0 ratifi\u00e9 les protocoles\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la ministre fran\u00e7aise des affaires \u00e9trang\u00e8res Catherine Colonna.          Su\u00e8de et Finlande ont toutefois besoin d\u2019une ratification des trente Etats membres de l\u2019organisation pour b\u00e9n\u00e9ficier de la protection de l\u2019article\u00a05 de la Charte de l\u2019OTAN en cas d\u2019attaque. Et la Turquie menace de \u00ab\u00a0geler\u00a0\u00bb le processus, en accusant les deux pays scandinaves de bienveillance envers le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et ses alli\u00e9s qu\u2019Ankara consid\u00e8re comme des organisations terroristes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement fran\u00e7ais approuve l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-08-02T23:01:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T22:10:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est exprim\u00e9 en soir\u00e9e sur le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes qui a atteint les c\u00f4tes turques.          \u00ab\u00a0Notre objectif d\u00e9sormais est la r\u00e9gularit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Quand un navire quitte le port, il faut qu\u2019il y ait \u00e9galement d\u2019autres navires en activit\u00e9 \u2013 \u00e0 la fois ceux qui chargent et ceux qui s\u2019approchent du port.\u00a0La continuit\u00e9, la r\u00e9gularit\u00e9 est un principe n\u00e9cessaire pour les consommateurs de notre production agricole\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Chaque hryvnia [la devise ukrainienne] gagn\u00e9e par nos travailleurs agricoles et tous les liens internationaux restaur\u00e9s autour de l\u2019Ukraine contribueront au renforcement de notre \u00c9tat\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Zelensky qui a fustig\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb russe qui \u00ab\u00a0a provoqu\u00e9 la crise alimentaire afin d\u2019utiliser les c\u00e9r\u00e9ales, le ma\u00efs et le p\u00e9trole comme des armes\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: Zelensky vise la \u00ab\u00a0r\u00e9gularit\u00e9\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-08-02T22:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T20:49:59+00:00","articleBody":"     Quels risques nucl\u00e9aires p\u00e8sent sur l\u2019Ukraine\u00a0? Que peut faire l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique\u00a0?                    Lire aussi :  La s\u00fbret\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"[Archive du 4 mars 2022] La s\u00fbret\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la guerre","dateModified":"2022-08-02T21:00:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T20:33:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La situation est vraiment volatile\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le des Russes depuis d\u00e9but mars, s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse au si\u00e8ge des Nations unies, \u00e0 New York.          \u00ab\u00a0Tous les principes de s\u00fbret\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre. Et nous ne pouvons permettre que cela continue\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. A l\u2019ouverture de la r\u00e9union lundi, il avait d\u00e9j\u00e0 soulign\u00e9 que la situation devenait \u00ab\u00a0de plus en plus dangereuse de jour en jour\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Aller sur place est tr\u00e8s complexe parce que cela n\u00e9cessite l\u2019accord et la coop\u00e9ration d\u2019un certain nombre d\u2019acteurs\u00a0\u00bb, en particulier ceux de l\u2019Ukraine et de la Russie, et le soutien des Nations unies, s\u2019agissant d\u2019une zone de guerre, a not\u00e9 mardi M.\u00a0Grossi. \u00ab\u00a0J\u2019essaie de mettre une mission sur pied aussi vite que possible\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, cette mission a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par l\u2019Ukraine, qui consid\u00e8re que cela l\u00e9gitimerait l\u2019occupation russe du site aux yeux de la communaut\u00e9 internationale, avait expliqu\u00e9 il y a quelques semaines l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, Energoatom.          Lundi, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, avait accus\u00e9 la Russie d\u2019utiliser cette centrale, la plus grande d\u2019Europe, \u00ab\u00a0comme une base militaire pour tirer sur les Ukrainiens en sachant qu\u2019ils ne peuvent pas riposter parce qu\u2019ils risqueraient de frapper un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire ou des d\u00e9chets hautement radioactifs\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela porte la notion de bouclier humain \u00e0 un niveau compl\u00e8tement diff\u00e9rent et terrible\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9, insistant pour que l\u2019AIEA ait acc\u00e8s au site.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Tous les principes de s\u00fbret\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9s d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale de...","dateModified":"2022-08-02T20:36:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T20:17:06+00:00","articleBody":"     C\u2019est devenu un argument majeur des prorusses pour d\u00e9fendre la guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e de Kiev serait infest\u00e9e de n\u00e9onazis. Alors que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a justifi\u00e9 son invasion par une volont\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, de nombreux internautes partagent ces derni\u00e8res semaines des photos de soldats ukrainiens avec des symboles nazis\u00a0: ceux du r\u00e9giment Azov. Ils affirment que, en soutenant l\u2019Ukraine militairement, les pays occidentaux armeraient ainsi des ultranationalistes.          Quelles sont les origines de ce r\u00e9giment Azov qui se bat aujourd\u2019hui contre l\u2019invasion russe dans plusieurs villes du pays\u00a0? Quels sont ses liens avec le reste des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0? Les soldats qui le composent doivent-ils tous \u00eatres \u00e9tiquet\u00e9s \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb\u00a0?          D\u00e9cryptage \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne...","dateModified":"2022-08-02T20:20:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T19:58:33+00:00","articleBody":"     Kiev r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame russe, prise aujourd\u2019hui, de classer mardi le r\u00e9giment ukrainien Azov, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir d\u00e9fendu Marioupol en Ukraine, comme \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb. Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0toute d\u00e9cision des tribunaux russes concernant la guerre en Ukraine et sur le territoire de l\u2019Ukraine n\u2019est pas l\u00e9gitime du point de vue du droit international et ne sera pas prise en compte dans les n\u00e9gociations sur l\u2019\u00e9change de prisonniers. La d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de Russie (bien qu\u2019elle semble d\u00e9lirante) n\u2019a aucun effet et est essentiellement un produit de propagande interne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans tous les cas\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, \u00ab\u00a0la Russie portera la responsabilit\u00e9 juridique directe des mauvais traitements inflig\u00e9s aux prisonniers de guerre\u00a0\u00bb.          Le bataillon Azov, unit\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en\u00a0mai 2014 par des volontaires n\u00e9onazis puis int\u00e9gr\u00e9e en novembre de la m\u00eame ann\u00e9e \u00e0 l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re ukrainienne, s\u2019est illustr\u00e9 en d\u00e9fendant la ville portuaire de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, conquise par la Russie apr\u00e8s un si\u00e8ge de plusieurs mois.          Apr\u00e8s des semaines de combats et de bombardements intenses, les derniers d\u00e9fenseurs de Marioupol, retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, se sont finalement rendus en mai dernier. Le Kremlin et les m\u00e9dias publics russes accusent le r\u00e9giment Azov d\u2019\u00eatre toujours un groupe n\u00e9onazi ayant commis des crimes de guerre et menacent de punir tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement ses membres. Selon plusieurs sources, seule une minorit\u00e9 de membres du r\u00e9giment est cependant aujourd\u2019hui port\u00e9e par des id\u00e9es d\u2019extr\u00eame droite ou nazies.          La semaine derni\u00e8re, des explosions dans la prison d\u2019Olenivka, dans une zone s\u00e9paratiste prorusse de l\u2019est de l\u2019Ukraine o\u00f9 \u00e9taient d\u00e9tenus des soldats ukrainiens faits prisonniers \u00e0 Marioupol, ont fait des dizaines de morts, selon l\u2019arm\u00e9e russe. Moscou accuse Kiev d\u2019avoir bombard\u00e9 ce camp de prisonniers, ce que nient les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui affirment \u00e0 l\u2019inverse que ces d\u00e9tenus ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s par les forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de Russie (\u2026) est essentiellement un produit de propagande interne\u00a0\u00bb r\u00e9a...","dateModified":"2022-08-02T20:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T18:46:02+00:00","articleBody":"     Le commandement de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a annonc\u00e9 mardi que les forces russes avaient tir\u00e9 huit missiles de croisi\u00e8re \u00e0 partir de la mer Caspienne sur le territoire de l\u2019Ukraine, dont l\u2019un \u00ab\u00a0a atteint un complexe de d\u00e9fense antia\u00e9rienne dans la r\u00e9gion de Lviv\u00a0\u00bb, dans l\u2019Ouest. Les sept autres missiles ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s, selon cette source.          Mykola\u00efv, ville proche du front dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau \u00ab\u00a0massivement bombard\u00e9e\u00a0\u00bb dans la nuit de lundi\u00a01er \u00e0 mardi 2\u00a0ao\u00fbt, a de son c\u00f4t\u00e9 dit la pr\u00e9sidence. Dans la r\u00e9gion voisine de Kherson, la premi\u00e8re ville d\u2019importance tomb\u00e9e aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe, le 3\u00a0mars, \u00ab\u00a0la situation reste tendue\u00a0\u00bb, a-t-elle relev\u00e9. Mais l\u2019Ukraine, qui m\u00e8ne actuellement une contre-offensive dans le Sud, a annonc\u00e9 mardi y avoir repris cinquante-trois localit\u00e9s occup\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des frappes russes sur Lviv, la contre-offensive ukrainienne continue dans le Sud","dateModified":"2022-08-02T18:50:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T17:45:58+00:00","articleBody":"     Washington a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui une s\u00e9rie de nouvelles sanctions \u00e9conomiques \u00e0 l\u2019encontre d\u2019entreprises et d\u2019oligarques russes proches du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Les alli\u00e9s de Poutine se sont enrichis et ont financ\u00e9 des modes de vie opulents\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor, Janet Yellen, cit\u00e9e dans le communiqu\u00e9. La ministre de Joe Biden assure que le Tr\u00e9sor \u00ab\u00a0utilisera tous les outils \u00e0 sa disposition pour s\u2019assurer que les \u00e9lites russes et les soutiens du Kremlin soient tenus responsables de leur complicit\u00e9 dans une guerre qui a co\u00fbt\u00e9 d\u2019innombrables vies\u00a0\u00bb.          Le bureau de contr\u00f4le des avoirs \u00e9trangers, l\u2019OFAC, du d\u00e9partement du Tr\u00e9sor a ainsi gel\u00e9 les avoirs d\u2019Andrey Guryev, fondateur de l\u2019entreprise de fertilisants PhosAgro, \u00ab\u00a0proche associ\u00e9\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine et ancien membre du gouvernement russe. L\u2019oligarque est propri\u00e9taire du manoir Witanhurst, \u00e0 Londres, la deuxi\u00e8me plus grande r\u00e9sidence priv\u00e9e de Londres, apr\u00e8s le ch\u00e2teau de Buckingham. Il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par le Royaume-Uni. Son yacht, l\u2019Alfa Nero, achet\u00e9 pour 120\u00a0millions de dollars en\u00a02014 et qui bat pavillon des \u00eeles Ca\u00efman, est \u00e9galement vis\u00e9 par le Tr\u00e9sor, qui pr\u00e9cise que le navire \u00ab\u00a0aurait d\u00e9sactiv\u00e9 son appareil de g\u00e9olocalisation afin d\u2019\u00e9viter la saisie\u00a0\u00bb. L\u2019entreprise PhosAgro ne fait en revanche pas l\u2019objet de sanctions, les transactions li\u00e9es aux engrais et autres produits agricoles restent autoris\u00e9es. Le fils d\u2019Andrey Guryev, qui porte le m\u00eame nom de famille et fait d\u00e9j\u00e0 l\u2019objet de sanctions par plusieurs pays, est \u00e9galement vis\u00e9.          Sur la liste du Tr\u00e9sor figurent \u00e9galement le sid\u00e9rurgiste Magnitogorsk, \u00ab\u00a0l\u2019un des plus grands producteurs d\u2019acier au monde\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019un des plus importants contribuables de Russie, fournissant une source de revenus substantielle au gouvernement\u00a0\u00bb, ainsi que deux de ses filiales et son actionnaire principal, l\u2019oligarque Viktor Rashnikov.          L\u2019ex-gymnaste et ancienne membre de la Douma Alina Kabaeva, \u00e0 la t\u00eate d\u2019un groupe de m\u00e9dias \u00ab\u00a0pro-Kremlin\u00a0\u00bb, et \u00e0 laquelle des m\u00e9dias pr\u00eatent une relation avec Vladimir Poutine \u2013 ce que ce dernier nie \u2013, d\u00e9j\u00e0 sur la liste noire de l\u2019Union europ\u00e9enne, voit elle aussi ses avoirs gel\u00e9s aux Etats-Unis.          Le d\u00e9partement d\u2019Etat a par ailleurs annonc\u00e9 des restrictions de visas \u00e0 l\u2019encontre de 893\u00a0responsables russes et de 31\u00a0responsables \u00e9trangers pour leur r\u00f4le dans la guerre en Ukraine. Sont \u00e9galement vis\u00e9s trois oligarques, des entreprises publiques russes, et \u00ab\u00a024\u00a0entit\u00e9s russes li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9fense et \u00e0 la technologie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis annoncent une nouvelle salve de sanctions contre des oligarques et entreprises russes","dateModified":"2022-08-02T18:32:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T16:38:05+00:00","articleBody":"     Le premier chargement autoris\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes depuis le d\u00e9but de la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, est arriv\u00e9 mardi soir au large de la c\u00f4te nord d\u2019Istanbul, sur la mer Noire.          Parti d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, lundi matin, avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs destin\u00e9es au Liban, le Razoni, un cargo sous pavillon sierra-l\u00e9onais, doit passer la nuit ancr\u00e9 au large des c\u00f4tes de Turquie et sera inspect\u00e9 mercredi matin par une \u00e9quipe internationale \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a atteint les c\u00f4tes turques","dateModified":"2022-08-02T16:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T16:25:12+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019un b\u00e2timent de la prison d\u2019Olenivka, vendredi, qui a tu\u00e9 cinquante-trois prisonniers de guerre ukrainiens et en a bless\u00e9 soixante-quinze autres, le responsable ukrainien des droits de l\u2019homme, Dmytro Lubinets, a dit aujourd\u2019hui regretter de devoir lutter pour \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 sur cet \u00e9v\u00e9nement funeste.          M.\u00a0Lubinets affirme avoir tent\u00e9 d\u2019\u00e9tablir un lien direct avec son homologue russe afin d\u2019organiser une visite conjointe de la prison d\u2019Olenivka, une ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine tenue par les s\u00e9paratistes soutenus par la Russie. \u00ab\u00a0Le dialogue, c\u2019est quand il y a une conversation entre deux parties. Pour l\u2019instant, il s\u2019agit d\u2019une demande officielle de ma part, qui reste sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lubinets. Il esp\u00e8re pouvoir avoir des nouvelles des prisonniers ukrainiens survivants et souhaite que le processus de restitution des corps soit amorc\u00e9. \u00ab\u00a0Je ne peux qu\u2019esp\u00e9rer que les principes du droit humanitaire demeurent parmi les dirigeants de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lubinets.          Les deux parties se sont mutuellement accus\u00e9es de l\u2019attaque, affirmant qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e dans le but de couvrir des atrocit\u00e9s.Moscou a ouvert une enqu\u00eate, envoyant sur place une \u00e9quipe de son comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate, la principale agence d\u2019investigation criminelle du pays. Selon l\u2019agence d\u2019Etat russe RIA Novosti, des fragments de roquettes de pr\u00e9cision Himars, fournies par les Etats-Unis, ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s sur le site. Une affirmation que nous n\u2019avons pas pu confirmer.          Pour sa part, Kiev nie avoir effectu\u00e9 des tirs de roquettes ou d\u2019artillerie \u00e0 Olenivka et accuse les Russes d\u2019avoir attaqu\u00e9 la prison pour dissimuler les tortures et les ex\u00e9cutions d\u2019Ukrainiens qui y ont eu lieu. \u00ab\u00a0Sur la base de l\u2019analyse des photos et des vid\u00e9os auxquelles nous avons acc\u00e8s, nous pouvons affirmer qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une explosion provenant de l\u2019int\u00e9rieur de cette caserne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lubinets. Il a ajout\u00e9 que les images de la sc\u00e8ne montrent que seul un b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 et que toutes les fen\u00eatres n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es \u2013 ce qui, selon lui, ne serait pas possible si le complexe avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9.          L\u2019Ukraine a par ailleurs demand\u00e9 aux Nations unies et au Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) de l\u2019aider \u00e0 enqu\u00eater sur l\u2019explosion et \u00e0 en savoir plus sur l\u2019\u00e9tat des bless\u00e9s.          Selon le porte-parole du CICR, Oleksandr Vlasenko, l\u2019organisation n\u00e9gocie actuellement avec les Russes au sujet de la visite de la prison d\u2019Olenivka. Le personnel du CICR souhaite voir toutes les personnes d\u00e9tenues sur place, s\u2019assurer que les bless\u00e9s de l\u2019explosion re\u00e7oivent un traitement m\u00e9dical appropri\u00e9 et examiner les corps des morts. Plus de 2\u00a0400\u00a0soldats du r\u00e9giment Azov de la garde nationale ukrainienne et d\u2019autres unit\u00e9s militaires d\u00e9fendant la ville de Marioupol se sont rendus en mai sur ordre de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et ont \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9s dans des camps russes depuis. Les Nations unies et la Croix-Rouge s\u2019\u00e9taient port\u00e9es garantes, lors de la reddition des militaires ukrainiens, de la pr\u00e9servation de la vie des prisonniers de guerre ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la mort de dizaines de prisonniers de guerre ukrainiens, Kiev veut une enqu\u00eate sur l\u2019explosion \u00e0 la...","dateModified":"2022-08-02T16:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T16:01:37+00:00","articleBody":"     Cette semaine, alors que circulent encore des informations gla\u00e7antes sur les exactions russes, Olga finit d\u2019organiser son voyage imminent \u00e0 Kiev, tandis que Sasha s\u2019accorde une br\u00e8ve parenth\u00e8se de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 gr\u00e2ce au mariage d\u2019une amie. Pour la vingt-troisi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Si ta ville n\u2019est pas occup\u00e9e, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d\u2019aller \u00e0 une f\u00eate\u00a0?\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignages d\u2019Olga et Sasha, deux s\u0153urs ukrainiennes\u00a0: \u00ab\u00a0Si ta ville n\u2019est pas occup\u00e9e, peux-tu te...","dateModified":"2022-08-02T16:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T15:30:38+00:00","articleBody":"     Le G7, qui rassemble le Canada, la France, l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, le Japon, la Grande-Bretagne et les Etats-Unis, \u00e9tudie toutes les options qui permettraient d\u2019emp\u00eacher la Russie de profiter des prix \u00e9lev\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie, y compris le blocage du transport du p\u00e9trole russe.          Dans une d\u00e9claration publi\u00e9e par la Grande-Bretagne, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de ces sept pays ont dit envisager \u00ab\u00a0une interdiction compl\u00e8te de tous les services qui permettent le transport du p\u00e9trole brut et des produits p\u00e9troliers russes par voie maritime dans le monde entier, \u00e0 moins que le p\u00e9trole ne soit achet\u00e9 \u00e0 un prix inf\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 un prix qui reste \u00e0 convenir en consultation avec les partenaires internationaux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En examinant cette option parmi d\u2019autres, nous envisagerons, parall\u00e8lement \u00e0 nos mesures restrictives, des m\u00e9canismes d\u2019att\u00e9nuation dans le but de garantir un acc\u00e8s aux march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie y compris en provenance de la Russie, aux pays les plus vuln\u00e9rables et les plus touch\u00e9s\u00a0\u00bb ont-ils ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Alors que nous \u00e9liminons progressivement l\u2019\u00e9nergie russe de nos march\u00e9s int\u00e9rieurs, nous chercherons \u00e0 mettre en place des solutions qui r\u00e9duisent les recettes russes provenant des hydrocarbures, soutiennent la stabilit\u00e9 des march\u00e9s mondiaux de l\u2019\u00e9nergie et minimisent les impacts \u00e9conomiques n\u00e9gatifs, en particulier sur les pays \u00e0 revenu faible ou interm\u00e9diaire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 \u00e9tudie ses options pour r\u00e9duire les recettes p\u00e9troli\u00e8res russes","dateModified":"2022-08-02T15:35:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T15:06:06+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens tirent avec un syst\u00e8me de roquettes \u00e0 lancement multiple BM-21 Grad sur une ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 2\u00a0ao\u00fbt 2022. REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/25af1cd_1659452740335-676773.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky exhorte \u00e0 la \u00ab\u00a0r\u00e9gularit\u00e9\u00a0\u00bb des exportations de c\u00e9r...","dateModified":"2022-08-02T15:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T15:01:07+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 ce mardi que les Etats-Unis, premi\u00e8re puissance militaire mondiale, \u00e9taient directement impliqu\u00e9s dans le conflit en Ukraine, car les services de renseignement am\u00e9ricains approuvent et coordonnent les frappes de lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars par les forces ukrainiennes.          Le chef adjoint du renseignement militaire ukrainien, Vadym Skibitsky, avait en effet d\u00e9clar\u00e9 au journal britannique The Telegraph que Washington coordonnait ces frappes, gr\u00e2ce \u00e0 \u00ab\u00a0une excellente imagerie satellite\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les informations en temps r\u00e9el\u00a0\u00bb dont dispose Washington. M.\u00a0Skibitsky avait ajout\u00e9 que Washington disposait d\u2019un droit de veto effectif sur les cibles vis\u00e9es, tout en pr\u00e9cisant que les responsables am\u00e9ricains ne fournissaient pas d\u2019informations directes sur les cibles.          \u00ab\u00a0Tout cela prouve ind\u00e9niablement que Washington, contrairement aux affirmations de la Maison Blanche et du Pentagone, est directement impliqu\u00e9 dans le conflit en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9.          La porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova, a ajout\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019agence de presse russe RIA Novosti\u00a0qu\u2019\u00ab\u00a0aucune autre confirmation de l\u2019implication directe des Etats-Unis dans les hostilit\u00e9s sur le territoire de l\u2019Ukraine n\u2019est n\u00e9cessaire. La fourniture d\u2019armes est accompagn\u00e9e non seulement d\u2019instructions sur leur utilisation, mais dans ce cas ils remplissent la fonction d\u2019artilleurs dans sa forme la plus pure.\u00a0\u00bb          La Maison Blanche et le Pentagone n\u2019ont pas r\u00e9agi aux all\u00e9gations du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme que les Etats-Unis sont directement impliqu\u00e9s dans la guerre en Ukraine, en tant qu\u2019\u00ab\u00a0ar...","dateModified":"2022-08-02T16:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T14:30:00+00:00","articleBody":"     Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq autres bless\u00e9es par des tirs de mortier des forces russes contre un car servant \u00e0 des \u00e9vacuations dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Natalia Houmeniouk. L\u2019attaque a eu lieu lundi alors que le bus se d\u00e9pla\u00e7ait entre Starossillia, un village sous contr\u00f4le russe, et la ville de Kryvy Rih, tenue par les forces ukrainiennes.          Selon M.\u00a0Houmeniouk, le v\u00e9hicule a essuy\u00e9 des tirs de mortier pr\u00e8s du village de Dovhove.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs morts apr\u00e8s une frappe qui a touch\u00e9 un bus de personnes \u00e9vacu\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-08-02T14:40:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T14:18:25+00:00","articleBody":"     Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du Liban, Ghassan Oueidat, a autoris\u00e9 aujourd\u2019hui la lib\u00e9ration d\u2019un navire battant pavillon syrien. Le Laodicea, qui avait accost\u00e9 samedi dans la ville portuaire de Tripoli, dans le nord du Liban, avait \u00e9t\u00e9 saisi \u00e0 la suite d\u2019all\u00e9gations de l\u2019ambassade de Kiev \u00e0 Beyrouth selon lesquelles il transportait de la farine et de l\u2019orge vol\u00e9es en Ukraine par les forces russes.          Les investigations men\u00e9es n\u2019ont pas permis d\u2019\u00e9tablir ces faits, selon un responsable de la justice libanaise, qui a ajout\u00e9 que les c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 bord du navire appartenaient \u00e0 un commer\u00e7ant syrien. \u00ab\u00a0Le ressortissant syrien dont le nom figure sur la cargaison en provenance d\u2019Ukraine s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 pour l\u2019enqu\u00eate et a montr\u00e9 des documents prouvant qu\u2019il en \u00e9tait le propri\u00e9taire\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 ce responsable, sous couvert d\u2019anonymat. Le Liban, actuellement aux prises avec l\u2019une des pires crises financi\u00e8res au monde, est confront\u00e9 \u00e0 une importante corruption parmi ses \u00e9lites politiques et judiciaires.          Kiev, pour sa part, a accus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les forces russes de saccager ses entrep\u00f4ts de c\u00e9r\u00e9ales depuis le d\u00e9but de la guerre, fin f\u00e9vrier. L\u2019Ukraine, qui est l\u2019un des plus grands exportateurs de c\u00e9r\u00e9ales au monde, a repris cette semaine ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 la suite d\u2019un accord conclu sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire soup\u00e7onn\u00e9 de transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vol\u00e9es par les Russes, lib\u00e9r\u00e9 par le L...","dateModified":"2022-08-02T14:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T13:57:29+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais du Rassemblement national (RN) a r\u00e9clam\u00e9 mardi l\u2019abandon des sanctions prises contre la Russie en raison de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Ces sanctions ne servent strictement \u00e0 rien, si ce n\u2019est \u00e0 faire souffrir les peuples europ\u00e9ens et, accessoirement, le peuple fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Je souhaite\u00a0\u00bb que les sanctions \u00ab\u00a0disparaissent pour \u00e9viter \u00e0 l\u2019Europe de se retrouver face \u00e0 un black-out, notamment concernant les importations de gaz\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s RN, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          \u00ab\u00a0Il faut \u00eatre vraiment de mauvaise foi pour ne pas constater que, contrairement aux rodomontades de notre gouvernement, l\u2019\u00e9conomie russe n\u2019est pas \u00e0 genoux et n\u2019est pas en cessation de paiement\u00a0\u00bb, selon la d\u00e9put\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous sommes beaucoup plus victimes de ces sanctions que ne l\u2019est la Russie\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0a trouv\u00e9 d\u2019autres clients\u00a0\u00bb et qui \u00ab\u00a0contourne les diff\u00e9rents embargos\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la finaliste de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, en d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une succession d\u2019\u00e9checs\u00a0\u00bb de la part de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Selon une \u00e9tude de l\u2019Ecole de management d\u2019universit\u00e9 Yale, l\u2019impact des sanctions occidentales sur l\u2019\u00e9conomie russe est bien plus important que ce que montrent les chiffres officiels. D\u2019apr\u00e8s l\u2019analyse de ces experts, \u00ab\u00a0les d\u00e9parts des entreprises et les sanctions paralysent l\u2019\u00e9conomie russe, \u00e0 court et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb. Les sanctions \u00e9conomiques, ainsi, dissuadent de nombreuses entreprises et pays de continuer \u00e0 commercer avec la Russie. Et le pays peine \u00e0 se fournir en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et en mati\u00e8res premi\u00e8res, ou \u00e0 obtenir certaines technologies essentielles.          Le tableau est sombre\u00a0: \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 les illusions d\u2019autosuffisance et de substitution des importations de [Vladimir] Poutine, la production int\u00e9rieure russe s\u2019est compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9e et n\u2019a pas la capacit\u00e9 de remplacer les entreprises, les produits et les talents perdus\u00a0\u00bb. Les entreprises qui ont quitt\u00e9 le pays \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent environ 40\u00a0% de son PIB, annulant la quasi-totalit\u00e9 des trois d\u00e9cennies d\u2019investissements \u00e9trangers\u00a0\u00bb, avancent \u00e9galement les auteurs de cette enqu\u00eate. Pour pallier ces faiblesses, Vladimir Poutine \u00ab\u00a0a recours \u00e0 une intervention budg\u00e9taire et mon\u00e9taire insoutenable\u00a0\u00bb, et les finances du Kremlin \u00ab\u00a0sont dans une situation bien plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e que ce qui est admis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen r\u00e9clame l\u2019abandon des sanctions prises contre la Russie","dateModified":"2022-08-02T14:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T13:53:52+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, au moins 140\u00a0000 b\u00e2timents r\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou endommag\u00e9s dans le pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le nombre d\u2019Ukrainiens qui se trouvent sans domicile d\u00e9passe ainsi 3,5\u00a0millions.          Outre les frappes sur les villes \u00e9loign\u00e9es du front, de nombreux responsables politiques et militaires ukrainiens accusent la Russie de destruction presque totale de plusieurs villes dans le Donbass\u00a0; des accusations corrobor\u00e9es par des images diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, notamment de Marioupol, Sievierodonetsk ou Lyssytchansk.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 30 % des routes, ponts, ports, chemins de fer, a\u00e9roports ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 140\u00a0000 b\u00e2timents r\u00e9sidentiels d\u00e9truits en Ukraine","dateModified":"2022-08-02T14:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T13:26:30+00:00","articleBody":"     Le bilan de la frappe russe sur la ville de Vinnytsia le 14\u00a0juillet s\u2019est alourdi \u00e0 vingt-sept morts, dont plusieurs enfants. Selon les autorit\u00e9s militaires de cette r\u00e9gion du centre de l\u2019Ukraine, tr\u00e8s loin de la ligne de front, un homme a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures apr\u00e8s vingt jours \u00e0 l\u2019h\u00f4pital.          La ville de plus de 370\u00a0000\u00a0habitants, situ\u00e9e \u00e0 environ 250\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest de Kiev, faisait figure de zone s\u00fbre pour des dizaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens ayant fui les r\u00e9gions expos\u00e9es aux combats.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le massacre de Vinnytsia et l\u2019augmentation des frappes meurtri\u00e8res sur des zones civiles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan de la frappe russe \u00e0 Vinnytsia s\u2019alourdit","dateModified":"2022-08-02T13:36:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T12:37:11+00:00","articleBody":"     Quelles sont les origines de ce r\u00e9giment Azov\u00a0? Quels sont ses liens avec le reste des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0? Les soldats qui le composent doivent-ils tous \u00eatre \u00e9tiquet\u00e9s \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb\u00a0?                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky exhorte \u00e0 la \u00ab\u00a0r\u00e9gularit\u00e9\u00a0\u00bb des exportations de c\u00e9r...","dateModified":"2022-08-02T13:11:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T12:30:37+00:00","articleBody":"                     Des journalistes regardent la diffusion du discours de l\u2019expert de la Fondation pour la m\u00e9moire historique Aleksandr Dioukov lors d\u2019une session \u00e0 la Cour supr\u00eame russe, dans une salle de t\u00e9l\u00e9diffusion \u00e0 Moscou, en Russie, mardi 2 ao\u00fbt 2022. La Cour supr\u00eame russe a class\u00e9 mardi le r\u00e9giment ukrainien Azov, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir d\u00e9fendu Marioupol en Ukraine, comme \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb, ce qui pourrait valoir de tr\u00e8s lourdes poursuites \u00e0 ses combattants faits prisonniers par la Russie. DMITRY SEREBRYAKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/0bbbf13_1659442746633-510593.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky exhorte \u00e0 la \u00ab\u00a0r\u00e9gularit\u00e9\u00a0\u00bb des exportations de c\u00e9r...","dateModified":"2022-08-02T12:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T12:01:53+00:00","articleBody":"     La Turquie s\u2019attend qu\u2019un navire charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales pourra quitter les ports ukrainiens chaque jour tant que l\u2019accord d\u2019Istanbul sur les couloirs maritimes s\u00e9curis\u00e9s sera respect\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 mardi un haut responsable turc, au lendemain du d\u00e9part d\u2019un premier navire depuis Odessa. \u00ab\u00a0Si tout va bien, les exportations devraient pouvoir se faire avec un navire par jour pendant un certain temps\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 ce responsable sous le couvert de l\u2019anonymat.          L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais sign\u00e9 le 22\u00a0juillet dernier \u00e0 Istanbul par la Russie et l\u2019Ukraine sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies et de la Turquie d\u00e9finit des couloirs maritimes s\u00e9curis\u00e9s depuis trois grands ports de la r\u00e9gion administrative d\u2019Odessa.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara esp\u00e8re des d\u00e9parts quotidiens de navires c\u00e9r\u00e9aliers","dateModified":"2022-08-02T12:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T10:53:41+00:00","articleBody":"     La Cour supr\u00eame russe a class\u00e9 mardi le r\u00e9giment ukrainien Azov, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir d\u00e9fendu Marioupol en Ukraine, comme \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb, ce qui pourrait valoir de tr\u00e8s lourdes poursuites \u00e0 ses combattants faits prisonniers par la Russie. Cit\u00e9e par l\u2019agence de presse publique TASS, une juge de la Cour supr\u00eame a d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0satisfaire la demande administrative du parquet g\u00e9n\u00e9ral, reconna\u00eetre l\u2019unit\u00e9 paramilitaire ukrainienne \u201cAzov\u201d comme organisation terroriste et interdire ses activit\u00e9s dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que cette d\u00e9cision entrait en vigueur imm\u00e9diatement.          L\u2019essentiel du proc\u00e8s s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 huis clos. Selon TASS, des t\u00e9moins avaient \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 la barre et ont \u00e9voqu\u00e9 de suppos\u00e9s crimes commis par le r\u00e9giment Azov en Ukraine. D\u2019apr\u00e8s la loi russe, les dirigeants d\u2019une organisation terroriste risquent de quinze \u00e0 vingt ans de prison, les simples membres entre cinq et dix ans.          Le r\u00e9giment Azov, une unit\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2014 par des volontaires puis int\u00e9gr\u00e9e dans l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re ukrainienne, s\u2019est illustr\u00e9 en d\u00e9fendant la ville portuaire de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, conquise par la Russie apr\u00e8s un si\u00e8ge de plusieurs mois. Apr\u00e8s des semaines de combats et de bombardements intenses, les derniers d\u00e9fenseurs de Marioupol, retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, s\u2019\u00e9taient finalement rendus en mai. Le pouvoir et les m\u00e9dias publics russes accusent le r\u00e9giment Azov d\u2019\u00eatre un groupe n\u00e9onazi ayant commis des crimes de guerre. Le Kremlin menace de punir tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement ses membres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9giment ukrainien Azov d\u00e9sign\u00e9 \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb par la justice russe","dateModified":"2022-08-02T11:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T08:50:55+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je vous connais de la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0! Vous \u00eates Loutsenko\u00a0!\u00a0\u00bb Un large sourire se dessine sur le visage du soldat d\u00e9masqu\u00e9 par un homme \u00e0 l\u2019allure d\u00e9braill\u00e9e. La rencontre inopin\u00e9e avec cette figure de la politique ukrainienne des vingt-cinq derni\u00e8res ann\u00e9es en tenue militaire se d\u00e9roule dans un village du sud de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, devant un checkpoint constitu\u00e9 de croix d\u2019acier et d\u2019hommes arm\u00e9s. Iouri Loutsenko, casqu\u00e9, l\u2019air vaillant, salue l\u2019assistance avant de reprendre son chemin vers les positions du bataillon\u00a0206 de la d\u00e9fense territoriale.          Cela fait plusieurs mois que cet ancien leader de la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, devenu chef du groupe parlementaire du pr\u00e9sident Petro Porochenko (2014-2019), puis procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine, jusqu\u2019en 2019, a rejoint le front sud de la guerre. Lire le reportage ici.                Une tranch\u00e9e sur la zone de d\u00e9ploiement du soldat Iouri Loutsenko. Les positions russes ne sont qu\u2019\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 Iouri Loutsenko sur la ligne entre Mykola\u00efv et Kherson. Oblast de Mykola\u00efv, le 28\u00a0juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une \u00e9glise d\u00e9truite par les frappes russes, qui sont quotidiennes sur cette zone du front entre\u00a0Mykola\u00efv et\u00a0Kherson, le\u00a028\u00a0juillet\u00a02022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/56e9b14_1659078844033-iouri-loutsenko-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0bataillon Porochenko\u00a0\u00bb, une arme politique pour le futur du pays","dateModified":"2022-08-02T09:13:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T07:42:06+00:00","articleBody":"     Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes export\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, est attendu \u00ab\u00a0apr\u00e8s minuit\u00a0\u00bb mardi \u00e0 Istanbul, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.          Le Razoni, battant pavillon de la Sierra Leone, qui a quitt\u00e9 Odessa peu apr\u00e8s 9\u00a0heures, heure locale (8\u00a0heures, heure de Paris) lundi avec 26\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs \u00e0 destination du port libanais de Tripoli (district de Tripoli, au nord de Beyrouth), \u00e9tait initialement annonc\u00e9 mardi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi. Il est d\u00e9sormais attendu \u00ab\u00a0apr\u00e8s minuit\u00a0\u00bb, \u00e0 Istanbul, selon le minist\u00e8re. Le Razoni se trouvait, dans la nuit, au large des c\u00f4tes roumaines, mais il a d\u00e9connect\u00e9 son syst\u00e8me d\u2019identification automatique, qui permet de suivre sa trajectoire, vers 2 heures du matin, heure locale (1 heure, heure de Paris), selon les donn\u00e9es du site Marine Traffic. Sollicit\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense n\u2019a pas imm\u00e9diatement donn\u00e9 les raisons de cette d\u00e9connexion qui lui permet de dispara\u00eetre des radars. Cette discr\u00e9tion pourrait cependant lui permettre d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la presse, qui guette son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore.          Le cargo a progress\u00e9 avec une extr\u00eame lenteur (7\u00a0n\u0153uds) lundi dans les eaux ukrainiennes en raison de la pr\u00e9sence possible de mines, mais il a augment\u00e9 ensuite sa vitesse, selon Marine Traffic. Il doit \u00eatre inspect\u00e9 par une \u00e9quipe du Centre de coordination conjointe, qui supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et veille \u00e0 la stricte application de l\u2019accord sign\u00e9 le 22 juillet entre\u00a0la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et\u00a0les Nations unies. Selon la proc\u00e9dure d\u00e9crite par les autorit\u00e9s, \u00ab\u00a0le navire n\u2019entrera pas dans un port d\u2019Istanbul, les inspections seront men\u00e9es en mer, au mouillage\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore sur la mer Noire. La presse a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venue de rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0: \u00ab\u00a0Les bateaux ne seront pas autoris\u00e9s \u00e0 s\u2019approcher du navire. Le commandement des garde-c\u00f4tes prendra les mesures n\u00e9cessaires \u00e0 cet \u00e9gard\u00a0\u00bb, a mis en garde le minist\u00e8re de la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes attendu \u00e0 Istanbul \u00ab\u00a0apr\u00e8s minuit\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-02T08:47:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T04:40:01+00:00","articleBody":"     Les services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens \u00e9tudient 752\u00a0cas de possible trahison ou collaboration avec l\u2019ennemi russe. C\u2019est ce qu\u2019a annonc\u00e9 Kiev le lundi 1er\u00a0ao\u00fbt. Les r\u00e9gions o\u00f9 les cas sont les plus nombreux sont\u00a0celles de Louhansk, Donetsk, Kherson et Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 700 enqu\u00eates pour trahison ou collaboration en Ukraine","dateModified":"2022-08-02T05:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T04:30:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  En Ukraine, Odessa soulag\u00e9e par le d\u00e9part d\u2019un premier bateau de c\u00e9r\u00e9ales                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky exhorte \u00e0 la \u00ab\u00a0r\u00e9gularit\u00e9\u00a0\u00bb des exportations de c\u00e9r...","dateModified":"2022-08-02T04:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T04:20:02+00:00","articleBody":"           Le cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, battant pavillon de la Sierra Leone, avec 26\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs ukrainien \u00e0 bord, quitte le port d\u2019Odessa, le 01 ao\u00fbt 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/f7daa0d_5845409-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky exhorte \u00e0 la \u00ab\u00a0r\u00e9gularit\u00e9\u00a0\u00bb des exportations de c\u00e9r...","dateModified":"2022-08-02T06:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T04:10:02+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a repris ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, il y a six mois, avec le d\u00e9part d\u2019un premier bateau du port d\u2019Odessa lundi, conform\u00e9ment aux termes d\u2019un accord international qui doit permettre d\u2019att\u00e9nuer la crise alimentaire mondiale.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a \u00ab\u00a0chaleureusement\u00a0\u00bb salu\u00e9 le d\u00e9part du navire, exprimant l\u2019espoir que la reprise des exportations ukrainiennes, permise par un accord international, \u00ab\u00a0apportera la stabilit\u00e9 et l\u2019aide indispensables \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb. La ministre affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, a, de son c\u00f4t\u00e9, averti qu\u2019il ne pouvait \u00ab\u00a0y avoir de nouveau bombardement du port d\u2019Odessa\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une frappe russe sur le port ukrainien le 23 juillet qui avait soulev\u00e9 l\u2019inqui\u00e9tude sur la mise en oeuvre de l\u2019accord.          Un drone explosif a bless\u00e9 six personnes dimanche au quartier g\u00e9n\u00e9ral de la flotte russe de la mer Noire \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, une attaque in\u00e9dite qui a mis en \u00e9tat d\u2019alerte ce bastion russe dans la p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou.          Les frappes russes se poursuivent sur les villes ukrainiennes, notamment Mykola\u00efv, o\u00f9 le bombardement le plus intense depuis le d\u00e9but de la guerre a tu\u00e9 au moins deux habitants, selon les autorit\u00e9s locales. Dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb ont retenti de nouveau dans cette ville du Sud, a fait savoir son maire.          Ces frappes ont caus\u00e9 la mort d\u2019Oleksi Vadatoursky, propri\u00e9taire de la principale soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne de logistique c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re, et de son \u00e9pouse. Dans son adresse dominicale, le pr\u00e9sident Zelensky a rendu hommage \u00e0 M.\u00a0Vadatoursky, qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0h\u00e9ros de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 samedi les forces russes de pratiquer une tactique de \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb par leurs bombardements sur les villes ukrainiennes, annon\u00e7ant l\u2019\u00e9vacuation g\u00e9n\u00e9rale de la population de la r\u00e9gion de Donetsk (Est).          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la Journ\u00e9e de la flotte russe \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Nord-Ouest), avec un discours promettant l\u2019arriv\u00e9e, \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb, d\u2019un nouveau missile de croisi\u00e8re hypersonique qui \u00ab\u00a0ne conna\u00eet aucun obstacle\u00a0\u00bb.          Vendredi, l\u2019explosion d\u2019un hangar abritant des soldats ukrainiens prisonniers \u00e0 Olenivka, en territoire occup\u00e9 par les Russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, a fait 50\u00a0morts et\u00a073\u00a0bless\u00e9s graves. Un \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Zelensky. Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge a d\u00e9clar\u00e9 dimanche n\u2019avoir toujours pas re\u00e7u d\u2019autorisation officielle de Moscou de se rendre sur les lieux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 160\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-02T08:08:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/03/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exhorte-a-la-regularite-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes-apres-l-arrivee-d-un-premier-chargement-sur-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T04:05:00+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/495/0/5939/2969/1342/671/60/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-02T04:05:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/0/0/5938/3959/1342/894/3/0/02347cb_a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-a7b3c5a3bc864bc7b6b1448b8e9bc035-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/03/19-12">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Cette semaine, alors que circulent encore des informations glaçantes sur les exactions russes, Olga finit d’organiser son voyage imminent à Kiev, tandis que Sasha s’accorde une brève parenthèse de légèreté grâce au mariage d’une amie. Pour la vingt-troisième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »   Par Elisa Mignot   Publié hier à 18h00     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCette semaine, alors que circulent encore des informations glaçantes sur les exactions russes, Olga finit d’organiser son voyage imminent à Kiev, tandis que Sasha s’accorde une brève parenthèse de légèreté grâce au mariage d’une amie. Pour la vingt-troisième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.                                      ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, avec ses parents et sa grand-mère. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour « M ». Cette semaine, alors que circulent encore des informations glaçantes sur les exactions russes, Olga finit d’organiser son voyage imminent à Kiev, tandis que Sasha s’accorde une brève parenthèse de légèreté grâce au mariage d’une amie.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky exhorte à la « régularité » des exportations de céréales ukrainiennes après l’arrivée d’un premier chargement sur les côtes turques                 Retrouvez ici tous les épisodes du journal d’Olga et Sasha.          Mardi 26 juillet          Olga : Aujourd’hui, je suis comme une ombre. Je ne bouge pas trop. Entre les clients et les tâches quotidiennes, je me sens dans un tunnel. Je n’ai pas le droit de me plaindre. J’ai où dormir, j’ai de quoi manger. Il y a des gens qui sont privés de ça, qui ont perdu des proches ou qui ont été mutilés. Ces pensées m’affligent profondément. Ma mère continue de me chercher des billets de train pour mon retour de Kyiv [Kiev, en ukrainien] à Varsovie. Moi, je regarde les billets d’avion de Varsovie à Paris. Mon voyage là-bas approche à grands pas ! J’ai hâte, j’ai hâte.               Sasha : Mon dos va mieux. Le neurologue m’a conseillé de suivre une thérapie comportementale et cognitive, car, malgré les protrusions discales qui me font mal, la douleur est dans ma tête. Voilà, c’est évident : l’expérience de la guerre et les événements dans ma vie personnelle me font somatiser. Je commence ma thérapie mardi.          Aujourd’hui, comme ces quinze derniers jours, je reste chez moi pour travailler. Et, quand j’entends la sirène, je vais dans le couloir. Chaque sirène me fait désormais mal physiquement, je ne les supporte plus. Je regarde la carte numérique des alertes aériennes, je peux voir dessus dans quelles régions et dans quelles villes il y a un risque d’attaque. Ces dernières semaines, toute l’Ukraine s’est couverte de rouge – couleur de l’alarme. Il me semble que je vis d’une sirène à une autre.          Mercredi 27 juillet          Olga : Olena Zelenska a été ­photographiée par Annie Leibovitz pour un article de Vogue [publié sur le site du magazine le 26 juillet]. Je regarde ces photos et je me sens fière de voir cette femme accompagner son mari qui est à la tête de mon pays. Les images sont vraiment bien, très pertinentes en ces temps de guerre. Plus tard dans la journée, sur Internet, je découvre à ma grande surprise qu’il y a énormément de gens qui jettent de la boue sur les photos et sur l’article.        Il vous reste 79.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/02/guerre-en-ukraine-si-ta-ville-n-est-pas-occupee-peux-tu-te-permettre-de-boire-du-vin-en-terrasse-ou-d-aller-a-une-fete_6136960_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Si ta ville n\u2019est pas occup\u00e9e, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d\u2019aller \u00e0 une f\u00eate\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-02T18:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-02T18:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["Actu","Europe","International","M le mag","Ukraine","Guerre en Ukraine","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Cette semaine, alors que circulent encore des informations gla\u00e7antes sur les exactions russes, Olga finit d\u2019organiser son voyage imminent \u00e0 Kiev, tandis que Sasha s\u2019accorde une br\u00e8ve parenth\u00e8se de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 gr\u00e2ce au mariage d\u2019une amie. Pour la vingt-troisi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/395/0/1144/572/1342/671/60/0/93d7063_213321-3284675.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-13">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Lors d’une conférence de presse mardi depuis l’Assemblée nationale, la présidente des députés du Rassemblement national a pointé une « inertie totale du pouvoir » depuis la réélection d’Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Rassemblement national             Marine Le Pen tance Emmanuel Macron et réclame l’abandon des sanctions contre la Russie, qui « ne servent à rien »      Lors d’une conférence de presse mardi depuis l’Assemblée nationale, la présidente des députés du Rassemblement national a pointé une « inertie totale du pouvoir » depuis la réélection d’Emmanuel Macron.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La présidente du groupe Rassemblement national (RN) à l’Assemblée, Marine Le Pen, lors d’une conférence de presse, à Paris, le 2 août 2022.  ALAIN JOCARD / AFP                 Pour elle, les sanctions contre la Russie sont tout simplement inutiles. Marine Le Pen, la présidente des députés Rassemblement national (RN), a réclamé mardi 2 août l’abandon des sanctions prises contre la Russie en raison de la guerre en Ukraine.            « Je souhaite » que les sanctions « disparaissent pour éviter à l’Europe de se retrouver face à un black-out, notamment concernant les importations de gaz », a déclaré la dirigeante d’extrême droite depuis l’Assemblée nationale lors d’une conférence de presse de bilan de la séquence parlementaire. « Ces sanctions ne servent strictement à rien, si ce n’est à faire souffrir les peuples européens et, accessoirement, le peuple français », a-t-elle affirmé.                             Lire aussi :  Assemblée nationale : retrouvez notre direct sur la dernière séance de questions au gouvernement, marquée par un débat sur l’antisémitisme                   « Il faut être vraiment de mauvaise foi pour ne pas constater que, contrairement aux rodomontades de notre gouvernement, l’économie russe n’est pas à genoux et n’est pas en cessation de paiement », selon la députée du Pas-de-Calais. « Nous sommes beaucoup plus victimes de ces sanctions que ne l’est la Russie », qui « a trouvé d’autres clients » et qui « contourne les différents embargos », a ajouté la finaliste de la dernière présidentielle, en dénonçant « une succession d’échecs » de la part de l’Union européenne.                 Le 1er juin, Marine Le Pen avait déjà mis en garde contre les « conséquences cataclysmiques sur le pouvoir d’achat des Français » des six paquets de sanctions contre la Russie décidés par Bruxelles. Pour elle, « la vraie sanction à l’égard de la Russie aurait été » de faire s’effondrer « les prix du gaz et du pétrole », ce qui « aurait beaucoup plus étranglé financièrement » ce pays.                             Lire aussi :  Quels sont les liens de Marine Le Pen avec la Russie de Vladimir Poutine ?                   « Inertie totale du pouvoir »            Lors de cette même prise de parole, Marine Le Pen a dénoncé une « inertie totale du pouvoir » depuis la réélection d’Emmanuel Macron en avril, jugeant qu’« il ne s’est quasiment rien passé ». « On dit que c’est dans les cent premiers jours qu’on impulse, en quelque sorte, un mandat. Le moins qu’on puisse dire, c’est qu’on n’a senti absolument aucune impulsion dans ces cent premiers jours d’Emmanuel Macron », a-t-elle taclé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un second mandat les mains liées pour Emmanuel Macron à cause de la conjoncture                   « La seule chose qui s’est déroulée, c’est ce projet de loi sur le pouvoir d’achat qui était une obligation. Emmanuel Macron ne pouvait pas faire autrement. Et on voit bien qu’il est très en deçà des besoins de nos compatriotes », a développé la présidente du groupe RN.                « Pour le reste, rien. Rien, zéro, la bulle. Rien n’a été impulsé par Emmanuel Macron en cent jours. C’en est presque étonnant, presque déroutant, cette inertie totale du pouvoir », a insisté Mme Le Pen.            « Girouettes »            La leader du parti d’extrême droite, battue au second tour de la présidentielle par Emmanuel Macron, le 24 avril, s’est par ailleurs réjouie « de voir que l’Assemblée nationale a repris du pouvoir ». « C’est clair, c’est évident, c’est ici que les choses se passent. Ça fait bien longtemps qu’il ne se passait plus grand-chose à l’Assemblée nationale du fait des majorités pléthoriques qui se sont succédé. Il se passe enfin quelque chose, le débat, c’est ici qu’il se déroule, les décisions, c’est ici qu’elles sont arrachées, le combat politique, c’est ici qu’il se mène. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la folle semaine où le RN s’est institutionnalisé                   Mme Le Pen s’est dite « extrêmement fière » des débuts des députés RN qui, avec quatre-vingt-neuf députés, forment le plus important groupe parlementaire de l’histoire du parti d’extrême droite.                Quant à la droite, « le ralliement de l’essentiel des députés Les Républicains à la majorité est aujourd’hui évident. Le vote d’un budget, même rectificatif, signe l’appartenance à une majorité. Le faux compromis entre Emmanuel Macron et l’état-major de LR ne trompe personne : la droite n’a rien obtenu d’autre que d’éviter une crise sur le budget, et donc une dissolution », a analysé la députée RN qui a qualifié les députés LR de « girouettes ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A LR, le spectre du « carreau de sucre dans le café »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/02/marine-le-pen-tance-emmanuel-macron-et-reclame-l-abandon-des-sanctions-contre-la-russie-qui-ne-servent-a-rien_6136952_823448.html"},"headline":"Marine Le Pen tance Emmanuel Macron et r\u00e9clame l\u2019abandon des sanctions contre la Russie, qui \u00ab\u00a0ne servent \u00e0 rien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-02T17:12:47+02:00","datePublished":"2022-08-02T17:12:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Rassemblement national","Politique"],"description":"Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse mardi depuis l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national a point\u00e9 une \u00ab\u00a0inertie totale du pouvoir\u00a0\u00bb depuis la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/219/0/5568/2784/1342/671/60/0/6b55452_5853070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-14">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Une taxe de 25 % supplémentaires sur la production d’hydrocarbures en mer du Nord a été introduite fin mai, portant l’imposition à 65 %. Elle doit rapporter 6 milliards d’euros par an.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       Impôts             Au Royaume-Uni, une taxe sur les superprofits peu réplicable en France      Une taxe de 25 % supplémentaires sur la production d’hydrocarbures en mer du Nord a été introduite fin mai, portant l’imposition à 65 %. Elle doit rapporter 6 milliards d’euros par an.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 12h00    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le Royaume-Uni a imposé une taxe sur les superprofits des entreprises pétrolières, mais cet exemple ne permet guère d’en tirer de leçons pour la France. La surtaxe britannique s’impose uniquement sur les bénéfices dégagés par la production d’hydrocarbures en mer du Nord, une manne dont ne dispose pas l’Hexagone. Après l’avoir initialement envisagé, Downing Street a, en revanche, renoncé à taxer les superprofits des producteurs d’électricité.          Tandis que la bataille pour succéder à Boris Johnson bat son plein, les deux candidats pour devenir premier ministre – la favorite Liz Truss et le challengeur Rishi Sunak – débattent au contraire des bienfaits des baisses d’impôts. La première a fait des coupes fiscales son cheval de bataille tandis que le second affirme les défendre, mais estime que la situation économique ne le permet pas pour le moment. Liz Truss a exclu catégoriquement d’étendre la taxe sur les superprofits à d’autres secteurs : « Nous devons conserver les impôts à un niveau bas afin d’attirer les investissements », a-t-elle expliqué.                           Lire aussi :  Le bénéfice de TotalEnergies a plus que doublé sur un an                 La taxe sur les superprofits outre-Manche a été annoncée le 26 mai. Le gouvernement britannique a mis en place un impôt supplémentaire de 25 % sur les bénéfices de l’extraction de gaz et de pétrole en mer du Nord. Celui-ci vient s’ajouter à la taxation de 40 % qui était déjà en place, elle-même une spécificité du secteur pétrolier, tandis que l’impôt sur les sociétés outre-Manche est de 19 %. Au total, les entreprises pétrolières et gazières vont donc devoir payer 65 % d’impôts sur les bénéfices réalisés en mer du Nord à partir du 26 mai. Selon l’Etat britannique, cela doit rapporter environ 5 milliards de livres sterling (6 milliards d’euros) cette année.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le gouvernement Johnson n’exclut pas, au mépris des convenances libérales, de taxer les superprofits des fournisseurs d’énergie »                 Cette somme doit permettre de financer environ un tiers des aides exceptionnelles aux ménages pour réduire leur facture d’énergie. La surtaxe doit rester en place jusqu’à « ce que les prix du gaz et de l’électricité reviennent à un niveau plus normal » ou, au plus tard, en 2025.          « Profits extraordinaires »          Shell et BP, les deux géants pétroliers britanniques, sont particulièrement dans le viseur du grand public. Entre 2015 et 2020, ils ont chacun reçu plus de l’Etat britannique qu’ils ne lui ont versé d’impôts (sauf en 2017 pour Shell). En partie, avec un baril de pétrole faible, ils dégageaient peu de profits, d’autant que l’exploitation en mer du Nord, profonde et technique, coûte cher. En partie, ils recevaient aussi des aides publiques pour le démantèlement des plates-formes historiques installées dans les années 1970 et 1980.             Il vous reste 37.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/02/au-royaume-uni-une-taxe-sur-les-superprofits-peu-replicable-en-france_6136932_823448.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, une taxe sur les superprofits peu r\u00e9plicable en France","dateCreated":"2022-08-02T12:00:05+02:00","datePublished":"2022-08-02T12:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Imp\u00f4ts"],"keywords":["\u00c9conomie","Imp\u00f4ts","Politique","Europe"],"description":"Une taxe de 25\u00a0% suppl\u00e9mentaires sur la production d\u2019hydrocarbures en mer du Nord a \u00e9t\u00e9 introduite fin mai, portant\u00a0l\u2019imposition \u00e0 65\u00a0%. Elle doit rapporter 6\u00a0milliards d\u2019euros par an.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/574/0/3500/1750/1342/671/60/0/23575d0_1659422979010-676029.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Imp\u00f4ts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/impots/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-15">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Un bateau chargé de 26 000 tonnes de maïs a quitté le port d’Odessa lundi à destination de Tripoli au Liban, conformément à l’accord international supervisé par l’ONU, qui vise à atténuer la crise alimentaire mondiale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ length; $v119013052428396815661loop->revindex0 = $v119013052428396815661loop->length - 1; ?>            
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-02T00:56:38+00:00","coverageEndTime":"2022-08-02T04:04:11+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zele...","description":"Un bateau charg\u00e9 de 26 000 tonnes de ma\u00efs a quitt\u00e9 le port d\u2019Odessa lundi \u00e0 destination de Tripoli au Liban, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord international supervis\u00e9 par l\u2019ONU, qui vise \u00e0 att\u00e9nuer la crise alimentaire mondiale.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : « Il est trop tôt pour tirer des conclusions », estime Volodymyr Zelensky après la reprise des exportations de céréales ukrainiennes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Un bateau charg\u00e9 de 26 000 tonnes de ma\u00efs a quitt\u00e9 le port d\u2019Odessa lundi \u00e0 destination de Tripoli au Liban, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord international supervis\u00e9 par l\u2019ONU, qui vise \u00e0 att\u00e9nuer la crise alimentaire mondiale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/0/0/4644/3028/1342/875/3/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-08-02T00:56:38+00:00"
,"endDate":"2022-08-02T04:04:11+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-08-02T04:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#613014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-02T03:00:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Musique\u00a0: l\u2019Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-08-02T03:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#613040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-02T02:00:01+00:00","articleBody":"     Plus d\u2019un millier de batiments ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, le 24 fevrier 2022. 680 habitations ont \u00e9t\u00e9 abim\u00e9es, et 500 immeubles de grandes tailles sont aujourd\u2019hui abim\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv abim\u00e9e par la guerre","dateModified":"2022-08-02T02:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#613012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-02T01:00:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0D\u00e9porter des enfants ukrainiens et les \u201crussifier\u201d, c\u2019est amputer l\u2019avenir de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-08-02T01:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#613024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-02T00:00:00+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019organisation des Nations Unies (ONU), il y a eu 5\u00a0327 civils morts durant le conflit. L\u2019instance internationale ajoute qu\u2019il y a 7\u00a0257 bless\u00e9s comptabilis\u00e9s.          Le mois de juillet compte pour sa part 355 civils d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, et 1\u00a0100 bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le cap des 5\u00a0000 civils morts franchi ","dateModified":"2022-08-02T00:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#613010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T23:30:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  En Ukraine, les Russes tentent aussi d\u2019annexer le cyberespace                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-08-01T23:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#613022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T22:35:12+00:00","articleBody":"     L\u2019impact des sanctions occidentales sur l\u2019\u00e9conomie russe est bien plus important que ce que montrent les chiffres officiels, selon une \u00e9tude de l\u2019Universit\u00e9 de Yale, soulignant \u00e9galement qu\u2019un \u00ab\u00a0pivot vers la Chine\u00a0\u00bb semble peu r\u00e9aliste. \u00ab\u00a0Un r\u00e9cit commun a \u00e9merg\u00e9\u00a0\u00bb, indiquent les auteurs de cette \u00e9tude\u00a0: les sanctions \u00e9conomiques impos\u00e9es par les pays occidentaux contre la Russie depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, auraient cr\u00e9\u00e9 \u00ab\u00a0une guerre d\u2019usure \u00e9conomique qui fait des ravages \u00e0 l\u2019Ouest, \u00e9tant donn\u00e9 la suppos\u00e9e r\u00e9silience voire prosp\u00e9rit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie russe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est tout simplement faux\u00a0\u00bb, assurent ces experts de l\u2019Ecole de management de Yale, d\u00e9non\u00e7ant des \u00ab\u00a0statistiques s\u00e9lectionn\u00e9es\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Or, selon leur analyse, \u00ab\u00a0les d\u00e9parts des entreprises et les sanctions paralysent l\u2019\u00e9conomie russe, \u00e0 court et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb.          Les sanctions \u00e9conomiques, ainsi, dissuadent de nombreuses entreprises et pays de continuer \u00e0 commercer avec la Russie. Et le pays peine \u00e0 se fournir en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et mati\u00e8res premi\u00e8res, ou \u00e0 obtenir certaines technologies essentielles. Le tableau est sombre\u00a0: \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 les illusions d\u2019autosuffisance et de substitution des importations (\u2026), la production int\u00e9rieure russe s\u2019est compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9e et n\u2019a pas la capacit\u00e9 de remplacer les entreprises, les produits et les talents perdus\u00a0\u00bb.          Les entreprises qui ont quitt\u00e9 le pays \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent environ 40\u00a0% de son PIB, annulant la quasi-totalit\u00e9 des trois d\u00e9cennies d\u2019investissements \u00e9trangers\u00a0\u00bb, avancent \u00e9galement les auteurs de cette enqu\u00eate. Pour pallier ces faiblesses, Vladimir Poutine \u00ab\u00a0a recours \u00e0 une intervention budg\u00e9taire et mon\u00e9taire insoutenable\u00a0\u00bb, et les finances du Kremlin \u00ab\u00a0sont dans une situation bien plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e que ce qui est admis\u00a0\u00bb.          Quant au \u00ab\u00a0pivot vers la Chine\u00a0\u00bb voulu par Vladimir Poutine, il pourrait se fonder sur \u00ab\u00a0des hypoth\u00e8ses optimistes irr\u00e9alistes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie repr\u00e9sente un partenaire commercial mineur pour la Chine, (\u2026) et la plupart des entreprises chinoises ne peuvent pas risquer d\u2019enfreindre les sanctions am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, d\u00e9crivent ainsi les auteurs de l\u2019\u00e9tude.          Ils soulignent aussi que les entreprises chinoises \u00ab\u00a0manquent en amont de nombreuses technologies n\u00e9cessaires pour maintenir et entretenir l\u2019approvisionnement p\u00e9trolier et gazier russe\u00a0\u00bb, d\u00e9taillent-ils.          Selon le Fonds mon\u00e9taire international, la Russie s\u2019en sort mieux que pr\u00e9vu cette ann\u00e9e, avec une r\u00e9cession du PIB attendue de 6,0\u00a0% en\u00a02022, selon ses derni\u00e8res pr\u00e9visions publi\u00e9es mardi, bien moins que le plongeon de 8,5\u00a0% sur lequel tablait l\u2019organisation en avril. Mais la r\u00e9cession en\u00a02023 devrait \u00eatre plus forte que pr\u00e9vu (3,5\u00a0% au lieu de 4,7\u00a0%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions p\u00e8sent lourdement sur l\u2019\u00e9conomie russe, selon une \u00e9tude de Yale","dateModified":"2022-08-01T22:35:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#613016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T22:30:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Tu\u00e9 par les frappes russes sur Mykola\u00efv\u00a0: les derniers jours d\u2019un magnat ukrainien des c\u00e9r\u00e9ales                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-08-01T22:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#613003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T22:00:01+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la crise alimentaire mondiale, l\u2019Ukraine a repris lundi ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion russe, avec le d\u00e9part, salu\u00e9 unanimement, d\u2019un premier bateau du port d\u2019Odessa, m\u00eame si Kiev a jug\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0trop t\u00f4t\u00a0\u00bb pour se r\u00e9jouir. Dans la soir\u00e9e, les Etats-Unis ont annonc\u00e9 l\u2019envoi de nouvelles armes \u00e0 l\u2019Ukraine, notamment des munitions pour les strat\u00e9giques lance-roquettes multiples Himars.          Le cargo \u00ab\u00a0Razoni a quitt\u00e9 le port d\u2019Odessa (sud de l\u2019Ukraine, sur la mer Noire) \u00e0 destination du port de Tripoli au Liban. Il est attendu le 2\u00a0ao\u00fbt \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb, en Turquie, o\u00f9 il sera inspect\u00e9, a annonc\u00e9 lundi matin le minist\u00e8re turc de la d\u00e9fense. Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, le bateau est charg\u00e9 de 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs. Des c\u00e9r\u00e9ales sont d\u00e9j\u00e0 parties d\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, mais depuis Berdyansk (sud-est), sur la mer d\u2019Azov, zone occup\u00e9e par les Russes.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres a \u00ab\u00a0chaleureusement\u00a0\u00bb salu\u00e9 le d\u00e9part du navire, exprimant l\u2019espoir que la reprise des exportations ukrainiennes, permise par un accord international, \u00ab\u00a0apportera la stabilit\u00e9 et l\u2019aide indispensables \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb.          La ministre britannique affaires \u00e9trang\u00e8res Liz Truss a de son c\u00f4t\u00e9 martel\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il ne peut y avoir de nouveau bombardement du port d\u2019Odessa\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une frappe russe sur le port ukrainien le 23\u00a0juillet qui avait soulev\u00e9 l\u2019inqui\u00e9tude sur la mise en \u0153uvre de l\u2019accord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9part du \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb chaleureusement appr\u00e9ci\u00e9","dateModified":"2022-08-01T23:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#613008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T21:45:00+00:00","articleBody":"           Le cargo Razoni, battant pavillon de la Sierra Leone, avec 26 000 tonnes de ma\u00efs ukrainien \u00e0 bord, quitte le port de la r\u00e9gion d\u2019Odesa, le 01 ao\u00fbt 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-08-01T21:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#613005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T21:30:01+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a repris ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe il y a six mois, avec le d\u00e9part d\u2019un premier bateau du port d\u2019Odessa lundi, conform\u00e9ment aux termes d\u2019un accord international qui doit permettre d\u2019att\u00e9nuer la crise alimentaire mondiale.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres a \u00ab\u00a0chaleureusement\u00a0\u00bb salu\u00e9 le d\u00e9part du navire, exprimant l\u2019espoir que la reprise des exportations ukrainiennes, permise par un accord international, \u00ab\u00a0apportera la stabilit\u00e9 et l\u2019aide indispensables \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb. La ministre britannique Affaires \u00e9trang\u00e8res Liz Truss a de son c\u00f4t\u00e9 martel\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il ne peut y avoir de nouveau bombardement du port d\u2019Odessa\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une frappe russe sur le port ukrainien le 23 juillet qui avait soulev\u00e9 l\u2019inqui\u00e9tude sur la mise en oeuvre de l\u2019accord.          Un drone explosif a bless\u00e9 six personnes dimanche au quartier g\u00e9n\u00e9ral de la flotte russe de la mer Noire \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, une attaque in\u00e9dite qui a mis en \u00e9tat d\u2019alerte ce bastion russe dans la p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou.          Les frappes russes se poursuivent sur les villes ukrainiennes, notamment Mykola\u00efv, o\u00f9 le bombardement le plus intense depuis le d\u00e9but de la guerre a tu\u00e9 au moins deux habitants, selon les autorit\u00e9s locales. Dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb ont retenti de nouveau dans cette ville du Sud, a fait savoir son maire.          Ces frappes ont caus\u00e9 la mort d\u2019Oleksi Vadatoursky, propri\u00e9taire de la principale soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne de logistique c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re, et de son \u00e9pouse. Dans son adresse dominicale, le pr\u00e9sident Zelensky a rendu hommage \u00e0 Oleksi Vadatoursky, qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0h\u00e9ros de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 samedi les forces russes de pratiquer une tactique de \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb par leurs bombardements sur les villes ukrainiennes, annon\u00e7ant l\u2019\u00e9vacuation g\u00e9n\u00e9rale de la population de la r\u00e9gion de Donetsk (Est).          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la Journ\u00e9e de la flotte russe \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Nord-Ouest), avec un discours promettant l\u2019arriv\u00e9e, \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb, d\u2019un nouveau missile de croisi\u00e8re hypersonique qui \u00ab\u00a0ne conna\u00eet aucun obstacle\u00a0\u00bb.          Vendredi, l\u2019explosion d\u2019un hangar abritant des soldats ukrainiens prisonniers \u00e0 Olenivka, en territoire occup\u00e9 par les Russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, a fait 50 morts et 73 bless\u00e9s graves. Un \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, selon M. Zelensky. Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge a d\u00e9clar\u00e9 dimanche n\u2019avoir toujours pas re\u00e7u d\u2019autorisation officielle de Moscou de se rendre sur les lieux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir au soir de ce 1er ao\u00fbt","dateModified":"2022-08-01T23:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T20:09:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a jug\u00e9 lundi qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0trop t\u00f4t\u00a0\u00bb pour se r\u00e9jouir apr\u00e8s la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes depuis le port d\u2019Odessa, salu\u00e9e unanimement.          \u00ab\u00a0A l\u2019heure actuelle, il est trop t\u00f4t pour en tirer des conclusions et faire des pr\u00e9visions, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans son adresse vid\u00e9o quotidienne. Attendons de voir comment l\u2019accord fonctionnera et si la s\u00e9curit\u00e9 sera vraiment garantie.\u00a0\u00bb          Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, il y a pr\u00e8s de six mois, un bateau charg\u00e9 de 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs a quitt\u00e9 Odessa, sur la mer Noire, \u00e0 destination du port de Tripoli au Liban, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord international supervis\u00e9 par l\u2019ONU, qui vise \u00e0 att\u00e9nuer la crise alimentaire mondiale.          \u00ab\u00a0Le port est redevenu op\u00e9rationnel, les exportations ont repris, on peut dire que c\u2019est un premier signal positif [pour] que nous [arrivions] \u00e0 stopper la crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0C\u2019est la responsabilit\u00e9 de nos partenaires, avant tout les Nations unies et la Turquie\u00a0\u00bb de garantir la s\u00e9curit\u00e9 de ces livraisons, a insist\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zelensky apr\u00e8s la reprise des expor...","dateModified":"2022-08-01T20:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T18:27:29+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 lundi qu\u2019ils allaient envoyer aux forces ukrainiennes qui combattent l\u2019invasion russe de nouvelles armes, pour une valeur de 550\u00a0millions de dollars, dont des munitions pour lance-roquettes Himars, de plus en plus importants dans la bataille.          Cette aide va notamment \u00ab\u00a0inclure davantage de munitions pour les syst\u00e8mes (\u2026) Himars\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole de la Maison Blanche, John Kirby, \u00e0 la presse. La nouvelle aide comprendra \u00e9galement 75\u00a0000 obus de 155\u00a0mm, a pr\u00e9cis\u00e9 le Pentagone dans un communiqu\u00e9. Cela porte le montant total de l\u2019assistance militaire allou\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine depuis que le pr\u00e9sident Joe Biden a pris ses fonctions \u00e0 plus de 8\u00a0milliards de dollars, selon lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis annoncent une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-01T18:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T18:13:36+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous, est-il d\u00e9sormais acquis que la destruction de la prison du Donbass et la mort des prisonniers ukrainiens qui s'y trouvaient soit indiscutablement imputable aux Russes ?    Ser         Bonsoir Ser,          Dans son communiqu\u00e9 cons\u00e9cutif \u00e0 la conversation t\u00e9l\u00e9phonique entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky, l\u2019Elys\u00e9e attribue l\u2019attaque de la prison d\u2019Olenivka aux Russes. Mais l\u2019origine des tirs de missiles reste floue\u00a0; l\u2019Ukraine et la Russie continuent de se rejeter la responsabilit\u00e9 du carnage.          Plusieurs experts militaires mettent en doute la version russe selon laquelle les Ukrainiens auraient frapp\u00e9 le site avec les lance-roquettes multiples Himars\u00a0: les images de la prison publi\u00e9es par la Russie elle-m\u00eame semblent ne pas correspondre \u00e0 ce que l\u2019on sait des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les roquettes tir\u00e9es par les Himars. Michel Goya, ancien militaire et historien, note par exemple \u2013 comme d\u2019autres \u2013 l\u2019absence de crat\u00e8re, les murs du b\u00e2timent toujours debout, les lits des prisonniers toujours align\u00e9s dans la pi\u00e8ce alors que les roquettes tir\u00e9es par les Himars provoquent de violentes explosions. Les images satellites montrent \u00e9galement un seul b\u00e2timent de la prison endommag\u00e9, sans dommage collat\u00e9ral sur les b\u00e2timents alentour pourtant tr\u00e8s proches. Des responsables am\u00e9ricains ont aussi affirm\u00e9 \u00e0 Politico que rien, sur le site de l\u2019attaque, ne laissait \u00e0 penser qu\u2019elle ait pu \u00eatre men\u00e9e par des lance-roquettes Himars.                Les images satellite de Maxar Technologies publi\u00e9es le 30 juillet 2022 montrent les d\u00e9g\u00e2ts sur un b\u00e2timent de la prison Olenivka, dans l\u2019oblast de Donetsk, apr\u00e8s l\u2019attaque qui a fait plus de 50 morts le 29 juillet. - \/ AFP           D\u00e9terminer qui a r\u00e9ellement tir\u00e9 sur la prison et avec quelle arme ne sera cependant possible qu\u2019\u00e0 la condition que les autorit\u00e9s russes permettent une enqu\u00eate internationale ind\u00e9pendante. Samedi soir, le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a dit avoir lanc\u00e9 une invitation au Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) et \u00e0 l\u2019ONU \u00e0 se rendre sur place. Dimanche soir, le CICR a cependant fait savoir qu\u2019elle n\u2019avait pas encore re\u00e7u d\u2019autorisation officielle pour acc\u00e9der \u00e0 la prison.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/d5f8180_5840558-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-08-01T18:20:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T17:29:50+00:00","articleBody":"     Le navire et ses 26\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs ont quitt\u00e9 Odessa. Lundi 1er\u00a0ao\u00fbt, les cornes de brume annon\u00e7ant la sortie du Razoni, naviguant sous drapeau de la Sierra Leone, ont r\u00e9sonn\u00e9 vers 9\u00a0h\u00a030 dans le centre-ville de la station baln\u00e9aire d\u00e9sert\u00e9e par ses habituels f\u00eatards. Ce premier d\u00e9part d\u2019un bateau marchand depuis un port ukrainien de la mer Noire avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 quelques heures en amont par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc. Le navire devrait atteindre Istanbul le 2\u00a0ao\u00fbt.                    Lire aussi :  En Ukraine, Odessa soulag\u00e9e par le d\u00e9part d\u2019un premier bateau de c\u00e9r\u00e9ales         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-08-01T17:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T16:31:07+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis, la France et la Grande-Bretagne mettent en garde la Russie sur l\u2019utilisation de l\u2019arsenal nucl\u00e9aire. Dans une d\u00e9claration conjointe, Paris, Londres et Washington, pays alli\u00e9s et dot\u00e9s de l\u2019arme nucl\u00e9aire, rappellent \u00ab\u00a0qu\u2019une guerre nucl\u00e9aire ne peut \u00eatre gagn\u00e9e et ne doit jamais \u00eatre men\u00e9e\u00a0\u00bb, et que \u00ab\u00a0les armes nucl\u00e9aires doivent, aussi longtemps qu\u2019elles existeront, servir \u00e0 des fins d\u00e9fensives, de dissuasion et de pr\u00e9vention de la guerre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans le contexte de la guerre d\u2019agression ill\u00e9gale et non provoqu\u00e9e men\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine, nous appelons la Russie \u00e0 mettre fin \u00e0 sa rh\u00e9torique nucl\u00e9aire et \u00e0 son comportement irresponsable et dangereux\u00a0\u00bb, ont-ils ajout\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019ouverture de la 10e Conf\u00e9rence d\u2019examen du trait\u00e9 sur la non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires (TNP).          Dans un communiqu\u00e9 s\u00e9par\u00e9, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, avait appel\u00e9 lundi la Russie et la Chine \u00e0 entamer des pourparlers sur le contr\u00f4le des armements nucl\u00e9aires, affirmant que Moscou, en particulier, avait le devoir de faire preuve de responsabilit\u00e9 apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine. Il a \u00e0 nouveau affirm\u00e9 que son administration \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 \u00ab\u00a0n\u00e9gocier rapidement\u00a0\u00bb un remplacement de New Start, le trait\u00e9 plafonnant les forces nucl\u00e9aires intercontinentales aux Etats-Unis et en Russie, qui doit expirer en\u00a02026.          \u00ab\u00a0La Russie devrait d\u00e9montrer qu\u2019elle est pr\u00eate \u00e0 reprendre le travail sur le contr\u00f4le des armements nucl\u00e9aires, a d\u00e9clar\u00e9 M. Biden.\u00a0Mais la n\u00e9gociation n\u00e9cessite un partenaire volontaire et de bonne foi. Et l\u2019agression brutale et non provoqu\u00e9e de la Russie en Ukraine a bris\u00e9 la paix en Europe et constitue une attaque contre les principes fondamentaux de l\u2019ordre international.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington, Paris et Londres appellent Moscou \u00e0 mettre fin \u00e0 sa \u00ab\u00a0dangereuse\u00a0\u00bb rh\u00e9torique nucl\u00e9air...","dateModified":"2022-08-01T16:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T16:22:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'elles sont les caract\u00e9ristiques des MLRS MARS II envoy\u00e9e par l'Allemagne? Par exemple, ont-elles une port\u00e9e de 80km semblables aux HIMARS? Puis, j'en profite pour une 2d question si vous n'avez pas la premi\u00e8re. La France a-t-elle des MLRS aussi?    Nicoco         Bonjour Nicoco,          D\u2019apr\u00e8s le site du constructeur allemand Krauss-Maffei Wegmann (KMW), le lance-roquettes multiple MARS II de l\u2019arm\u00e9e allemande a une port\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 70\u00a0kilom\u00e8tres et peut tirer douze roquettes en une minute environ, ce qui est comparable aux Himars. Le MARS II (ou MLRS-E) est une version modernis\u00e9e du MARS (Medium Artillery Rocket System) utilis\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e allemande depuis 1990. Le MARS II permet notamment de tirer des missiles guid\u00e9s avec des lance-roquettes multiples (LRM, ou MLRS en anglais) avec une \u00ab\u00a0haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb.          Concernant la France, elle dispose de lance-roquettes unitaires (LRU). Le 1er r\u00e9giment d\u2019artillerie dispose de onze \u00e9quipements de ce type. Il s\u2019agit de la version fran\u00e7aise modernis\u00e9e des lance-roquettes multiples qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s par les Etats-Unis, l\u2019Allemagne, la France, le Royaume-Uni et l\u2019Italie pendant la guerre froide. Ils tiraient \u00e0 l\u2019origine des roquettes M-26, des armes \u00e0 sous-munitions auxquelles la France a renonc\u00e9 en\u00a02008 avec l\u2019adoption de la convention d\u2019Oslo. Les LRM ont donc \u00e9t\u00e9 modernis\u00e9s pour tirer des roquettes \u00e0 charge unitaire, d\u2019o\u00f9 son nom en France. Les LRU peuvent tirer des roquettes M-31, guid\u00e9es et d\u2019une pr\u00e9cision de quelques m\u00e8tres, avec une port\u00e9e d\u2019environ 70\u00a0kilom\u00e8tres. Ils comptent toujours, comme les LRM, douze tubes lance-roquettes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-08-01T17:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T15:53:47+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9placement forc\u00e9 de mineurs ukrainiens en Russie participe du projet de Vladimir Poutine \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9radiquer l\u2019identit\u00e9 et la nation ukrainiennes\u00a0\u00bb, affirme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb un collectif d\u2019intellectuels et de p\u00e9dopsychiatres, parmi lesquels Bernard Golse et l\u2019anthropologue V\u00e9ronique Nahoum-Grappe.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0D\u00e9porter des enfants ukrainiens et les \u201crussifier\u201d, c\u2019est amputer l\u2019avenir de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-08-01T16:14:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T15:29:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, a-t-on des informations sur le contenu de l'appel entre Macron et Zelensky aujourd'hui ?    PseudoToujoursPasInspir\u00e9         Bonjour PseudoToujoursPasInspir\u00e9 (ne d\u00e9sesp\u00e9rez pas d\u2019en trouver un),          L\u2019Elys\u00e9e vient de publier un communiqu\u00e9 sur le sujet. Il y est dit qu\u2019Emmanuel Macron a \u00ab\u00a0r\u00e9affirm\u00e9 son soutien au peuple ukrainien et \u00e0 sa r\u00e9sistance\u00a0\u00bb et a \u00ab\u00a0dit sa d\u00e9termination\u00a0\u00bb \u00e0 faire en sorte que les crimes de guerre commis par les Russes, dont le massacre \u00e0 la prison d\u2019Olenivka il y a quelques jours, \u00ab\u00a0ne restent pas impunis\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9galement confirm\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0la volont\u00e9 de la France de poursuivre le soutien aux forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb et tous deux sont par ailleurs convenus \u00ab\u00a0de poursuivre leurs efforts conjoints pour contrer la d\u00e9sinformation russe \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale\u00a0\u00bb.          La pr\u00e9sidence ukrainienne a de son c\u00f4t\u00e9 fait savoir que Volodymyr Zelensky avait salu\u00e9 le r\u00f4le jou\u00e9 par Paris et par Emmanuel Macron dans la d\u00e9cision d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de pays candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. Selon le communiqu\u00e9 de Kiev, les deux dirigeants ont \u00ab\u00a0discut\u00e9 en d\u00e9tail de la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, et notamment de la fourniture de nouvelles armes, ainsi que de la question des crimes de guerre. \u00ab\u00a0Le chef de l\u2019Etat ukrainien a exprim\u00e9 sa gratitude \u00e0 [la France] pour la contribution concr\u00e8te aux efforts de lutte contre l\u2019impunit\u00e9 de la Russie, \u00e0 savoir l\u2019envoi d\u2019un groupe de m\u00e9decins et de gendarmes en Ukraine pour \u00e9tablir les faits des crimes commis par l\u2019agresseur russe\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Kiev.          Selon les deux capitales, les chefs d\u2019Etat ont \u00e9galement discut\u00e9 de la participation de la France \u00e0 la reconstruction de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-08-01T15:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T14:47:23+00:00","articleBody":"           Des sauveteurs du service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien inspectent un crat\u00e8re caus\u00e9 par un missile russe tir\u00e9 sur le site d\u2019une usine de verre, dans la ville de Merefa, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 1er\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/3488690_1659358971124-675664.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-08-01T15:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T14:43:08+00:00","articleBody":"     En r\u00e9ponse aux sanctions britanniques, la Russie a interdit lundi 1er\u00a0ao\u00fbt l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 trente-neuf personnalit\u00e9s britanniques suppl\u00e9mentaires. La nouvelle liste, parue sur le site Internet du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, comprend des responsables politiques, des journalistes et des entrepreneurs.          On y trouve notamment les d\u00e9put\u00e9s travaillistes, Keir Starmer, David Lammy, Lisa Nandy, ou encore l\u2019ancien premier ministre David Cameron, ainsi que des responsables politiques \u00e9cossais et des journalistes de la BBC et de grands journaux britanniques.          Selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, les personnes sanctionn\u00e9es \u00ab\u00a0contribuent \u00e0 la politique hostile de Londres visant \u00e0 diaboliser notre pays et \u00e0 l\u2019isoler sur la sc\u00e8ne internationale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les actes nuisibles de la Grande-Bretagne attisant la russophobie, diffusant des informations fausses sur notre pays et soutenant le r\u00e9gime n\u00e9onazi de Kiev entra\u00eeneront une r\u00e9action ferme et ad\u00e9quate de la partie russe\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re.          Plus de deux cent cinquante personnalit\u00e9s britanniques, dont Boris Johnson, sont d\u00e9sormais officiellement priv\u00e9es d\u2019entr\u00e9e sur le territoire russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles sanctions russes contre des personnalit\u00e9s britanniques","dateModified":"2022-08-01T14:58:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T14:40:32+00:00","articleBody":"     Paris a salu\u00e9 une \u00ab\u00a0\u00e9tape importante\u00a0\u00bb avec le d\u00e9part d\u2019un premier bateau du port d\u2019Odessa, sur la mer Noire, conform\u00e9ment \u00e0 un accord international visant \u00e0 att\u00e9nuer la crise alimentaire mondiale. Ce d\u00e9part marque la reprise des exportations ukrainiennes de c\u00e9r\u00e9ales arr\u00eat\u00e9es depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, il y a six mois.          Dans un communiqu\u00e9 du Quai d\u2019Orsay, la France a appel\u00e9 \u00ab\u00a0les parties \u00e0 continuer l\u2019exportation s\u00e9curis\u00e9e des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en mer Noire\u00a0\u00bb. Accusant de nouveau Moscou d\u2019utiliser \u00ab\u00a0la famine comme une arme de guerre\u00a0\u00bb, elle a condamn\u00e9 \u00ab\u00a0la poursuite des frappes indiscrimin\u00e9es men\u00e9es par la Russie, y compris sur le port d\u2019Odessa, qui contribuent \u00e0 fragiliser la mise en \u0153uvre de [l\u2019]accord\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France salue le d\u00e9part du premier navire du port d\u2019Odessa","dateModified":"2022-08-01T14:54:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T13:11:10+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a annonc\u00e9 sur Twitter la r\u00e9ception d\u2019un nouveau syst\u00e8me de lance-roquettes multiple (MLRS) MARS II envoy\u00e9 par l\u2019Allemagne. Il a \u00e9galement fait part de l\u2019arriv\u00e9e de quatre nouveaux Himars am\u00e9ricains, permettant des frappes tr\u00e8s pr\u00e9cises jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres et dont les Ukrainiens font un usage remarqu\u00e9 depuis plusieurs semaines. D\u2019apr\u00e8s M.\u00a0Reznikov, les Ukrainiens auraient d\u00e9truit cinquante d\u00e9p\u00f4ts de munitions russes gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9quipements dont la r\u00e9ception a constitu\u00e9, selon les mots prononc\u00e9s mi-juillet par Oleksiy Arestovych, conseiller du cabinet pr\u00e9sidentiel ukrainien, un \u00ab\u00a0tournant dans la guerre\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e russe assure, de son c\u00f4t\u00e9, avoir d\u00e9truit deux Himars lors d\u2019une frappe sur une usine \u00e0 Kharkiv. Elle dit aussi avoir d\u00e9truit deux d\u00e9p\u00f4ts de munition \u00e0 Siversk et Kalenyky, dans la r\u00e9gion de Donetsk, et un d\u00e9p\u00f4t de carburant pr\u00e8s de Nikopol (sud-est).                    Lire aussi :  En Ukraine, la logistique militaire russe perturb\u00e9e par des missiles am\u00e9ricains Himars         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles armes occidentales en Ukraine","dateModified":"2022-08-01T13:33:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T12:58:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, o\u00f9 en est la contre offensive Ukrainienne sur Kherson? Avez-vous des infos? Merci!    Pierric         Bonjour Pierric,          Le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson s\u2019est justement exprim\u00e9 sur la question il y a quelques heures. Selon lui, quarante-six villages de la r\u00e9gion auraient \u00e9t\u00e9 repris aux Russes par les Ukrainiens. \u00ab\u00a0La plupart se trouvent dans le nord [de l\u2019oblast], qui borde la r\u00e9gion de Dnipropetrovsk, et un peu au sud, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la r\u00e9gion de Mykola\u00efv\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Dmytro Butrii, cit\u00e9 par Interfax Ukraine. Toujours d\u2019apr\u00e8s le gouverneur, certains sont \u00ab\u00a0d\u00e9truits \u00e0 90\u00a0%\u00a0\u00bb et sont toujours sous le feu des bombardements. Il est toujours recommand\u00e9 \u00e0 la population d\u2019\u00e9vacuer la r\u00e9gion.          Les renseignements ukrainiens ont par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 d\u2019importants mouvements de troupes russes vers le sud de l\u2019Ukraine. Ils \u00ab\u00a0se pr\u00e9parent \u00e0 notre contre-offensive [dans le sud de l\u2019Ukraine] et peut-\u00eatre \u00e0 lancer leur propre offensive\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Vadym Skibitsky, porte-parole de la principale agence de renseignement du minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense.          Nous ne disposons pas de sources d\u2019information russes sur le sujet, mais plusieurs \u00e9l\u00e9ments montrent en effet que les forces de Moscou se pr\u00e9parent \u00e0 des batailles dans la r\u00e9gion. Selon le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre), des images satellites montrent par exemple que les Russes ont creus\u00e9 des tranch\u00e9es pr\u00e8s du pont Antonivka (sur la rive droite du fleuve Dniepr), l\u2019une des seules voies de ravitaillement pour les occupants Russes, et install\u00e9 des \u00e9quipements le long des infrastructures du pont pour emp\u00eacher les frappes ukrainiennes, qui ont endommag\u00e9 la structure \u00e0 la fin de juillet.          Au sujet de la contre-offensive ukrainienne, vous pouvez (re) lire le reportage ci-dessous, et lire cette tribune sur l\u2019importance strat\u00e9gique des r\u00e9gions du Sud.                    Lire aussi :  Dans la r\u00e9gion de Kherson, la contre-offensive village par village         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-08-01T15:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T11:55:09+00:00","articleBody":"                     Des personnes arrivent en train de Pokrovsk, \u00e0 la suite d\u2019une \u00e9vacuation de zones touch\u00e9es par la guerre dans l\u2019est de l\u2019Ukraine,  en Ukraine, le 31 juillet 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/a801cc8_1659354846997-2022-07-31t200806z-269361174-rc27nv9sm01r-rtrmadp-3-ukraine-crisis-dnipro.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-08-01T12:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T11:52:40+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a dit lundi que la Russie n\u2019\u00e9tait pas en mesure de contribuer aux r\u00e9parations n\u00e9cessaires des \u00e9quipements d\u00e9fectueux du gazoduc Nord Stream 1.          Moscou a r\u00e9duit la semaine derni\u00e8re ses livraisons via ce gazoduc, la plus grande liaison gazi\u00e8re russe vers l\u2019Europe, \u00e0 seulement 20\u00a0% de sa capacit\u00e9, expliquant qu\u2019une turbine envoy\u00e9e au Canada pour maintenance n\u2019\u00e9tait pas encore revenue et que d\u2019autres \u00e9quipements devaient \u00e9galement \u00eatre r\u00e9par\u00e9s. \u00ab\u00a0Il y a des dysfonctionnements qui n\u00e9cessitent des r\u00e9parations urgentes et il y a certaines difficult\u00e9s artificielles qui ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par les sanctions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin. \u00ab\u00a0Cette situation a besoin d\u2019\u00eatre corrig\u00e9e et la Russie n\u2019est gu\u00e8re en mesure d\u2019y contribuer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le groupe allemand Siemens Energy, charg\u00e9 de l\u2019entretien de la turbine, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait pas acc\u00e8s aux turbines sur le site et qu\u2019il n\u2019avait re\u00e7u aucun rapport de dommages de la part de Gazprom, et qu\u2019il devait donc supposer que les turbines fonctionnaient normalement. Gazprom a indiqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9 distinct lundi que sa production de gaz avait baiss\u00e9 de 12\u00a0%, \u00e0 262,4\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes, de janvier \u00e0 juillet, tandis que les exportations vers les pays hors Communaut\u00e9 d\u2019Etats ind\u00e9pendants (l\u2019Union europ\u00e9enne et la Turquie) avaient chut\u00e9 de 35 % par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode en\u00a02021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit ne pas \u00eatre en mesure de contribuer aux r\u00e9parations du gazoduc Nord Stream 1","dateModified":"2022-08-01T12:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T11:45:59+00:00","articleBody":"     Les basketteurs fran\u00e7ais d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s ou qui s\u2019engageront \u00e0 l\u2019avenir avec un club russe ou bi\u00e9lorusse ne seront plus s\u00e9lectionnables en \u00e9quipe de France jusqu\u2019\u00e0 la fin de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de basket-ball. \u00ab\u00a0Les joueurs, joueuses et staffs des \u00e9quipes de France ne seront plus s\u00e9lectionnables s\u2019ils signent un contrat avec un club russe ou bi\u00e9lorusse, tant que le conflit est en cours\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la FFBB dans un communiqu\u00e9. La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise le 28 juillet lors d\u2019un bureau f\u00e9d\u00e9ral et \u00ab\u00a0s\u2019applique \u00e9galement aux joueurs, joueuses, membres du staff ayant d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 avec un club russe ou bi\u00e9lorusse\u00a0\u00bb.          La question a fait surface il y a quelques jours, avec la signature des internationaux fran\u00e7ais Livio Jean-Charles (4 s\u00e9lections) au CSKA Moscou et Louis Labeyrie (33\u00a0s\u00e9lections) \u00e0 Kazan. A la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe le 24 f\u00e9vrier, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de basket a d\u00e9cid\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre l\u2019exclusion de la Russie et de la Bi\u00e9lorussie de toutes ses comp\u00e9titions, de s\u00e9lections ou de clubs. Il en va de m\u00eame pour l\u2019Euroleague basket-ball, entit\u00e9 qui g\u00e8re les deux principales comp\u00e9titions masculines de clubs, l\u2019Euroligue (C1) et l\u2019Eurocoupe (C2).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Basket\u00a0: les Fran\u00e7ais engag\u00e9s dans des clubs russes ou bi\u00e9lorusses ne sont \u00ab\u00a0plus s\u00e9lectionnables\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-01T12:59:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T11:43:48+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019est entretenu par t\u00e9l\u00e9phone lundi \u00e0 11 h 30 avec son homologue ukrainien, une premi\u00e8re depuis le 16 juin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019est entretenu avec Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-01T11:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T10:45:39+00:00","articleBody":"     Les premiers b\u00e2timents en reconstruction \u00e0 Marioupol, ville portuaire du sud-est de l\u2019Ukraine d\u00e9vast\u00e9e par des semaines de bombardements, seront inaugur\u00e9s en septembre, a annonc\u00e9 la Russie, qui occupe d\u00e9sormais cette localit\u00e9. \u00ab\u00a0Les premiers immeubles seront pr\u00eats en septembre. Les premiers h\u00f4pitaux seront pr\u00eats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-premier ministre russe Marat Khousnoulline dans une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe RBK TV publi\u00e9e lundi.          Vendredi, ce dernier avait pr\u00e9sent\u00e9 au pr\u00e9sident Vladimir Poutine un plan pour reconstruire Marioupol en trois ans, un objectif qui semble ambitieux, compte tenu de l\u2019ampleur des destructions. Le port strat\u00e9gique de Marioupol a \u00e9t\u00e9 conquis en mai par les forces russes apr\u00e8s des semaines de si\u00e8ge qui ont d\u00e9vast\u00e9 une grande partie de la ville. Immeubles d\u2019habitation, \u00e9coles, commerces, rues\u00a0: rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9.          Avant l\u2019offensive militaire russe, la ville, b\u00e2tie au bord de la mer d\u2019Azov, comptait plus de 400\u00a0000 habitants. Mais elle s\u2019est, en grande partie, d\u00e9peupl\u00e9e, nombre de r\u00e9sidents ayant fui les combats. La population devrait s\u2019\u00e9lever \u00e0 350\u00a0000 habitants d\u2019ici \u00e0 2025, a estim\u00e9 M.\u00a0Khousnoulline, sans pr\u00e9ciser si les autorit\u00e9s russes pr\u00e9voyaient de mettre en place une politique de repeuplement.          Le vice-premier ministre russe a, par ailleurs, fait savoir que les forces d\u2019occupation russes pr\u00e9voyaient de r\u00e9am\u00e9nager en \u00ab\u00a0technop\u00f4le\u00a0\u00bb la zone industrielle d\u00e9vast\u00e9e de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, o\u00f9 s\u2019\u00e9taient retranch\u00e9s les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens. \u00ab\u00a0Nous ne pensons pas \u00e0 une restauration avec des technologies anciennes. Nous allons cr\u00e9er des emplois qui alimenteront la ville gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Khousnoulline.          Pour l\u2019heure, les habitants de Marioupol continuent de souffrir de p\u00e9nuries multiples, avec le r\u00e9tablissement tr\u00e8s parcellaire de l\u2019eau et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut finir les premi\u00e8res reconstructions \u00e0 Marioupol en septembre","dateModified":"2022-08-01T13:01:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T10:30:34+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne et l\u2019OTAN ont salu\u00e9 lundi le d\u00e9part d\u2019Ukraine d\u2019un premier navire charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales et r\u00e9clam\u00e9 la \u00ab\u00a0mise en \u0153uvre totale\u00a0\u00bb de l\u2019accord conclu \u00e0 Istanbul pour la reprise des exportations ukrainiennes. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une premi\u00e8re \u00e9tape tr\u00e8s importante et bienvenue, et nous attendons avec impatience la mise en \u0153uvre de l\u2019ensemble de l\u2019accord avec la reprise des exportations ukrainiennes vers les clients du monde entier affect\u00e9s par la crise alimentaire\u00a0\u00bb provoqu\u00e9e par blocus des ports ukrainiens par la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 Peter Stano, porte-parole du chef de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borrell.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a pour sa part remerci\u00e9 la Turquie pour le \u00ab\u00a0r\u00f4le central\u00a0\u00bb jou\u00e9 dans la conclusion de cet accord. \u00ab\u00a0Les alli\u00e9s de l\u2019OTAN soutiennent fermement la mise en \u0153uvre int\u00e9grale de l\u2019accord visant \u00e0 att\u00e9nuer la crise alimentaire mondiale caus\u00e9e par la guerre de la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans un message sur son Twitter.          Un premier bateau, le Razoni, a quitt\u00e9 le port d\u2019Odessa charg\u00e9 de 26 000 tonnes de ma\u00efs \u00e0 destination du Liban. Il est attendu le 2 ao\u00fbt \u00e0 Istanbul o\u00f9 il doit \u00eatre inspect\u00e9 sous l\u2019autorit\u00e9 du Centre de coordination conjointe (CCC), inaugur\u00e9 mercredi dernier. \u00ab\u00a0Le Liban d\u00e9pend des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et il est un des pays les plus touch\u00e9s par la crise alimentaire\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Peter Stano. \u00ab\u00a0Le Liban a refus\u00e9 l\u2019envoi de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vol\u00e9es et nous nous f\u00e9licitons qu\u2019il soit le premier destinataire des exportations l\u00e9gales\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE et l\u2019OTAN demandent la \u00ab\u00a0mise en \u0153uvre totale\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur la reprise des exportation...","dateModified":"2022-08-01T13:05:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T09:46:48+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 les habitants de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e0 la quitter au plus vite. Plus t\u00f4t les gens partiront, \u00ab\u00a0moins l\u2019arm\u00e9e russe aura le temps de tuer\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9sum\u00e9, samedi 30 juillet, depuis la capitale, Kiev.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut vraiment le faire\u00a0\u00bb\u00a0: Volodymyr Zelensky demande l\u2019\u00e9vacuation de l\u2019oblast de Donetsk","dateModified":"2022-08-01T12:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T09:31:10+00:00","articleBody":"     La Russie a jug\u00e9 lundi \u00ab\u00a0tr\u00e8s positif\u00a0\u00bb le d\u00e9part d\u2019Ukraine d\u2019un premier navire charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales, conform\u00e9ment aux termes d\u2019un accord conclu \u00e0 Istanbul pour permettre la reprise des exportations de Kiev, malgr\u00e9 l\u2019offensive de Moscou. Le d\u00e9part de ce bateau du port d\u2019Odessa est \u00ab\u00a0tr\u00e8s positif, une bonne opportunit\u00e9 de tester l\u2019efficacit\u00e9 [de l\u2019accord d\u2019Istanbul]\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00ab\u00a0tr\u00e8s positive\u00a0\u00bb, juge le Kremlin","dateModified":"2022-08-01T09:42:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T08:05:37+00:00","articleBody":"     La reprise, lundi, des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier, est \u00ab\u00a0un soulagement pour le monde\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.          \u00ab\u00a0En particulier pour nos amis du Moyen-Orient, d\u2019Asie et d\u2019Afrique, alors que les premi\u00e8res c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes quittent Odessa apr\u00e8s des mois de blocus russe. L\u2019Ukraine a toujours \u00e9t\u00e9 un partenaire fiable et le restera si la Russie respecte sa part de l\u2019accord\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur Twitter le ministre.          Selon le ministre de l\u2019infrastructure ukrainien, Oleksandre Koubrakov, le bateau est charg\u00e9 de 26 000 tonnes de ma\u00efs.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales est un \u00ab\u00a0soulagement pour le monde\u00a0\u00bb, selon Kiev","dateModified":"2022-08-01T13:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T08:02:59+00:00","articleBody":"     Antonio Guterres \u00ab\u00a0salue chaleureusement\u00a0\u00bb le d\u00e9part lundi du premier bateau de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes dans le cadre d\u2019un plan visant \u00e0 lever le blocus russe en mer, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole. \u00ab\u00a0Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral esp\u00e8re que ce sera le premier de nombreux navires commerciaux, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord sign\u00e9, et que cela apportera la stabilit\u00e9 et l\u2019aide indispensables \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale, en particulier dans les contextes humanitaires les plus fragiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019ONU \u00ab\u00a0salue chaleureusement\u00a0\u00bb le d\u00e9part du premier bateau de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes ","dateModified":"2022-08-01T08:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T07:43:16+00:00","articleBody":"                     Le navire \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb quitte le port maritime d\u2019Odessa, en Ukraine, marquant la relance de l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales, le 1er\u00a0ao\u00fbt 2022. FORCE NAVALE UKRAINIENNE\/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-08-01T09:01:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T07:04:51+00:00","articleBody":"                     Des habitants attendent de recevoir de l\u2019aide alimentaire dans la ville de Merefa, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 30 juillet 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/af9e714_1659337414749-882484.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-08-01T07:06:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T06:36:32+00:00","articleBody":"     Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a quitt\u00e9 le port d\u2019Odessa \u00e0 9 h 17, heure locale (8 h 17, heure de Paris) lundi, conform\u00e9ment aux termes de l\u2019accord international avec la Russie sign\u00e9 \u00e0 Istanbul, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.          \u00ab\u00a0Le navire Razoni a quitt\u00e9 le port d\u2019Odessa \u00e0 destination du port de Tripoli [district de Tripoli, au nord de Beyrouth] au Liban. Il est attendu le 2 ao\u00fbt \u00e0 Istanbul. Il continuera sa route vers sa destination \u00e0 la suite des inspections qui seront men\u00e9es \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a quitt\u00e9 le port d\u2019Odessa","dateModified":"2022-08-01T11:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T05:53:25+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent en feu \u00e0 la suite d\u2019une frappe russe, \u00e0 Mykola\u00efv, le 31\u00a0juillet 2022. SERVICE UKRAINIEN \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/5575f68_1659332958194-2022-07-31t154247z-1618112176-rc23nv97cehs-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mykolaiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-08-01T06:02:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T04:55:13+00:00","articleBody":"     Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes devait quitter le port d\u2019Odessa lundi \u00e0 7 h 30, heure de Paris (8 h 30 \u00e0 Odessa), a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le d\u00e9part du cargo Razoni battant pavillon de la Sierra Leone et charg\u00e9 de ma\u00efs quittera le port d\u2019Odessa \u00e0 destination du Liban \u00e0 8 h 30\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re. D\u2019autres convois vont suivre ce premier d\u00e9part en respectant \u00ab\u00a0le couloir [maritime] et les formalit\u00e9s convenus\u00a0\u00bb, ajoute le minist\u00e8re.          Sign\u00e9 le 22 juillet \u00e0 Istanbul, l\u2019accord qui permet la reprise des exportations ukrainiennes vise \u00e0 att\u00e9nuer une crise alimentaire mondiale qui a vu les prix monter en fl\u00e8che dans certains des pays parmi les plus pauvres du monde.          Selon le site Marine Traffic, qui permet de suivre les d\u00e9placements des bateaux, le Razoni \u00e9tait toujours \u00e0 quai lundi \u00e0 7 h 30 heures, heure de Paris, dans le port d\u2019Odessa. Construit en 1996, d\u2019une longueur de 186 m\u00e8tres sur 25\u00a0m\u00e8tres de largeur, le Razoni a une capacit\u00e9 de cale de 30 000\u00a0tonnes.          Le Centre de coordination conjointe (CCC), charg\u00e9 du contr\u00f4le des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire, a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 mercredi \u00e0 Istanbul conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord. Il associe des repr\u00e9sentants des deux bellig\u00e9rants, ainsi que ceux de la Turquie et des Nations unies. Le CCC doit immatriculer et suivre les navires marchands qui participeront aux convois, assurer leur suivi par Internet et par satellite, faire inspecter les bateaux au moment du chargement dans les ports ukrainiens et \u00e0 leur arriv\u00e9e dans les ports turcs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes doit quitter Odessa lundi matin ","dateModified":"2022-08-01T05:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T04:23:56+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Tu\u00e9 par les frappes russes sur Mykola\u00efv\u00a0: les derniers jours d\u2019un magnat ukrainien des c\u00e9r\u00e9ales         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui est Oleksi Vadatoursky, propri\u00e9taire de la principale soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne de logistique c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re...","dateModified":"2022-08-01T05:20:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T04:04:52+00:00","articleBody":"     Dans le sud de l\u2019Ukraine, les autorit\u00e9s de Mykola\u00efv ont assur\u00e9 dimanche que la ville avait \u00e9t\u00e9 la cible de bombardements russes massifs, probablement \u00ab\u00a0les plus forts\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier, qui ont fait au moins deux morts, selon le maire, Oleksandr Senkevitch.          Ces frappes ont caus\u00e9 la mort d\u2019Oleksi Vadatoursky, propri\u00e9taire de la principale soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne de logistique c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re et de son \u00e9pouse. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait l\u2019un des plus importants entrepreneurs agricoles du pays, une personnalit\u00e9-cl\u00e9 de la r\u00e9gion et un important employeur\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 sur Telegram Mikha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, disant croire dans ce cas \u00e0 une frappe cibl\u00e9e.          Dans son adresse dominicale, le pr\u00e9sident Zelensky a rendu hommage \u00e0 Oleksi Vadatoursky, qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0h\u00e9ros de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements se poursuivent \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-01T05:29:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T04:03:36+00:00","articleBody":"           Un pompier tente d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie provoqu\u00e9 par un bombardement russe sur un b\u00e2timent de Mykola\u00efv, en Ukraine, le 31 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/5ccb5ee_blr-ukraine-crisis-mykolaiv-0731-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions\u00a0\u00bb, estime Volodymyr Zele...","dateModified":"2022-08-01T04:03:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T04:02:06+00:00","articleBody":"      Un drone explosif a bless\u00e9 six personnes dimanche au quartier g\u00e9n\u00e9ral de la flotte russe de la mer Noire \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, une attaque in\u00e9dite qui a mis en \u00e9tat d\u2019alerte ce bastion russe dans la p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou.          Les frappes russes se poursuivent sur les villes ukrainiennes, notamment Mykola\u00efv, o\u00f9 le bombardement le plus intense depuis le d\u00e9but de la guerre a tu\u00e9 au moins deux habitants, selon les autorit\u00e9s locales. Dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb ont retenti de nouveau dans cette ville du Sud, a fait savoir son maire.          Ces frappes ont caus\u00e9 la mort d\u2019Oleksi Vadatoursky, propri\u00e9taire de la principale soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne de logistique c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re, et de son \u00e9pouse. Dans son adresse dominicale, le pr\u00e9sident Zelensky a rendu hommage \u00e0 Oleksi Vadatoursky, qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0h\u00e9ros de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 samedi les forces russes de pratiquer une tactique de \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb par leurs bombardements sur les villes ukrainiennes, annon\u00e7ant l\u2019\u00e9vacuation g\u00e9n\u00e9rale de la population de la r\u00e9gion de Donetsk (Est).          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la Journ\u00e9e de la flotte russe \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Nord-Ouest), avec un discours promettant l\u2019arriv\u00e9e, \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb, d\u2019un nouveau missile de croisi\u00e8re hypersonique qui \u00ab\u00a0ne conna\u00eet aucun obstacle\u00a0\u00bb.          Vendredi, l\u2019explosion d\u2019un hangar abritant des soldats ukrainiens prisonniers \u00e0 Olenivka, en territoire occup\u00e9 par les Russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, a fait 50 morts et 73 bless\u00e9s graves. Un \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, selon M. Zelensky. Le Comit\u00e9 international de Croix-Rouge a d\u00e9clar\u00e9 dimanche n\u2019avoir toujours pas re\u00e7u d\u2019autorisation officielle de Moscou de se rendre sur les lieux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A retenir \u00e0 6 heures ","dateModified":"2022-08-01T05:22:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html#612426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/01/guerre-en-ukraine-en-direct-il-est-trop-tot-pour-tirer-des-conclusions-estime-volodymyr-zelensky-apres-la-reprise-des-exportations-de-cereales-ukrainiennes_6136798_3210.html","datePublished":"2022-08-01T04:01:33+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/221/0/4644/2322/1342/671/60/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-01T04:01:33+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/0/0/4644/3028/1342/875/3/0/c4886b9_1659344757419-000-32ft47a.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/03/19-16">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le « Razoni » devrait rejoindre Istanbul puis le Liban, avec une cargaison de 26 000 tonnes de céréales, en vertu de l’accord signé entre la Russie, l’Ukraine, la Turquie et les Nations unies, le 22 juillet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, Odessa soulagée par le départ d’un premier bateau de céréales      Le « Razoni » devrait rejoindre Istanbul puis le Liban, avec une cargaison de 26 000 tonnes de céréales, en vertu de l’accord signé entre la Russie, l’Ukraine, la Turquie et les Nations unies, le 22 juillet.          Par Thomas d'Istria(Odessa, envoyé spécial)         Publié le 01 août 2022 à 18h37, mis à jour hier à 06h58    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le navire céréalier « Razoni » quittant le port d’Odessa, en Ukraine, le 1er août 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Le navire et ses 26 000 tonnes de maïs ont quitté Odessa. Lundi 1er août, les cornes de brume annonçant la sortie du Razoni, naviguant sous drapeau de la Sierra Leone, ont résonné vers 9 h 30 dans le centre-ville de la station balnéaire désertée par ses habituels fêtards. Ce premier départ d’un bateau marchand depuis un port ukrainien de la mer Noire avait été annoncé quelques heures auparavant par le ministère de la défense turc.          Le navire devrait atteindre Istanbul le 2 août. Il y sera inspecté sous l’autorité du centre de coordination conjointe, un organe créé dans la foulée de l’accord signé à Istanbul le 22 juillet entre la Russie, l’Ukraine, la Turquie et les Nations unies, visant à reprendre les exportations agricoles ukrainiennes et russes, bloquées depuis le début de la guerre. Le Razoni devrait ensuite poursuivre sa route vers sa destination finale, Tripoli, dans le nord du Liban.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Istanbul, un accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes et russes soumis à la bonne foi de Vladimir Poutine                 Les représentants des autorités ukrainiennes se sont félicités du départ du navire. Sur son compte Twitter, le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba, a évoqué « une journée de soulagement pour le monde, en particulier pour nos amis du Moyen-Orient, d’Asie et d’Afrique », fortement dépendants des céréales du pays, quatrième exportateur mondial. Antonio Guterres, le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies (ONU), a « chaleureusement » salué l’événement, tout en exprimant l’espoir que la reprise des exportations « apportera la stabilité et l’aide indispensables à la sécurité alimentaire mondiale ».               Lors d’un entretien téléphonique avec le président Volodymyr Zelensky, lundi 1er août, Emmanuel Macron a salué « le départ du port d’Odessa d’un premier navire transportant des céréales ukrainiennes » et indiqué « que les efforts européens pour exporter les grains ukrainiens par voies terrestre et fluviale se poursuivront dans le cadre des corridors de solidarité », selon l’Elysée.                         Vue du port d'Odessa, en Ukraine, le 30 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Alexander Kubrakov, le ministre ukrainien des infrastructures, a déclaré que ces envois aideraient également l’économie du pays, ravagée par la guerre. « Le déblocage des ports apportera au moins 1 milliard de dollars [environ 973 millions d’euros] de recettes en devises à l’économie et permettra au secteur agricole de planifier l’année prochaine », a déclaré le ministre. Le Kremlin, par la voix de son porte-parole, Dmitri Peskov, a jugé de manière « très positi[ve] » le départ du bateau, perçu comme « une bonne manière de tester l’efficacité » de l’accord d’Istanbul. Un accord similaire, signé simultanément, garantit à Moscou l’exportation de ses produits agricoles et engrais, malgré les sanctions occidentales.        Il vous reste 57.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/01/en-ukraine-odessa-soulagee-par-le-depart-d-un-premier-bateau-de-cereales_6136861_3210.html"},"headline":"En Ukraine, Odessa soulag\u00e9e par le d\u00e9part d\u2019un premier bateau de c\u00e9r\u00e9ales","dateCreated":"2022-08-01T18:37:37+02:00","datePublished":"2022-08-01T18:37:37+02:00","dateModified":"2022-08-02T06:58:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Turquie","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb devrait rejoindre Istanbul puis le Liban, avec une cargaison de 26\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, en vertu de l\u2019accord sign\u00e9 entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies, le 22\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Odessa, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/685/0/4500/2250/1342/671/60/0/6dfd991_1659371594284-navire-odessa-5.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-17">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le suspect, âgé de 32 ans, a été arrêté et écroué. L’indifférence dans laquelle s’est déroulé l’agression a choqué l’Italie et rapidement été mise sur le compte du racisme.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Faits divers             En Italie, un vendeur ambulant nigérian meurt après avoir été roué de coups en pleine rue      Le suspect, âgé de 32 ans, a été arrêté et écroué. L’indifférence dans laquelle s’est déroulé l’agression a choqué l’Italie et rapidement été mise sur le compte du racisme.       Le Monde avec AP     Publié le 01 août 2022 à 18h18, mis à jour hier à 09h41    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des fleurs et des hommages ont été laissés par des passants, le 30 juillet 2022, où Alika Ogorchukwu a été battu à mort, à Civitanova Marche, en Italie.  CHIARA GABRIELLI / AP                 « Quatre minutes d’horreur ». L’arrestation d’un Italien, âgé de 32 ans, a été validée par la justice, lundi 1er août, alors qu’il est accusé d’avoir battu à mort un marchand ambulant nigérian vendredi. D’après le journal italien Corriere della Sera, qui cite son avocate, le suspect, qui avait été immédiatement identifié et arrêté, « a coopéré, s’est excusé et a précisé qu’il n’y avait aucune motivation raciale ».            Vendredi, un Nigérian de 39 ans, Alika Ogorchukwu, a été battu à mort, en début d’après-midi, en plein centre de Civitanova Marche, une ville touristique de la région des Marches, sur la côte Adriatique en Italie. Selon la police, le suspect s’en est pris au vendeur ambulant après que ce dernier a voulu lui vendre, ainsi qu’à sa compagne, avec « insistance » des mouchoirs, avant de leur demander « de la monnaie ».                 Le Nigérian, handicapé et équipé d’une béquille, « est venu vers nous et nous a demandé de l’argent, il m’a pris par le bras », a expliqué l’amie du suspect à la presse italienne. Selon elle, elle s’est dégagée rapidement de son emprise, le comportement du vendeur n’étant ni insistant ni harcelant. Le couple se dirige vers une proche boutique de vêtements, le suspect préférant attendre dehors, raconte la femme de 45 ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, la chute inexorable du Mouvement 5 étoiles                   Un crime et une indifférence racistes ?            Selon des images de l’agression circulant sur les réseaux sociaux et dans les médias, le suspect s’est rué sur M. Ogorchukwu, a attrapé sa béquille, l’a frappé avec au visage, puis il s’est déchaîné contre lui, à mains nues, pendant « quatre minutes d’horreur », selon le Corriere della Sera. Une autopsie doit être conduite mardi pour déterminer les causes exactes de la mort.            Au-delà de l’attaque mortelle, c’est aussi l’indifférence dans laquelle elle s’est déroulée qui a choqué l’Italie. L’agression a eu lieu en pleine journée, dans une ville touristique, et des images existent, preuve que des passants ont assisté à la scène. Le journal italien précise toutefois qu’il n’y avait a priori pas foule à ce moment-là. Selon le Corriere, quatre personnes étaient sur les lieux de l’agression : une touriste qui a filmé la scène dans sa globalité, deux personnes âgées et un employé italien qui ont appelé à l’aide et demandé à l’agresseur d’arrêter.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Si l’on ne répond pas à l’angoisse démocratique, la voie sera ouverte aux populismes »                   Cette absence de réaction a rapidement été mise, dans les médias italiens, sur le compte du racisme. Dimanche, l’ancien ministre de l’intérieur italien et chef de file du parti d’extrême droite la Ligue du Nord, Matteo Salvini, a estimé que ses opposants du centre et de la gauche instrumentalisaient la mort du Nigérian « [l’]accusant, [ainsi que] la Ligue et des millions d’Italiens, d’être racistes. Méprisable ». Le suspect s’est lui-même défendu de toute motivation raciste, son conseil réclamant une expertise psychiatrique censée démontrer, selon lui, une « incapacité de comprendre et de vouloir » – c’est-à-dire de se rendre compte du sens de ses actes ou d’adopter des comportements dictés par des choix autonomes et responsables – de son client.            La région dirigée depuis 2020 par un parti d’extrême droite            L’avocat de la famille de M. Ogorchukwu a fait savoir qu’il s’opposerait à cette demande. « Si l’incapacité de comprendre et de vouloir est alléguée, alors il convient de clarifier si tout a été fait pour éviter ce qui s’est passé. Je me demande : si [sa] mère, qui est [sa] tutrice, vit à Salerne, comment peut-elle le surveiller quotidiennement (…) ? Il faudra connaître toutes les responsabilités. »                L’attaque s’est déroulée alors que les politiques italiens entrent en campagne pour les élections législatives anticipées, le 25 septembre. M. Salvini a fait de l’immigration et de la sécurité ses thèmes de campagne privilégiés. La région des Marches est dirigée depuis 2020 par Francesco Acquaroli, membre du parti d’extrême droite Frères d’Italie et qui a fait ses débuts au sein du parti néofasciste Mouvement social italien (MSI).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La démission de Mario Draghi ouvre la voie à des élections anticipées en Italie                   L’archevêque du diocèse de Civitanova Marche a annoncé qu’un hommage serait rendu au vendeur ambulant lors des messes du dimanche. Le maire de San Severino Marche, où habitaient M. Ogorchukwu, sa femme et une nièce, a quant à lui déclaré que la ville paierait pour les obsèques. Une collecte de fonds est également organisée par des habitants pour apporter de l’aide à sa veuve.                Le Monde avec AP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Entre ici, Jean Moulin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/01/en-italie-un-vendeur-ambulant-nigerian-meurt-apres-avoir-ete-roue-de-coups-en-pleine-rue_6136858_3210.html"},"headline":"En Italie, un vendeur ambulant nig\u00e9rian meurt apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 rou\u00e9 de coups en pleine rue","dateCreated":"2022-08-01T18:18:59+02:00","datePublished":"2022-08-01T18:18:59+02:00","dateModified":"2022-08-02T09:41:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Faits divers"],"keywords":["Diaspora","Le Monde Afrique","Nigeria","Faits divers","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Italie","Europe","International"],"description":"Le suspect, \u00e2g\u00e9 de 32\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et \u00e9crou\u00e9. L\u2019indiff\u00e9rence dans laquelle s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 l\u2019agression a choqu\u00e9 l\u2019Italie et rapidement \u00e9t\u00e9 mise sur le compte du racisme.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/105/0/2048/1024/1342/671/60/0/864890f_1a12ffda4897469ca72f40af72fdc0e8-1a12ffda4897469ca72f40af72fdc0e8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-18">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Comme en Crimée et dans le Donbass en 2014, la Russie force certaines régions ukrainiennes à se raccorder à son réseau Internet. Une autre manière d’asseoir sa souveraineté dans les zones occupées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « C’est une véritable farce » : la visite de Nancy Pelosi à Taïwan provoque l’ire de Pékin                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                             Pixels        Guerre en Ukraine             En Ukraine, les Russes tentent aussi d’annexer le cyberespace      Comme en Crimée et dans le Donbass en 2014, la Russie force certaines régions ukrainiennes à se raccorder à son réseau Internet. Une autre manière d’asseoir sa souveraineté dans les zones occupées.          Par  Lucie Rubrice         Publié le 01 août 2022 à 17h00, mis à jour hier à 06h58    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans la guerre en Ukraine, la bataille se joue aussi autour des infrastructures Internet.  ILLUSTRATION « LE MONDE »               Kherson, grande ville du sud de l’Ukraine, est sous le contrôle de l’armée russe depuis le 3 mars. Mais depuis le 30 avril, une autre forme d’occupation s’est ajoutée à celle des soldats russes arpentant les rues : une coupure brutale du trafic Internet a alors été observée dans la localité, avant de revenir à la normale le lendemain. Entre-temps, Kherson Telecom, principal fournisseur d’accès Internet (FAI) de la région, a été remplacé par Miranda-Media, opérateur de Crimée, territoire annexé par la Russie depuis 2014.          A Kherson, quelques jours seulement après la reconnexion par Miranda-Media, les autorités ukrainiennes annonçaient avoir repris le contrôle du réseau et que le trafic était à nouveau géré par le FAI ukrainien d’origine, Kherson Telecom.               Loin de décourager les occupants, c’est un autre opérateur de la région, Status, qui a été contraint par la menace de faire passer son trafic par la Russie. Résultat : depuis le 13 mai, la ville serait effectivement reliée au réseau russe. A l’heure actuelle, le cas de Kherson est le plus documenté : la stratégie de la manipulation des réseaux consiste à « créer une dépendance » et à s’assurer « le contrôle de l’information », observe Louis Pétiniaud, docteur en géopolitique et chercheur au centre Géode, centre de recherche et de formation consacré aux enjeux stratégiques et géopolitiques du cyberespace.          D’autres villes devraient subir le même sort. L’espionnage et la censure sont les principaux objectifs du contrôle d’Internet. Par exemple, la Russie a interdit, après le début de la guerre en Ukraine, l’accès à Facebook, Instagram et Twitter en faisant pression sur ses FAI, afin de juguler les mouvements de protestations et les rassemblements contre la guerre qui ont eu lieu dans les grandes villes russes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les cyberattaques contre la Russie, le « cri de colère » d’une armée de volontaires                 Connecter pour mieux régner          S’il est si simple de manipuler les réseaux, c’est que « le protocole qui permet le routage des données est très peu sécurisé », explique Frédérick Douzet, directrice de Géode et enseignante-chercheuse à l’Institut français de géopolitique, spécialiste des enjeux géopolitiques du cyberespace et des Etats-Unis. Ainsi, pour transiter entre les utilisateurs, les données passent par les câbles qui relient physiquement les pays. Couper un câble revient à altérer fortement l’accès à l’Internet mondial d’un ou plusieurs Etats.              Au-delà de la question des câbles, il y a celle de la communication des machines entre elles, via les systèmes autonomes qui forment le réseau de l’Internet mondial. Ceux-ci sont établis par leurs administrateurs, qui déterminent « leurs politiques de routage en fonction de considérations économiques, techniques et – ou – politiques », précise Frédérick Douzet. Dans un contexte de guerre, elles sont aussi établies sous la contrainte de l’ennemi.        Il vous reste 54.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/08/01/en-ukraine-les-russes-tentent-aussi-d-annexer-le-cyberespace_6136853_4408996.html"},"headline":"En Ukraine, les Russes tentent aussi d\u2019annexer le cyberespace","dateCreated":"2022-08-01T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-01T17:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-02T06:58:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Cyberespionnage","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels"],"description":"Comme en Crim\u00e9e et dans le Donbass en\u00a02014, la Russie force certaines r\u00e9gions ukrainiennes \u00e0 se raccorder \u00e0 son r\u00e9seau Internet. Une autre mani\u00e8re d\u2019asseoir sa souverainet\u00e9 dans les zones occup\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":" Lucie Rubrice"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/218/0/3000/1500/1342/671/60/0/a710324_1648115289380-test-9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/03/19-19">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le président ukrainien a appelé les habitants de la région de Donetsk à la quitter au plus vite. Plus tôt les gens partiront, « moins l’armée russe aura le temps de tuer », a-t-il résumé, samedi 30 juillet, depuis la capitale, Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk : « Il faut vraiment le faire »      vidéo   Le président ukrainien a appelé les habitants de la région de Donetsk à la quitter au plus vite. Plus tôt les gens partiront, « moins l’armée russe aura le temps de tuer », a-t-il résumé, samedi 30 juillet, depuis la capitale, Kiev.          Publié le 01 août 2022 à 11h34 - Mis à jour le 01 août 2022 à 11h51        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « Allez-y, nous vous aiderons. » c’est en ces mots que le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé l’évacuation obligatoire de la région de Donetsk, samedi 30 juillet. Sous les bombardements incessants de l’armée russe depuis le début de la guerre, les quelque 200 000 habitants restants de la région sont nombreux à vouloir rester chez eux. Pourtant, selon Volodymyr Zelensky, l’évacuation est une des seules façons de sauver des milliers de vies civiles.            « Plus tôt les gens quitteront la région de Donetsk, moins l’armée russe aura le temps de tuer » ses habitants, a-t-il résumé dans une vidéo tournée depuis Kiev, la capitale. Il a également appelé ses compatriotes à « convaincre » les plus réticents, « surtout s’il s’agit de familles avec des enfants ».                              Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dans la région de Donetsk, le 503ᵉ bataillon de la marine au cœur du conflit                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Entre ici, Jean Moulin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/08/01/il-faut-vraiment-le-faire-volodymyr-zelensky-demande-l-evacuation-de-la-region-de-donetsk_6136836_3210.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky demande l\u2019\u00e9vacuation de\u00a0la\u00a0r\u00e9gion de\u00a0Donetsk\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut vraiment le faire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-01T11:34:23+02:00","datePublished":"2022-08-01T11:34:23+02:00","dateModified":"2022-08-01T11:51:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 les habitants de la r\u00e9gion de Donetsk \u00e0 la quitter au plus vite. Plus t\u00f4t les gens partiront, \u00ab\u00a0moins l\u2019arm\u00e9e russe aura le temps de tuer\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9sum\u00e9, samedi 30\u00a0juillet, depuis la capitale, Kiev.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/bf9fd04_ogi045-ukraine-crisis-kramatorsk-0729-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Volodymyr Zelensky demande l\u2019\u00e9vacuation de\u00a0la\u00a0r\u00e9gion de\u00a0Donetsk\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut vraiment le faire\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-08-01T11:34:23+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8csl4m?pubtool=oembed","duration":"01:31"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/40/0/1280/640/1342/671/60/0/bf9fd04_ogi045-ukraine-crisis-kramatorsk-0729-11.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/03/19-20">
<filnamedate="20220803"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220803"><AAMMJJHH="2022080319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les règles prévoient que toute personne entrant au Kosovo avec une carte d’identité serbe dispose d’un document temporaire pendant son séjour dans le pays. Lundi après-midi, les barricades érigées dimanche par des protestataires serbes ont été levées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Gerhard Schröder, le chancellier allemand, revient de Russie sans mea culpa                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-François Sebastian : « Les convictions écologiques de nombreux financiers varient comme les cours de la Bourse »   Jean-François Sebastian directeur général France de SAS Institute, société de service informatique                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Au Liban, le péché d’orgueil d’Emmanuel Macron                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diplomatie de François s’inscrit dans l’attitude de neutralité et d’affirmation de la paix »   Filip Ivanovic chercheur à l’Institut d’études avancées de l’université du Monténégro                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Les Promesses d’Hasan », avant le pélerinage à La Mecque, un vieux paysan face à sa conscience                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Neiges du Kilimandjaro », sur Arte : la ballade des pauvres gens à Marseille                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Bullet Train », « En décalage », « L’Année du requin »… Les films à l’affiche cette semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Jusqu’à 4 heures du matin, on se rappelle les bons souvenirs »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Kosovo             Le Kosovo reporte l’entrée en vigueur de nouvelles règles à la frontière serbe après des tensions      Les règles prévoient que toute personne entrant au Kosovo avec une carte d’identité serbe dispose d’un document temporaire pendant son séjour dans le pays. Lundi après-midi, les barricades érigées dimanche par des protestataires serbes ont été levées.       Le Monde avec AFP     Publié le 01 août 2022 à 10h58 - Mis à jour le 01 août 2022 à 21h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un drapeau serbe est vu alors que des camions bloquent une route à Zupce, au Kosovo, le 1er août 2022.  FATOS BYTYCI / REUTERS                 Après la montée des tensions, le Kosovo temporise. Le gouvernement a décidé, dimanche 31 juillet, de reporter d’un mois l’entrée en vigueur des nouvelles règles frontalières avec la Serbie qui devaient être appliquées à partir de lundi. Le report a été annoncé dans un communiqué du gouvernement à l’issue d’une rencontre avec l’ambassadeur des Etats-Unis au Kosovo, Jeffrey Honevier.            Les nouvelles règles prévoient que toute personne entrant au Kosovo avec une carte d’identité serbe doit disposer d’un document temporaire pendant son séjour dans le pays. Pristina avait, par ailleurs, donné deux mois aux Serbes du Kosovo pour remplacer les plaques d’immatriculation serbes de leurs véhicules par des plaques de la République du Kosovo. D’après les estimations des médias locaux, 10 000 véhicules circulant au Kosovo portent des plaques émises par Belgrade.                 Le premier ministre, Albin Kurti, a précisé dimanche qu’il s’agissait d’une mesure de réciprocité, dans la mesure où la Serbie – qui ne reconnaît pas l’indépendance de son ancienne province à majorité albanaise proclamée en 2008 – en exige autant des Kosovars qui entrent sur son territoire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Albin Kurti : « Quand la Serbie sera-t-elle prête à reconnaître le Kosovo ? »                   Barricades levées            Ces mesures avaient suscité de vives tensions dimanche dans le nord du Kosovo, où vit une minorité serbe. La police kosovare a déclaré avoir été la cible de coups de feu, qui n’ont pas fait de blessé, et évoqué de « mauvais traitements » subis par des Albanais kosovars. Des barricades avaient été érigées sur des routes menant en Serbie et deux points de passage avaient été fermés à la circulation.            Après le report de la nouvelle réglementation, le gouvernement kosovar a exigé que « toutes les barricades soient levées et la liberté complète de mouvement rétablie » lundi. Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, qui a salué dimanche soir dans un tweet la décision de Pristina, a aussi appelé à « la levée immédiate de tous les barrages routiers ». Lundi après-midi, les protestataires serbes avaient retiré les camions et autres véhicules lourds qui bloquaient l’accès aux deux postes-frontières avec la Serbie.            « Situation complexe »            Le blocage des routes et les tirs dénoncés par la police kosovare avaient fait craindre une escalade. Les forces de l’OTAN déployées au Kosovo avaient averti qu’elles « interviendraient si la stabilité était compromise ».                Les 120 000 Serbes du Kosovo, dont environ un tiers vivent dans le Nord du territoire, ne reconnaissent pas l’autorité de Pristina et reste fidèles à Belgrade dont ils dépendent financièrement. Belgrade n’a jamais reconnu l’indépendance proclamée par le Kosovo en 2008, une décennie après une guerre sanglante qui fit 13 000 morts, en majorité des Kosovars albanais.            Depuis, la région est le théâtre de frictions épisodiques. Dans un discours à la nation, dimanche, le président serbe, Aleksandar Vucic, a déclaré que la situation au Kosovo n’avait « jamais été aussi complexe » pour la Serbie et les Serbes qui y vivent. « L’atmosphère a été portée à ébullition », a déclaré M. Vucic, ajoutant que « la Serbie gagnera » si les Serbes sont attaqués.            De son côté, Albin Kurti a accusé M. Vucic de déclencher des « troubles ». « Les prochaines heures, jours et semaines peuvent être difficiles et problématiques », a écrit le premier ministre kosovar sur Facebook.                             Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Albin Kurti : « La Russie pourrait étendre sa guerre dans les Balkans »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 4 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Entre ici, Jean Moulin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/01/le-kosovo-reporte-l-entree-en-vigueur-de-nouvelles-regles-a-la-frontiere-serbe-apres-des-tensions_6136825_3210.html"},"headline":"Le Kosovo reporte l\u2019entr\u00e9e en vigueur de\u00a0nouvelles r\u00e8gles \u00e0 la fronti\u00e8re serbe apr\u00e8s des tensions","dateCreated":"2022-08-01T10:58:07+02:00","datePublished":"2022-08-01T10:58:07+02:00","dateModified":"2022-08-01T21:36:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Kosovo"],"keywords":["International","Europe","Serbie","Kosovo"],"description":"Les r\u00e8gles pr\u00e9voient que toute personne entrant au Kosovo avec une carte d\u2019identit\u00e9 serbe dispose d\u2019un document temporaire pendant son s\u00e9jour dans le pays. Lundi apr\u00e8s-midi, les barricades \u00e9rig\u00e9es dimanche par des protestataires serbes ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/572659c_flg-002-kosovo-tension-serbs-0801-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kosovo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kosovo/"}}
       

        
  
